<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 12</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 12</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f07266"><!-- l2d1q12 -->
            <head xml:id="FrMS88-f07266-Hd1e108">Quaestio 12</head>
            <p xml:id="FrMS88-f07266-d1e111">
      Questio. xii.
      <lb ed="#V" n="31"/>QUarta quaestio est. Utrum omnis creatura 
      quan<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tum est de se sit de nihilo. et vi 
      <lb ed="#V" n="33"/>detur quod sic. ysa. Ecce vos ex nihilo estis 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f07266-d1e120">
               <lb ed="#V" n="34"/>¶ Contra. ratio nihileitatis non est bona. ergo etc 
      <lb ed="#V" n="35"/>aliqui quod creatura 
      <lb ed="#V" n="36"/>hic dicunt quantum est de se 
      qi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nihil. sed per comparationem ad deum est aliquid. Alii dicunt 
      <lb ed="#V" n="38"/>econverso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f07266-d1e133">
      ¶ Sed contra quod conuenit alicui secundum quiditatem cuicumque 
      <lb ed="#V" n="39"/>comparetur est illud. et ita si esset nihil cuicumque 
      compara<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ta esset nihil.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f07266-d1e140">
      ¶ Sed sciendum quod de se nihil potest intel 
      <lb ed="#V" n="41"/>ligi tripliciter. Primo in primo modo. et hoc non potest esse. quia 
      si<lb ed="#V" n="42" break="no"/>non ens esset de quiditate eius non posset fieri ens. Similitir 
      <lb ed="#V" n="43"/>priuatiuum non est de quiditate positiui. Si intelligatur in 
      <lb ed="#V" n="44"/>2o modo: hoc non stat. quia quod conuenit alicui in 2o modo est de 
      <lb ed="#V" n="45"/>mostrabile de ipso. Et ita necessario sibi conuenit. et ita 
      <lb ed="#V" n="46"/>creatura haberet necessario non esse. nec per accidens. quia 
      <lb ed="#V" n="47"/>quandocumque inducitur vnum priuatiue oppositorum 
      destruitu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>aliud: et ita posset fieri quod non esset de nihilo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f07266-d1e161">
      ¶ Sed nun 
      <lb ed="#V" n="49"/>quid per accidens cum determinatione: Dico quod sic. sic 
      intelligen<lb ed="#V" n="50" break="no"/>do quod non habet esse de se nisi accipiat ab alio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f07266-d1e168">
      ¶ Sed contra 4r 
      <lb ed="#V" n="51"/>Primo sic. illud quod conuenit alicui non ab alio: sed a se con 
      <lb ed="#V" n="52"/>uenit sibi per se: sed creatura habet a se non esse. quia non a deo. 
      er<lb ed="#V" n="53" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f07266-d1e177">
      ¶ 2o sic. illud conuenit alicui per se quod secundum inclinatio 
      <lb ed="#V" n="54"/>nem naturalem sibi conuenit. sed ita est de creatura. quia si dimittati 
      <lb ed="#V" n="55"/>sibi cadit in non ens: sicut graue quando dimittitur cadit deo 
      <lb ed="#V" n="56"/>sum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f07266-d1e186">
      ¶ 3o sic. quod conuenit alicui ab eterno: conuenit sec 
      <lb ed="#V" n="57"/>bi per se. Sed creature conuenit ab eterno non esse. ergo per se. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f07266-d1e191">
               <lb ed="#V" n="58"/>¶ 4o id quod conuenit alicui necessario: conuenit sibi per se 
      <lb ed="#V" n="59"/>sed non esse conuenit creature necessario. quia non contingenter 
      <lb ed="#V" n="60"/>quod enim conuenit alicui contingenter: conuenit sibi ab aliquo prin 
      <lb ed="#V" n="61"/>contingenti. deus autem per voluntatem suam non produxit res 
      <lb ed="#V" n="62"/>in non esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f07266-d1e204">
      ¶ Ad primum dico. quod inste regule note non videntur 
      <lb ed="#V" n="63"/>tenere in priuatiuis: vera est ergo maior. si illud sit 
      pe<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sitiuum. sed vbi est priuatiuum non videtur vera. et ita est in propo 
      <lb ed="#V" n="65"/>sito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f07266-d1e214">
      ¶ Ad 2m dico. quod non habet ad annihilationem 
      inclina<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tionem naturalem. sicut graue quod habet principium sui motus positiuum. 
      <!--292.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>sed creatura non habet principium sue non entitatis positiuum. 
      <lb ed="#V" n="68"/>sed defectiuum vel priuatiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f07266-d1e227">
      ¶ Ad aliud dico quod 
      positi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>uum quod conuenit ab eterno: conuenit per se. in priuatiuis non tenet. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f07266-d1e232">
               <lb ed="#V" n="70"/>¶ Ad aliud videtur per hoc probari: quod mudus fuerit ab 
      eter<lb ed="#V" n="71" break="no"/>no. quia priuauo quae per accidens inest pro eo tempore pro quo per accidens 
      <lb ed="#V" n="72"/>inest: potest non inesse. si non ergo necessario ab eterno fuit sub non est 
      <lb ed="#V" n="73"/>se: per quod ergo principium contingens amouebatur: Si autem contigenter non 
      <lb ed="#V" n="74"/>fuit ab eterno. ergo potuit eam deus expellere ab 
      eterno<lb ed="#V" n="75" break="no"/>Sed dices quod pro eo signo pro quo aptum natum est non ines 
      <lb ed="#V" n="76"/>non inesset. sicut homo non est risibile pro primo signo. quia pro illo 
      si<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gnto non est aptum natum inesse. sed pro alio signo etc.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>