<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="117-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e87248"><!-- l1d38-39q3 -->
        <head xml:id="FrMS88-e87248-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e111">
          Quaestio. iii 
          <lb ed="#V" n="43"/>UTrum futura contingentia habeant 
          veri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tatem determinatam. quod non. 
          <lb ed="#V" n="45"/>quia quod non est. non habet veritatem determinatam: sed 
          <lb ed="#V" n="46"/>lfutura non sunt. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e122">
          ¶ Contra. quia quod 
          <lb ed="#V" n="47"/>nunc est presens: aliquando fuit futurum: sed nunc 
          <lb ed="#V" n="48"/>habet veritatem determinatam. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e129">
          ¶ hic sunt quatuor 
          facien<lb ed="#V" n="49" break="no"/>da. Primum est videre. vtrum contingentia in deo habeant 
          veri<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tatem determinatam. 2m vtrum in seipsis. 3m si est equalis 
          <lb ed="#V" n="51"/>determinatio veritatem contingentium praeteritorum praesentium et 
          fu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>turorum. 4m vtrum veritates contingentes sint 
          connexe<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ad primum dico. quod futura contingentia habent ver 
          <lb ed="#V" n="54"/>Quantum tatem determinatam in deo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e145">
          ¶ hanc probo 
          <lb ed="#V" n="55"/>4r. Primo. quia quando aliqua potentia fertur in aliquod obiectum 
          <lb ed="#V" n="56"/>quantum est ex se naturaliter. eodem modo fertur in illud: sicut sibi 
          praesen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tatur: sed diuinus intellectus fertur in 4o signo in voluntatem 
          di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>uinam: et etiam in obiecta que sunt per voluntatem repraesentata: sed 
          <lb ed="#V" n="59"/>voluntas determinate repraesentat futura contingentia. ergo 
          <lb ed="#V" n="60"/>etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e162">
          ¶ 2o. quia dictum est. quod deus in quarto signo nouit propositi 
          <lb ed="#V" n="61"/>nem de contingenti et determinate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e167">
          ¶ 3o quia omne 
          certi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tudinaliter cognitum et determinatum. veritatem 
          determin<lb ed="#V" n="63" break="no"/>natam habet in cognoscente. futurum contingens est a deo 
          co<lb ed="#V" n="64" break="no"/>gnitum certitudinaliter. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e176">
          ¶ 4o. quia diuine reuelationes 
          <lb ed="#V" n="65"/>que sunt facte prophilosopis de futuris contigentibus non essent 
          cer<lb ed="#V" n="66" break="no"/>te.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e183">
          ¶ Sed contra. quia illa que non sunt praesentia non possunt habere veritatem 
          <!--237.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>praesentem: sed futura in deo non sunt presentia. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e192">
          <lb ed="#V" n="68"/>¶ Item vbi non sunt termini complexionis formaliter. ibi non potest 
          <lb ed="#V" n="69"/>esse veritas: quia non separantur: sed in deo non sunt termini 
          complexio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nis formaliter. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e201">
          ¶ Dico propter ista quod veritas 
          determi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nata futurorum contingentium non est in deo formaliter: sed 
          ob<lb ed="#V" n="72" break="no"/>iectiue tantum. Cam autem istius veritatis est in deo bene formaliter 
          <lb ed="#V" n="73"/>scilicet determinatio eius voluntatis. Unde patet. quod si 
          futu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ra habent veritatem determinatam in deo quod habent eam 
          obiecti<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ue. Et si sic. intelligitur: non videtur frustra dictum quod scilicet eorum 
          <lb ed="#V" n="76"/>veritas est determinata in diuina notitia: sed non in 
          eo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rum existentia. Quod patet. quia esse aliquid tantum obiectiue 
          <lb ed="#V" n="78"/>in aliquo. est terminare eius actionem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e222">
          ¶ Si autem 
          contin<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gentia sunt tantum in diuina scientia: quia scilicet terminant actum scientiae 
          <lb ed="#V" n="80"/>diuine. ergo sunt tantum ibi obiectiue.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e229">
          ¶ Praeterea. ille intellectus 
          <lb ed="#V" n="81"/>secundum Aug. qui intelligit rem aliter quam sit est falsus: quare si 
          <lb ed="#V" n="82"/>intellectus diuinus intelligit rem esse determinatam. oportet 
          <lb ed="#V" n="83"/>ipsam determinatam esse: sed non nisi obiectiue 
          <lb ed="#V" n="84"/>mad 2m videndum est. si habent veritatem. 
          <lb ed="#V" n="85"/>Quantum determinatam in seipsis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e242">
          ¶ Dicitur 
          <lb ed="#V" n="86"/>ab aliquibus. quod quia futura contingentia nondum sunt. hinc est 
          <lb ed="#V" n="87"/>quod non habent talem veritatem determinatam: quia veritas 
          contingen<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tium est simul cum existentia eorum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e251">
          ¶ Et si dicatur. quod licet non si 
          <lb ed="#V" n="89"/>in sua praesentia: tamen sunt in sua futuritione. Dicunt quod esse 
          fu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>turum. non est nisi secundum quid esse.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e258">
          ¶ Ex hoc apparet. quod isti 
          <lb ed="#V" n="91"/>satis concedunt propositum. quod scilicet in se aliquo modo habent 
          <lb ed="#V" n="92"/>veritatem determinatam: sed quando erunt simpliciter 
          crea<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ta: habebunt veritatem determinatam: sicut nunc habent 
          <lb ed="#V" n="94"/>ponsesuentia. quod autem futura talem determinationem habeant vt 
          <lb ed="#V" n="95"/>ista patet. Nam hec est simpliciter vera. Antichristus erit. et ista 
          <lb ed="#V" n="96"/>est simpliciter falsa. Antichristus non erit. hoc ego probo 
          <lb ed="#V" n="97"/>quadrupliciter. Primo sic. satis euidenter: omni 
          productio<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ni actiue correspondet necessario aliqua passiua: sed 
          <lb ed="#V" n="99"/>diuina voluntas actiue producit ista futura contingentia 
          <lb ed="#V" n="100"/>in esse volito. quod non est aliud nisi actiue ea determinare 
          <lb ed="#V" n="101"/>ergo necessario aliquid est productum. non aliquid quod 
          <lb ed="#V" n="102"/>sit in deo formaliter. ergo necessario aliquid quod est in creatura vel 
          <lb ed="#V" n="103"/>in futuro contingenti: sed ipsummet producitur in esse 
          vo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lito. ergo determinatur passiue. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e291">
          ¶ Confirmatur 
          <lb ed="#V" n="105"/>quia sicut productiuum requirit producibile: ita 
          determin<lb ed="#V" n="106" break="no"/>natum productiuum determinatum producibile. Et eodem 
          mo<lb ed="#V" n="107" break="no"/>do sicut determinatiuum requirit determinabile: ita 
          <lb ed="#V" n="108"/>determinans determinatum. voluntas autem diuina est de 
          <lb ed="#V" n="109"/>terminans. ergo aliquid est determinatum. Illud autem 
          <lb ed="#V" n="110"/>non potest esse nisi futurum contingens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e308">
          ¶ Secundo sic. nam 
          scriptu<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ra cuius verba sunt vera simpliciter: dicit quod antichristus erit. et quod 
          <lb ed="#V" n="112"/>ista est falsa. antichristus non erit. ergo ista. antichristus erit. 
          <lb ed="#V" n="113"/>habet determinatam veritatem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e317">
          ¶ Confirmatur. quia christus 
          <lb ed="#V" n="114"/>hoc idem asserit qui non potest mentiri.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e322">
          ¶ Tertio sic. sicut omne 
          <lb ed="#V" n="115"/>preteritum fuit praesens: ita omne futurum quandoque erit praesens 
          <lb ed="#V" n="116"/>alias non esset futurum. cum hoc sit futurum quia tunc praesens 
          <lb ed="#V" n="117"/>erit. quando autem erit praesens tunc erit ita determinate vera: 
          <lb ed="#V" n="118"/>sicut nunc est determinate verum. ergo erit nunc 
          determin<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nate verum. Nam ad determinationem antecedentis 
          <lb ed="#V" n="120"/>sequitur determinatio consequentis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e338">
          ¶ 4o. quia cuiuslibet 
          contradi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ctionis altera pars est vera: sed nunc est ista vera aut 
          <lb ed="#V" n="122"/>falsa. antichristus erit. Si vera: habetur propositum. Si 
          fal<lb ed="#V" n="123" break="no"/>sa. tunc eius contradictoria erit vera. antichristus non erit. et hoc 
          <lb ed="#V" n="124"/>est propositum. Et eodem modo possunt fieri due 
          subcon<lb ed="#V" n="125" break="no"/>trarie in contingenti materia false: eo quod ambe negarentur 
          si<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cut predicte. Dicunt tamen aliqui: quod non est contradictio in 
          <lb ed="#V" n="127"/>propositionibus de futuro.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e356">
          ¶ Sed contra. quia in eis est 
          <lb ed="#V" n="128"/>affirmatio et negatio: ideo concedunt: sed tamen dicuntur 
          <lb ed="#V" n="129"/>quod nec sunt vere nec false determinate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e363">
          ¶ Contra. quia 
          <lb ed="#V" n="130"/>altera pars contradictionis. vel est vera vel falsa. Sed 
          <lb ed="#V" n="131"/>isti dicunt. quod lex contradictoriorum ibi non tenet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e371">
          ¶ 
          Con<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tra. quia propositio per se nota in aliqua mteam negari non 
          <!--238.xml-->
          <pb ed="#V" n="118-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>debet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e384">
          ¶ Ideo dico. quod necessario est tenendum tanquam 
          <lb ed="#V" n="2"/>conclusum per principium primum complexum. quod altera sit 
          determina<lb ed="#V" n="3" break="no"/>te vera. quia de quolibet est affirmatio vel negatio vera. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e391">
          <lb ed="#V" n="4"/>¶ Dicunt tamen aliqui. quod alterutra est vera: sed non altera.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e396">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="5"/>hoc nihil est. quia licet aliquod commune possit esse indifferens ad 
          <lb ed="#V" n="6"/>vtrumque contrariorum: non tamen aliquod singulare. sed hic est 
          quaestio<lb ed="#V" n="7" break="no"/>de ista singulari propositione.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e405">
          ¶ Praeterea. negato 
          determina<lb ed="#V" n="8" break="no"/>te altero contradictoriorum ponitur reliquum. aliter non 
          <lb ed="#V" n="9"/>essent opposita immediata.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e412">
          ¶ Sed tamen instatur contra hoc. quia 
          <lb ed="#V" n="10"/>si est ista vera determinate. antichristus erit: ponatur 
          opposi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tum inesse: quia hoc est possibile deo. ergo quando ista propositio 
          prola<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ta fuit: fuit vera et falsa. et sic simul vera et falsa. Et similiter 
          <lb ed="#V" n="13"/>de ista. mundus semper mouebitur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e424">
          ¶ Dico quod iste 
          in<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tantie: ita bene concluderent de praesenti: sicut de futuro: quia 
          <lb ed="#V" n="15"/>in eodem instanti: quo deus producit gratiam. ista propositio est vera. 
          <lb ed="#V" n="16"/>gratia est. et in eodem innstanti posset eam non produce: et tunc esset 
          <lb ed="#V" n="17"/>falsa illa que prius erat vera.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e435">
          ¶ Dico quod ista que nunc est 
          <lb ed="#V" n="18"/>vera de presenti. potest in eodem instanti esse falsa in 
          sen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>su diuisionis: non tamen in sensu compositionis. Deus 
          <lb ed="#V" n="20"/>enim in sensu compositionis in illo instanti in quo 
          pro<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ducit gratiam non potest non producere: sed bene in 
          <lb ed="#V" n="22"/>sensu diuisionis. Sic dico in proposito de illis quae sunt 
          dictu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>futuro: sicut de istis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e451">
          ¶ Sed nunquid ista determinatum 
          <lb ed="#V" n="24"/>suturorum contingentium est talis determinatio qualis est 
          <lb ed="#V" n="25"/>necessariorum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e458">
          ¶ Dico quod non. quia determinatio 
          contingen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tium est talis. quod ipsa possunt aliter se habere: sed necessaria 
          <lb ed="#V" n="27"/>non nec in sensu compositionis nec diuisionis. 
          <lb ed="#V" n="28"/>ad tertium praencipale videndum est. si est 
          <lb ed="#V" n="29"/>Quantum equalis determinatio veritatum 
          contin<lb ed="#V" n="30" break="no"/>gentium de praeterito. de praesenti: et de futuro.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e471">
          ¶ Dico quod 
          ma<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ior est determinatio in praeterito quam in praesenti: quia praeteritum in 
          <lb ed="#V" n="32"/>quantum praeteritum est: impossibile est aliter se habere: et 
          maior<lb ed="#V" n="33" break="no"/>in praesenti quam in futuro: quia praesens est de facto determinatum 
          <lb ed="#V" n="34"/>suturum vero non nisi de possibili.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e482">
          ¶ Sed contra istud arguo 4r 
          <lb ed="#V" n="35"/>Primo. quia sicut mundus nunc contingenter est. ita tunc contin 
          <lb ed="#V" n="36"/>ter incepit: et sicut potest nunc aliter se habere: ita potuit 
          <lb ed="#V" n="37"/>tunc in praeterito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e492">
          ¶ 2o. quia mundus est in isto instanti ad esse 
          <lb ed="#V" n="38"/>determinatus vere et non obstante ista determinatione in eound 
          <lb ed="#V" n="39"/>instanti in quo est. potest non esse in sensu divisionis. cum non 
          con<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tingens sit nisi dum actu est. ergo non obstante quod futura 
          contin<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gentia possint aliter se habere. adhuc sunt vere 
          determina<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e505">
          ¶ 3o. quia licet contingens contingenter sit ad alterum 
          determi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>natum: tamen necessario est ad vtrumque ex naura sua inquantum contingens: 
          <lb ed="#V" n="44"/>et scilicet deus non posset facem oppositum. futurum ergo contingens autem 
          <lb ed="#V" n="45"/>erit determinatum. et tunc habetur propositum. aut ad vtrumlibet tantum 
          <lb ed="#V" n="46"/>est. et illud est necessarium ex natura sua. et secundum hoc non erit 
          futu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>rum contingens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e518">
          ¶ 4o quia eadem penitus res est successiue praesens 
          <lb ed="#V" n="48"/>ponterita. et futura: immo idem tempus numero. Et sic si vnum tempus 
          <lb ed="#V" n="49"/>est determinatum. et reliquum est determinatum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e525">
          ¶ Ideo videtur 
          <lb ed="#V" n="50"/>quod sane intelligendo tam praesens quam praeteritum quam etiam futurum est 
          conti<lb ed="#V" n="51" break="no"/>gens. omnia autem sunt eque determinata in suis pyodis. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e532">
          <lb ed="#V" n="52"/>¶ Sed tunc occurrit difficultas quia ex quo praeteritum transit. non potest 
          <lb ed="#V" n="53"/>esse praeteritum. futurum autem dato quod sit futurum. potest non esse 
          futu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>rum. Dicitur quod in sensu compositionis: sicut praesens est necessario praesens: ita 
          <lb ed="#V" n="55"/>preteritum est praeteritum. et futurum est futurum. Dum enim futurum 
          <lb ed="#V" n="56"/>est futurum in sensu compositionis impossibile est quin sit futurum. In 
          <lb ed="#V" n="57"/>sensu diuisionis preteritum non est nunc contingens: quia 
          <lb ed="#V" n="58"/>non est nunc. nec futurum: sed fuit contingens. et sic illud erit 
          <lb ed="#V" n="59"/>et presens nunc est scilicet contingens. 
          <lb ed="#V" n="60"/>ad 4m praencipale videndum est. si veritates 
          <lb ed="#V" n="61"/>Quantum contingentes de futuris. praeteritis. et 
          praesenti<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bus sint connexe.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e558">
          ¶ Dicitur quod sic. quia stut essentialiter ordinate: quia omne 
          <lb ed="#V" n="63"/>trmprus est mensuratum tempore. prius fuit futurum quam praesens prius praesens 
          <lb ed="#V" n="64"/>que praeteritum ordine essentiali. Et ex his formantur quatuor conclusi 
          <lb ed="#V" n="65"/>nes. Prima est. quod de omni de quo verum est dicere: quoniam fuit 
          <lb ed="#V" n="66"/>verum fuit dicere. quod est. cum praeteritum praesupponat praesens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e570">
          ¶ 2m 
          <!--238.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>quod de omni de quo est verum dicere: quoniam est. fuit verum dicere quoniam 
          <lb ed="#V" n="68"/>erit. cum praesens praesupponat futurum: sicut praeteritum praesuppionit 
          <lb ed="#V" n="69"/>praesens: sicut dictum est.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e583">
          ¶ 3a quod de omni de quo fuit verum dicetur. 
          <lb ed="#V" n="70"/>quandoque erit. semper fuit verum dice quoniam erit: quia eadem ratione qua fuit 
          <lb ed="#V" n="71"/>verum a mille annis et a mille millibus. et sic in infinitum. 
          si<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cut de vna hora.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e592">
          ¶ 4a est. quod de omni de quo fuit ab 
          eter<lb ed="#V" n="73" break="no"/>no semper verum dicere quoniam erit. necessario erit. Et sic omnia futura 
          <lb ed="#V" n="74"/>euenirent de necessitate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e599">
          ¶ Sed omnibus tribus primis concessis 
          <lb ed="#V" n="75"/>vltima est omnino neganda: quia licet ab eterno deus 
          prieordina<lb ed="#V" n="76" break="no"/>uit futura: tamen contingenter et ab eterno: et vt dixit sic erit 
          <lb ed="#V" n="77"/>Et sicut ab eterno poterat non ordinare: quia contingenter 
          <lb ed="#V" n="78"/>ordinauit. sic nunc. quia contingenter stat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e610">
          ¶ Sed tunc 
          <lb ed="#V" n="79"/>remanet difficultas quia ex quo aliquid transit in preteritum. impossibile 
          <lb ed="#V" n="80"/>est aliter se habere. si ergo est verum nunc dicere. antichristus erit. cras 
          <lb ed="#V" n="81"/>erit preteritum. vt si dicatur. heri fuit istud verum antichristus 
          <lb ed="#V" n="82"/>erit. et tunc impossibile est quin fuerit verum: et tamen si oppositum 
          <lb ed="#V" n="83"/>tueniret. non fuisset verum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e623">
          ¶ Dico quod in sensu 
          composi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>catmnis necessario fuit verum. dum fuit et erit verum si sit futurum necessario¬ 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e629">
          <lb ed="#V" n="85"/>¶ Sed si ponatur oppositum euenire destruitur propositum de 
          <lb ed="#V" n="86"/>futuritione et preteritione. Et etiam in sensu 
          composi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>to hoc erit impossibile. quod futurum vt futurum ponarum non eue 
          <lb ed="#V" n="88"/>lire.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87248-d1e640">
          ¶ Ad argumentum patet ex secundo articulo. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>