<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="25-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e16979"><!-- l1d3q5 -->
            <head xml:id="FrMS88-e16979-Hd1e108">Quaestio 5</head>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e111">
      Quaestio. v. 
      <!--52.xml-->
      <pb ed="#V" n="25-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>en lux eterna sit intellectui nostro ratio 
      <lb ed="#V" n="2"/>Tu cognoscendi. quod sic. quia Aug. ad 
      <lb ed="#V" n="3"/>ducit ad hoc illud 3oi i. Erat lux vera que 
      <lb ed="#V" n="4"/>illuminat etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e129">
      ¶ Contra. Aug. dicit quod 
      te<lb ed="#V" n="5" break="no"/>Unebre id est infideles eam non comprehenderunt. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e134">
               <lb ed="#V" n="6"/>¶ 4or rationes Aug. quas idem 
      <lb ed="#V" n="7"/>hic introducumnt Augutus. adduum ad conclusiones 
      <lb ed="#V" n="8"/>affirmatiuam ex quibus opinati sunt aliqui quod opio esset Aug¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e143">
               <lb ed="#V" n="9"/>¶ Prima ratio est ista. Impossibile est quod aliqua virtus virtute propria af 
      <lb ed="#V" n="10"/>tingat ad naturam vel vtutem praestantiorem se: sed si attinget: hoc 
      <lb ed="#V" n="11"/>est in virtute praestantioris se: sed intellectus noster attingit ad 
      ali<lb ed="#V" n="12" break="no"/>qua praestantiora se: quia ad eternas regulas. ergo hoc erit in virtute 
      <lb ed="#V" n="13"/>alicuius praestantioris se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e157">
      ¶ 2a ratio est ista. One iudicans de 
      ali<lb ed="#V" n="14" break="no"/>qui praest illi de quo iudicat: sed intellectus noster iudicat de 
      supenaturali<lb ed="#V" n="15" break="no"/>bus et incommutabilibus. ergo eis praesidet. non a se. ergo a luce in 
      <lb ed="#V" n="16"/>creata. hec Augustinus. de vera religione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e166">
      ¶ 3o sic. impossibile est quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>in luce commutabiliiudicet quis vere de re incommutabili: 
      <lb ed="#V" n="18"/>sed intellectus noster iudicat vere de re incommutabili. ergo 
      incommu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tabili luce. et per consequens eterna.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e175">
      ¶ 4o sic. Impossibile est quod idem 
      <lb ed="#V" n="20"/>numero reperiatur in pluribus sine aliqui communi repato in illis: sed 
      <lb ed="#V" n="21"/>plures intellectus veritatem eandem intelligunt. et per consequens 
      ea<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dem veritas in pluribus est. ergo per aliquid commune. hoc est lux¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e184">
               <lb ed="#V" n="23"/>¶ Istud communitur non tenetur: maxime propter regulam Aug. Sic 
      <lb ed="#V" n="24"/>deus res quas condidit adminstrat vt eas agem proprios 
      mo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tus sinat. cum ergo deus dederit intellectui: sicut aliis entibus 
      infe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>rioribus sufficientia principium respcum operationis sue: videtur quod intellectus 
      <lb ed="#V" n="27"/>potest in propriam operationem sine tali luce. Introducuntur tamen 
      ali<lb ed="#V" n="28" break="no"/>quae dicta antiqurum doctorum ad que dicenda moti sunt propter 
      ver<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ba Augustinum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e202">
      ¶ Primum est quod Augustin. ponit istam lucem 
      eter<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nam intellectum agentem. Intellectus enim agens est quaedam lux in qua 
      prospi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cimus veritates cognoscibiles in nobis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e209">
      ¶ 2m dictum est quod 
      <lb ed="#V" n="32"/>in luce creata intellectus nostri possumus cernere quod verum est: 
      <lb ed="#V" n="33"/>sed non ipsam veritatem: quia secundum se est incommutabilis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e217">
      ¶ 3m est 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod licet in nobis luce creata possumus concipere terminos 
      re<lb ed="#V" n="35" break="no"/>gularum incommutabilium. vt totum et partes que sunt 
      mutabi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>lia: non tamen illorum habitudinem: quia illa est incommutabilis 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e226">
               <lb ed="#V" n="37"/>¶ 4m dictum est quod Aug. videtur expraesse concede conclusione illarum rationum. 
      <lb ed="#V" n="38"/>est enim tale quod scilicet sine speciali illustratione diuina nullum 
      prin<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cipium incommutabile cognoscere possumus: quia nulla potentia 
      con<lb ed="#V" n="40" break="no"/>mutabilis ad talia per se attingit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e237">
      ¶ Sed vt mihi apparet 
      <lb ed="#V" n="41"/>ista dicta stare non possunt. Primum non. non enim verisile est quod 
      <lb ed="#V" n="42"/>tantus doctor vellet ponere vnum intellectum agentem in 
      omni<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bus: sicut ille saracenus fecit. posito autem illo dicto illud 
      <lb ed="#V" n="44"/>sequitur. nam Aug. illam luceme vnam numero in omnibus ponit vt 
      <lb ed="#V" n="45"/>videtur. idem igitur intellectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e250">
      ¶ 2m non. quia nullam relatio potest 
      intel<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ligi incommutabilior suo fundamento. ipsa autem veritas 
      fun<lb ed="#V" n="47" break="no"/>datur in eo quod est verum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e257">
      ¶ 3m etiam non. quia nulla habitudo 
      <lb ed="#V" n="48"/>inter extrema potest esse notior ipsis extremis cum 
      ea<lb ed="#V" n="49" break="no"/>presupponat. Et similiter tu dicis quod est necessaria. Nullum autem 
      <lb ed="#V" n="50"/>necessarium aliquod contingens praesupponit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e266">
      ¶ 4m etiam non 
      <lb ed="#V" n="51"/>valet: quia tunc omnis nostra scientia esset ex terminis vel regulis 
      <lb ed="#V" n="52"/>incommutabilibus: quod esset mirabiliter dictum 
      <lb ed="#V" n="53"/>igitur partem communiorem priorem oportet 
      responde<lb ed="#V" n="54" break="no"/>Tenendo re ad arguent que videntur esse Aug. ad 
      <lb ed="#V" n="55"/>quae dicit scotus: volendo saluare opionem Aug. quod Aug. 
      intel<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ligit quod deus qui est lux concurrit vt causa vniversalis ad causandum 
      <lb ed="#V" n="57"/>actum cognoscendi in intellectu cum intellectu vt causa 
      particu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e287">
      ¶ Sed istud secundum meum inudicium: non sufficit. Nam 
      <lb ed="#V" n="59"/>ipse non videtur positionem quod illa irradiatio requiratur in visu: 
      <lb ed="#V" n="60"/>sed solum in intellectu. et tamen eque concurrit deus vt causa vniversalis 
      <lb ed="#V" n="61"/>ad actum videndi: sicut ad actum intelligendi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e296">
      ¶ Potest ergo 
      <lb ed="#V" n="62"/>dici ad mentem Aug. quod ipse loquitur inquirendo: non autem 
      de<lb ed="#V" n="63" break="no"/>terminando: et tunc oportet soluem rationes suas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e303">
      ¶ Ad primum verum 
      <lb ed="#V" n="64"/>est: loquendo de potentia productiua: quod nulla talis attingit 
      <lb ed="#V" n="65"/>ad nobilius se: sed operatiua poteitioa potest in nobilius se: sicut 
      <lb ed="#V" n="66"/>possum videre solem qui forte est nobilior: tamen potentia mca 
      <!--52.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>visiua non potest eum producere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e319">
      ¶ Ad 2m de praesidentia dico 
      <lb ed="#V" n="68"/>quod maior est vera quando obiectum iudicii dependet a iudicante: sed 
      <lb ed="#V" n="69"/>quando non dependet non est vera: sic est in proposito. Iste enim 
      ve<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ritates non dependent ab intellectu nostro: sed magis econverso 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e328">
               <lb ed="#V" n="71"/>¶ Ad 3m dico quod euidentia veritatis est ab obiecto scilicet a 
      ratio<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nibus formalibus terminorum effectiue et ab intellectu. non 
      <lb ed="#V" n="73"/>autem a luce: quanuis luceme requrat. et non forte nisi in ratione 
      <lb ed="#V" n="74"/>causantis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e339">
      ¶ Ad 4m dico quod si maior habeat veritatem oportet 
      in<lb ed="#V" n="75" break="no"/>telligi quod illud commune sit formaliter in pluribus: sed 
      intelligen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>do obiectiue non oportet: quia omnes homines in oculis suis possunt 
      <lb ed="#V" n="77"/>vnicum solem habere et videre.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e349">
      ¶ Sed hic est vna difficultas de 
      incon<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mutabilitate illarum veritatum et de regulis 
      incommutabili<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bus de quibus loquitur Augustinus. qualiter earum 
      incommutabili<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tas saluari potest secundum determinationem Aug.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e358">
      ¶ Ad istam 
      <lb ed="#V" n="81"/>difficultas soluendam sunt quatuor modi dicendi. Primus est. istam 
      <lb ed="#V" n="82"/>incommutabilitatem habent iste veritates ex natura terminorum 
      ne<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cessaria: et ideo tales regule non possunt formari nisi de obiecto 
      <lb ed="#V" n="84"/>incommutabili scilicet de deo: et ideo omnis veritas circa creata est 
      <lb ed="#V" n="85"/>non necessaria: vnde dicunt quod omnibus hominibus adnihilati: ista esset 
      fa<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sa. Omnis homo est animal.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e374">
      ¶ Ted iste modus ex se et ex dictis 
      ar<lb ed="#V" n="87" break="no"/>pareat inconueniens. Induco tamen augmentum contra eum. Arguo enim sic. 
      <lb ed="#V" n="88"/>supposito dicto tuo: sequitur quod omnis scientia praeter theologiam 
      <lb ed="#V" n="89"/>est de contingentibus nec aliqua: praeter theologiam erit scientia: 
      hu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ius oppositum dicit Augustinus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e385">
      ¶ Praeterea. si ita est: tunc impossibile est 
      <lb ed="#V" n="91"/>accipere aliquod principium necessarium: quod verificetur in deo et in 
      crea<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tura: sed Augustus est in oppositum. Augueits enim primo de tria. dicit 
      <lb ed="#V" n="93"/>quod hoc principium. nulla res se ipsam gignit. verificatur necessario 
      tan<lb ed="#V" n="94" break="no"/>in deo quam in creatura. ergo non solum de deo. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e396">
               <lb ed="#V" n="95"/>¶ Secundus modus dicendi est quod inste regule dicuntur in 
      <lb ed="#V" n="96"/>creaturis incommutabiles quia suppositis terminis impossibile 
      <lb ed="#V" n="97"/>est quin habitudo consurgat per quamcumque potentiam. Iste modus 
      <lb ed="#V" n="98"/>non valet quia tunc sequeretur quod nulla veritas in creaturis 
      <lb ed="#V" n="99"/>esset absoluta: sed omnis esset conditionata. et cum ista non 
      <lb ed="#V" n="100"/>sufficiat ad scientiae certitudinem sequeretur quod nulla scientia esset 
      <lb ed="#V" n="101"/>de creaturis. Nam destructi terminis propositio scita esset 
      <lb ed="#V" n="102"/>falsa: et sic scientia esset de falso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e416">
      ¶ Praeterea. nullum posterius potest 
      <lb ed="#V" n="103"/>esse magis necessarium quam prius: sed habitudo est posterior. 
      <lb ed="#V" n="104"/>extremis. extrema autem sunt continentia. ergo et habitudo 
      <lb ed="#V" n="105"/>erit contingens: et sic non erit illa habitudo incommutabilis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e426">
               <lb ed="#V" n="106"/>¶ Tertius modus dicendi est quod inste regule non sunt 
      incom<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mutabiles quantum ad esse quod habent res in se: sed quantum ad esse 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod habent in intellectu nostro obiectiue et inesse diminuto. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Nam de quiditatibus vt concipiuntur a nobis formantur iste 
      <lb ed="#V" n="110"/>complexiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e439">
      ¶ Sed nec iste modus stare potest. nam accid 
      <lb ed="#V" n="111"/>dit quiditatibus quod a nobis concipiantur. et tunc sublato tali esse 
      <lb ed="#V" n="112"/>non maneret veritas incommutabilium regularum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e446">
      ¶ Praeterea non 
      <lb ed="#V" n="113"/>magis est incommutabile aliquod ens inesse diminuto 
      quan<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sit illud esse reale et simplex ad quod reducitur: sed tamlcom 
      <lb ed="#V" n="115"/>ceptio siue actus concipiendi quam etiam intellectus sunt 
      commutabi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>les. ergo et esse conceptum terminorum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e457">
      ¶ 4us modus 
      di<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cendi est quod inste reglsie sunt incommutabiles quantum ad esse quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>habent in intellectu divino tantum: quia earum extrema semper sunt 
      incon<lb ed="#V" n="119" break="no"/>mutabilia ibi. nusquam autem sunt incommutabilia prter quam ibi 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e466">
               <lb ed="#V" n="120"/>¶ Sed contra. euidentia est formaliter ex terminis. ergo vbi non sunt 
      <lb ed="#V" n="121"/>formaliter termini ibi non potest esse euidentia formaliter siue 
      <lb ed="#V" n="122"/>habitudo: sed termini istius propositionis. Omne totum est maius sua 
      <lb ed="#V" n="123"/>parte: non sunt formaliter in intellectu divino. ergo nec habitudo. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Utur ergo aliquibus dicendum quod incommutabilitas istarum regularum vi 
      <lb ed="#V" n="125"/>praecedere ex incommutabilitate terminorum in esse iquiditatiuo 
      <lb ed="#V" n="126"/>qualitercumque ponantur. Nam quiditates et esse quiditatiuum ab 
      <lb ed="#V" n="127"/>omni esse in anima et reali sunt abstracte. aliqua enim habitudines 
      <lb ed="#V" n="128"/>conueniunt terminis ex rationibus formalibus terminorum: 
      si<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cut homo est animal. alique autem non: sicut quod homo sit albus. 
      <lb ed="#V" n="130"/>prime autem consequuntur esse quiditatiuum. secunde autem non: sed 
      for<lb ed="#V" n="131" break="no"/>te esse reale vel in anima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e495">
      ¶ Sed contra. Nam termini adhuc 
      vi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>dentur esse contingentes. possunt enim adnihilari vel creari. 
      <!--53.xml-->
      <pb ed="#V" n="25-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e507">
               <lb ed="#V" n="1"/>¶ Praeterea. vel illa habitudo conuenit eis vt sunt in anima: 
      vel<lb ed="#V" n="2" break="no"/>vt sunt extra animam quocumque dato sequitur quod sit contingens. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e514">
               <lb ed="#V" n="3"/>¶ Responideo ad primum quod rationes formales terminorum 
      abstra<lb ed="#V" n="4" break="no"/>hunt ab istis praedicatis scilicet ab esse creari vel ad nihilari. Et 
      <lb ed="#V" n="5"/>ideo quia vt sic abstrahunt. vt sic secundum tale esse potest esse in 
      <lb ed="#V" n="6"/>commutabilis habitudo inter terminos.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e525">
      ¶ Ad aliud 
      <lb ed="#V" n="7"/>dico quod euidentia vel habitudo non competit eis vt sunt 
      <lb ed="#V" n="8"/>in anima nec vt sunt extra animam: sed secundum esse quiditatiuum. quod 
      abstra<lb ed="#V" n="9" break="no"/>hit ab esse in anima et extra animam: sicut dicimus quod equinitas non est 
      <lb ed="#V" n="10"/>in anima nec extra animam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e16979-d1e536">
      ¶ Ad rationem patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>