<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="215-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f67460"><!-- l4d20q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-f67460-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e111">
               <lb ed="#V" n="100"/>Sciendum est etc. 
      <lb ed="#V" n="101"/>Ic incipit distinctio xxa. Circa quam 
      quae<lb ed="#V" n="102" break="no"/>runtur 4or vers qunque quaestio 
      <lb ed="#V" n="103"/>nes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e122">
      ¶ Prima. vtrum mors sit 
      maxima<lb ed="#V" n="104" break="no"/>penarum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e127">
      ¶ Et videtur quod non. quia illud quod 
      conueni<lb ed="#V" n="105" break="no"/>alicui secundum exigentiam sue naturae non est sibi 
      <lb ed="#V" n="106"/>dena maxima. sic est de morte respectu 
      <lb ed="#V" n="107"/>hominis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e136">
      ¶ Contra. illud quod a iusto iudice infunditur pro 
      ma<lb ed="#V" n="108" break="no"/>xima culpa est maxima pena. mors est huiusmodi. ergo etc 
      <lb ed="#V" n="109"/>videndum est quid est mors. vb 
      <lb ed="#V" n="110"/>hic primo sciendum quod secundum doni. de 
      ecclesia<lb ed="#V" n="111" break="no"/>stica ierarchia qui diffiniens mortem dicit. quod 
      mors<lb ed="#V" n="112" break="no"/>non est alicuius rei consumptio: sed coniunctorum separatio. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e150">
               <lb ed="#V" n="113"/>¶ Ubi sciendum est quod ista per ordinem se habent.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e155">
      ¶ Primo 
      ces<lb ed="#V" n="114" break="no"/>satio quae res desinit esse ex sua nam sicut instans statim 
      tran<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sit vel raptim.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e162">
      ¶ 2o destructio qua: aliqua ex sua nam non 
      ce<lb ed="#V" n="116" break="no"/>sant sed quia inducitur ab agente forma incompossibilis 
      <lb ed="#V" n="117"/>illis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e169">
      ¶ 3o corruptio. qua illa quae sunt de genere substantie deficiun 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e172">
               <lb ed="#V" n="118"/>¶ Quarto mors que separat vnita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e177">
      ¶ Et est 
      intel<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ligendum quod sunt tres gradus anime scilicet vegetatiue sensitiue 
      <lb ed="#V" n="120"/>et intecllectiue. modo dyon. vult ostendere quod mors hominis vt 
      <lb ed="#V" n="121"/>homo est: non est destructio sed separatio anime a materia. ex quae difficulta 
      <lb ed="#V" n="122"/>nitione data de morte eliciuntur quatuor conclusiones. quae 
      con<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tra nos aduersantur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e191">
      ¶ Prma quod in homine non est 
      <lb ed="#V" n="124"/>nisi vna forma: quia nihil de anima corrumpitur hominis 
      <lb ed="#V" n="125"/>nihil autem est de substantia hominis incorruptibilis ni 
      <lb ed="#V" n="126"/>si anima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e200">
      ¶ Secunda conclusio. quod anima intellectiua est 
      <lb ed="#V" n="127"/>idem sensitiue: quia si differrent concorrumperentur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e205">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tia conclusio quod in homine non est dare tertiam entitatem differente: 
      <lb ed="#V" n="129"/>realiter a partibus: quia illa destrueretur in morte.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e212">
      ¶ 4a 
      con<lb ed="#V" n="130" break="no"/>clusio. quod christus fuit homo in triduo secundum magistrum. quia esse 
      ho<lb ed="#V" n="131" break="no"/>minis non perdidit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e219">
      ¶ Sciendum est autem propter so¬ 
      <!--434.xml-->
      <pb ed="#V" n="216-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>lutionem istorum: quod sicut homo viuit triplici vita 
      pre<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dicta. ita moriter triplici morte corrspondente: licet si similis. numerum 
      <lb ed="#V" n="3"/>enim priuationum oportet esse secundum numerum affirmationum: similiter 
      ali<lb ed="#V" n="4" break="no"/>qua praecedunt mortem: sicut dispositio. concomitatur autem mortem 
      <lb ed="#V" n="5"/>separatio: quae est aliquid positiuum: et ex hoc sequitur dissolutio 
      con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>positi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e241">
      ¶ Ad primum itaque inconueniens dicendum quod mors hominis 
      <lb ed="#V" n="7"/>vt sic nullius est corruptio: quia vt sic non est nisi separaton 
      <lb ed="#V" n="8"/>anime: sed non est inconueniens quod sequantur alie priuationes scilice 
      <lb ed="#V" n="9"/>aliarum formarum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e251">
      ¶ Ad 2m dicendum quod corruptio anime 
      sentiue<lb ed="#V" n="10" break="no"/>non est mors hominis: vt homo est: sed vt animal.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e256">
      ¶ Ad 3m dicendum 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod licet mortem sequatur destructio entitatis tertie. tamen quia 
      il<lb ed="#V" n="12" break="no"/>la non est vita hominis ideo nec formaliter est mors. nec 
      destru<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e265">
      ¶ Ad aliud eodem modo non fuit mors formaliter de 
      <lb ed="#V" n="14"/>structio illius: licet fuerit destructa. quando ergo dicitur quod mors est 
      <lb ed="#V" n="15"/>separatio. ista diffinitio est per concomitans: quod est principium vite 
      <lb ed="#V" n="16"/>formaliter quam concomitatur separatio. 
      <lb ed="#V" n="17"/>particula ptractanda est de quasito. Et in 
      <lb ed="#V" n="18"/>Secunda ducuntur quatuor conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e278">
      ¶ Prima. quod mors 
      <lb ed="#V" n="19"/>non est aliqua pena sensus: accipiendo penam sensus pro 
      <lb ed="#V" n="20"/>vena corporali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e285">
      ¶ Secunda conclusio quod non est pena spiritualis anime: 
      pro<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ut accipitur pro ista quae est positiua in anima ratioali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e290">
      ¶ Tertia 
      <lb ed="#V" n="22"/>ontra quod est pena danni quantum ad corpus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e296">
      ¶ 4a conclusio quod est pena dan 
      <lb ed="#V" n="23"/>ni in anima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e301">
      ¶ prima conclusio patet. supposito igitur quod mors sit in 
      instan<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ti. alites. esset diuisibilis anima rationalis si successiue 
      expelle<lb ed="#V" n="25" break="no"/>retur. in eodem enim instanti quo separatur est mors. separatur 
      <lb ed="#V" n="26"/>in eodem instanti quo est separata et moritur. et est mortuum: 
      <lb ed="#V" n="27"/>quia in instantibus siue instantaneis est idem fieri et factum 
      <lb ed="#V" n="28"/>esse. sed corpus mortuum nullam penam potest sentire. in quo 
      <lb ed="#V" n="29"/>enim esset dolor: non in corpore organico. quia in isto 
      <lb ed="#V" n="30"/>stanti ibi non est anima: nec in anima sensitiua: quia corrupta est 
      <lb ed="#V" n="31"/>vel si est separata nullam operationem elicit nisi in organo 
      <lb ed="#V" n="32"/>ergo pro instanti mortis nulla est in corpore pena 
      sen<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sus. cum simul sit mori et mortuum esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e325">
      ¶ Secunda conclusio 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod non est pena spiritualis anime. quemcumque enim actum 
      vo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lendi potest habere anima separata: potest habere in instanti 
      mor<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tis: quia in illo instanti separata est et habet liberam voluntate 
      <lb ed="#V" n="37"/>sicut in quocunque instanti: sed anima separata potest velle 
      mor<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tem. ergo in instanti separationis potest velle: tristitia autem 
      <lb ed="#V" n="39"/>de re volita non potest esse. sed pena positiua anime 
      sepa<lb ed="#V" n="40" break="no"/>rate non est nisi tristitia: quia si deus affligat eam. hoc est 
      <lb ed="#V" n="41"/>ex puris naturalibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e345">
      ¶ Ulterius sancti humerunt actum 
      vo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>lendi respectu mortis dum adhuc viuerent. ergo 
      mul<lb ed="#V" n="43" break="no"/>to fortius potest eum habere anima separata in instanti 
      <lb ed="#V" n="44"/>autem quo separatur est separata vt dictum est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e354">
      ¶ Tertia conclu 
      <lb ed="#V" n="45"/>quod mors est pena danni respectu corporis. quandocumque enim 
      <lb ed="#V" n="46"/>aliquid priuatur aliquo bono sibi debito habet penam 
      da<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ni. sed corpus pro fora maxime habet animam rationalem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e363">
      ¶ 4 
      <lb ed="#V" n="48"/>est. quod mors pena damni respectu anime: quia quod priuatur 
      sub<lb ed="#V" n="49" break="no"/>iecto vel fine sibi debito habet penam damni: sed anima 
      or<lb ed="#V" n="50" break="no"/>dinatur: sicut ad finem: ad tertiam entitatem: cum igitur 
      pri<lb ed="#V" n="51" break="no"/>uetur homo humanitate in morte igitur anima priuatur 
      <lb ed="#V" n="52"/>subiecto: et fine sibi debito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e377">
      ¶ Sed instatur 4or contra ista. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e380">
               <lb ed="#V" n="53"/>¶ Contra primum quia clamor in morte christi fuit 
      nota<lb ed="#V" n="54" break="no"/>maximin doloris: secundum sanctos.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e387">
      ¶ Contra 2m. anima 
      rationa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lis naturaliter appetit corpus. et per consequens naturaliter non potest 
      <lb ed="#V" n="56"/>nolle corpus: nec potest velle separationem corporis. et per 
      <lb ed="#V" n="57"/>consequens videtur illa tristari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e396">
      ¶ Contra tertiam. pena non 
      impo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nitur in rebus inaiatis corpus autem est res inaiata.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e401">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tra 4r. quia anima separata est liberior ad eliciendum operatio 
      <lb ed="#V" n="60"/>nes suas quam ante.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e408">
      ¶ Respondeo ad primum dico quod christus viuens 
      clama<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uit: et tunc bene habuit dolorem: quia erat dispositio ad 
      mor<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tem: sed in instanti mortis non clamauit. sed fuit mortuus 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e416">
               <lb ed="#V" n="63"/>¶ Ad secundum. tristitia sequitur actum nolendi elicitum 
      <lb ed="#V" n="64"/>naturalis autem inclinatio anime ad corpus non est 
      acti<lb ed="#V" n="65" break="no"/>elicitus: sed naturalis conuenientia ad subiectum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e425">
      ¶ Unde se 
      <lb ed="#V" n="66"/>paratio naturalis non est quedam disconuenientia naturalis: sed 
      <!--434.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>ex hoc non sequitur tristari nec sancti in patria: 
      quo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rum anime huiusmodi inclinationem habent ad suum corpus 
      resumen<lb ed="#V" n="69" break="no"/>dum: sic actu elicito tristantur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e441">
      ¶ Ad aliud dicendum. quod sicut 
      <lb ed="#V" n="70"/>corpus potest habere beatitudinem per dotes: ita penara per carentiam 
      <lb ed="#V" n="71"/>perfectionis debite.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e448">
      ¶ Ad aliud non est verum quod melius 
      <lb ed="#V" n="72"/>habeat esse naturaliter: immo melius haberet esse cum corpore in statu 
      inno<lb ed="#V" n="73" break="no"/>centie: et melius posset operari. Sed quod dicitur quod mors est vltimum 
      <lb ed="#V" n="74"/>terribilium 3o ethi. Item in gene. de rachele dicitur egrediente 
      <lb ed="#V" n="75"/>anima pre dolore.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e459">
      ¶ Dico quod dispositio illa quae est ad mortem est 
      <lb ed="#V" n="76"/>maxime dolorosa: et hanc sentit anima antequam 
      se<lb ed="#V" n="77" break="no"/>paretur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f67460-d1e466">
      ¶ Ad aliud: quia est priuatio maximi boni: et 
      ma<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ximum displicens. ideo maxime dabet timeri.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>