<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="45-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e32475"><!-- l1d8q3 -->
        <head xml:id="FrMS88-e32475-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e111">
          Quaestio. iii. 
          <lb ed="#V" n="84"/>diuine perfectiones 
          distinguan<lb ed="#V" n="85" break="no"/>Trum tur ex nam re scilicet distinctione 
          <lb ed="#V" n="86"/>ab anima non fabricata. Quod non. secundum Augu. 
          <lb ed="#V" n="87"/>Nihil differt dicere vnum istorum: aut 
          mul<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e124">
          ¶ Contra. Dion. attribuit diuersitatem 
          <lb ed="#V" n="89"/>et identitatem perfectionibus diuinis 
          <lb ed="#V" n="90"/>quod diuine perfectiones ex natuam rei: et non 
          <lb ed="#V" n="91"/>hic dico popus ab anima fabricatum 
          distinguun<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tur ab innuicere: quae quidem distinctio stat cum perfecta identitate 
          eo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>rum inter se et respectu essentie divine et proprietatum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e137">
          ¶ Ad 
          <lb ed="#V" n="94"/>hoc autem declarandum adduco. i2. contradictiones in variis 
          di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>uinis perfectionibus fundatas. ex quibus supposita veritate 
          pri<lb ed="#V" n="96" break="no"/>mi principii complexi deducitur euideter distinctio 
          perfe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctionum. Prima fundatur in intellectu et voluntate: et est: 
          <lb ed="#V" n="98"/>Io. sco scilicet quod intellectus est principium productiuum verbi et non voluntas 
          <lb ed="#V" n="99"/>et voluntas est principium productiuum scilicet scinti et non intellectus. Argue 
          <lb ed="#V" n="100"/>ergo sic ad declarationem istius contradictionis. Ubicumque est 
          <lb ed="#V" n="101"/>inuenire emanationes alterius et alterius rationis ex 
          natura<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rei: est inuenire ibi principia distincta illarum ex natura rei: sed in 
          <lb ed="#V" n="103"/>diuinis inueniuntur emanationens alterius et alterius 
          ratio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nis ex nam rei: ergo ibi erunt principis distincta ex natura rei: et sic 
          <lb ed="#V" n="105"/>principium productiuum vnius necessario ex natuam rei distinguitur 
          <lb ed="#V" n="106"/>ab alio: huiusmodi autem principia sunt intellectus et voluntas: ergo ex 
          <lb ed="#V" n="107"/>nam rei distinguuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e170">
          ¶ Sed contra istam rationem vt melius 
          decla<lb ed="#V" n="108" break="no"/>retur instatur 4r.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e176">
          ¶ Primo sic. Accepta eadem maiore 
          <lb ed="#V" n="109"/>accipio 4or mi. veras. Prima est ista. spiratio et creatio 
          <lb ed="#V" n="110"/>sunt emanationes alterius et alterius rationis. ergo habent principia 
          ex<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nam rei aliqualiter distincta. Cum ergo principium spirationis sit 
          volun<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tas non poterit esse principium creationis: vel si sic. voluntas 
          <lb ed="#V" n="113"/>distingueretur ex natua rei a seipsa.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e189">
          ¶ 2a minor est ista. 
          In<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tellectus noster per actum dicendi producit verbum: et per actum 
          <lb ed="#V" n="115"/>generandin habitu. Dicere autem et generare sunt emanatio 
          <lb ed="#V" n="116"/>nes alterius et alterius rationis: ergo intellectus qui est principium 
          <lb ed="#V" n="117"/>vnius est distinctus a seipso qui est principium alterius.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e200">
          ¶ 3a 
          <lb ed="#V" n="118"/>minor est ista. Productio elicitiua et productio 
          impa<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tiua sunt alterius et alterius rationis. sed iste productiones 
          <lb ed="#V" n="120"/>sunt a voluntate. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e209">
          ¶ 4a est ista. Desiccatio 
          luti<lb ed="#V" n="121" break="no"/>et resolutio glaciei sunt alterius et alterius rationis. ergo principim in 
          <lb ed="#V" n="122"/>sole erunt distincta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e216">
          ¶ Ad ista. Ad primum concedo 
          <lb ed="#V" n="123"/>quod eadem voluntas spirat et creat: et iste productiones 
          <lb ed="#V" n="124"/>sunt alterius et alterius rationis: et hoc non est 
          inconue<lb ed="#V" n="125" break="no"/>niens quod sint ab eodem principio omnino: quia sunt 
          respe<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ctu diuersorum terminorum: quia spiratio respectu 
          essen<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tie diuine et creatio respectu creature.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e229">
          ¶ Ad 2m dico. 
          <lb ed="#V" n="128"/>quod idem principium dicat verbum et generet habitum 
          <lb ed="#V" n="129"/>non est inconueniens. Et similiter quod voluntas eliciat 
          <lb ed="#V" n="130"/>vnam operationem: et imparet aliam. Eodem modo 
          di<lb ed="#V" n="131" break="no"/>citur ad 4m de sole. Nam respectu eiusdem scilicet luti 
          impos<lb ed="#V" n="132" break="no"/>sibile esset: quod eandem actionem eliceret scilicet quod desic¬ 
          <!--93.xml-->
          <pb ed="#V" n="45-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>caret et resolueret. sed respectu diuersorum non est 
          in<lb ed="#V" n="2" break="no"/>conueniens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e254">
          ¶ Resumendo ergo sic rationem arguo. Ubi 
          <lb ed="#V" n="3"/>cumque est innuenire emanationes alterius et alterius 
          ratio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nis ex nam rei: quae habent omnino eundem terminum formalem: oportet quod 
          <lb ed="#V" n="5"/>distinguantur per principim productiua fundamentalia: sed in 
          diui<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nis inueniuntur generatio et spiratio que sunt alterius 
          <lb ed="#V" n="7"/>et alterius rationis: et habent omnino eundem terminum 
          forma<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lem scilicet essentiam diuinam: ergo relinquitur quod per principia 
          pro<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ductiua fundamentalia distinguuntur. hmodi sunt 
          intelle<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ctus et voluntas. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e274">
          ¶ Ad declarationem autem istius 
          <lb ed="#V" n="11"/>est notandum quod alique relationes sunt quae distinguuntur a 
          so<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lis terminis: sicut quando est aliqua quantitas bicubitalis illa habet. 
          <lb ed="#V" n="13"/>respectum dimindii ad quadripedalem: et dupli ad 
          monope<lb ed="#V" n="14" break="no"/>dalem: et inste relationes dimindii et dupli non distinguuntur 
          <lb ed="#V" n="15"/>ex fundamento: quia fundamentum est idem. Distinguuntur ergo 
          <lb ed="#V" n="16"/>ex solis terminis quae sunt alii.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e290">
          ¶ Alie sunt quae 
          distinguun<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tur ex fundamentis tantum: sicut ignis est similis soli in luce et 
          <lb ed="#V" n="18"/>non in caliditate. Iste relationes fundantur in distinctis: quia 
          si<lb ed="#V" n="19" break="no"/>militudo fundatur in luce: dissimilitudo fundatur in causalitate 
          <lb ed="#V" n="20"/>et inste relationes ad eundem terminum terminantur. De prima certum 
          <lb ed="#V" n="21"/>quod terminatur ad luceme: que est formaliter in sole. 2a etiam 
          ter<lb ed="#V" n="22" break="no"/>minatur ad lucem scilicet dissimilitudo: quia lux non est similis 
          calidita<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ti: patet ergo quod inste relationes praecise distinguuntur a 
          funda<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mentis. Alie vero sunt que distinguuntur a fundamentis et 
          ter<lb ed="#V" n="25" break="no"/>minis scilicet relationes mouentis et moti: quia fundamentum necessario 
          <lb ed="#V" n="26"/>distinguitur a termino: vt inferius declarabitur: animatum enim 
          <lb ed="#V" n="27"/>secundum animam mouet et secundum corpus moueter: ita quod corpus et anima 
          <lb ed="#V" n="28"/>fundamenta sunt et termini formales istarum relationum. Alie 
          <lb ed="#V" n="29"/>autem sunt relationes quae a solis extremis distinguuntur: et iste 
          stu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>relationes equiperantie: sicut similitudo et equelitas et talia. Appli 
          <lb ed="#V" n="31"/>causado ista ad propositum in divinis est prius genus scilicet genertio 
          passi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ua: et spiratio passiua: habent enim omnino idem fundamentum scilicet 
          es<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sentiam divinam: et per consequens ab ea vel per eam non distinguuntur: ergo oportet 
          <lb ed="#V" n="34"/>quod a termis distinguantur: terminus generationis est intellectus 
          <lb ed="#V" n="35"/>et spirationis est voluntas. 2m genus est ibi inuentum scilicet generto 
          <lb ed="#V" n="36"/>actiua et spiratio: habent enim eundem terminum scilicet essentiam 
          diui<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nam quae est fundamentum passiuarum productionum: ergo oportet quod 
          di<lb ed="#V" n="38" break="no"/>stinguantur ex fundamentis: et homo sunt intellectus et voluntas 
          <lb ed="#V" n="39"/>lsunt termini passiuarum. 3m genus est in diuinis scilicet generti 
          <lb ed="#V" n="40"/>actiua: et spiratio passiua: hoc sunt distincta fundamenta: quia 
          <lb ed="#V" n="41"/>generationis actiue est intellectus spirationis passiue essemus praecise 
          <lb ed="#V" n="42"/>habent etiam distinctos terminos generationis actiue: terminus est 
          <lb ed="#V" n="43"/>essentia: sed spirationis passiue terminus est voluntas: similiter de generatio 
          <lb ed="#V" n="44"/>ne passiua: et spiratione actiua. Alie autem de 4o genere ibi 
          re<lb ed="#V" n="45" break="no"/>periuntur quae non distinguuntur ex termis formaliter nec ex 
          fun<lb ed="#V" n="46" break="no"/>damentis: sed ex extrenis: sicut relationes communes scilicet similitudo patris 
          <lb ed="#V" n="47"/>et filii: quae habent omnino idem fundamentum et eundem terminum: sed 
          ha<lb ed="#V" n="48" break="no"/>bent distincta extrema scilicet personas dimittendo. 4mgenus 
          vo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lo agere de tribus primis et ostendere primum propositum. et arguo sic 
          <lb ed="#V" n="50"/>Inter terminos et extrema eiusdem rationis inquantum eiusdem 
          <lb ed="#V" n="51"/>rationis sunt: non potest inasci nisi relatio equiperantie et eius 
          demonstra<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tionis et non disquperantie nec alterius et alterius rationis: sed in 
          <lb ed="#V" n="53"/>diuinis sunt generto actiua: et spiratio actiua: quae sunt alterius 
          ratio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nis: ergo extrema erunt alterius rationis: non termini: quia sunt idem 
          <lb ed="#V" n="55"/>lices essentia divina. ergo fundamenta hus sunt intellectus et voluntas: et sic habtur 
          <lb ed="#V" n="56"/>propositum. Similiter generatio passiua et spiratio passiua sunt relationes 
          <lb ed="#V" n="57"/>disquiparantie et non distinguuntur ex fundamenti. quia idem scilicet essentia 
          di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>uina. ergo ex terminis hus sunt intellectus et voluntas. Et hoc eodem 
          <lb ed="#V" n="59"/>modo de aliis arguitur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e386">
          ¶ Ad stum modum arguendi respondes 
          <lb ed="#V" n="60"/>multipliciter. primo dicendo quod relationes et emanationes distinguuntur 
          <lb ed="#V" n="61"/>seipsis formaliter: et ideo non oportet quod aliqua distincta praexigantur: 
          qui<lb ed="#V" n="62" break="no"/>bus distinguantur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e395">
          ¶ Sed contra. Nato quaeritur hoc de distinctione 
          for<lb ed="#V" n="63" break="no"/>mali: sed originali: quia oportet quod originaliter distinguantur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e400">
          ¶ Praeterea 
          <lb ed="#V" n="64"/>Idem inquantum idem non est natum facere nisi idem. pptrea relationes 
          <lb ed="#V" n="65"/>qui fundantur super vnum non possunt esse relationes quae fundantur super 
          mul<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ta. sed relationes quae sunt inter extrema eiusdem rationis: inquantum 
          <!--93.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>eiusdem rationis fundantur super vnum. ergo relationes que fundant 
          <lb ed="#V" n="68"/>super multa quae sunt disquiperans non possunt esse inter extrema eiusdem 
          <lb ed="#V" n="69"/>rationis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e421">
          ¶ Praeterea non video causam quare duo alba non possunt dici dis 
          <lb ed="#V" n="70"/>similia: vt duo etiam alba sunt. Nam non repugnat huic albo 
          in<lb ed="#V" n="71" break="no"/>quantum album est vel inquantum hoc album est terminare et 
          funda<lb ed="#V" n="72" break="no"/>re relationem dissimilitudinis: quia existente vno nigro hoc fac: 
          nec<lb ed="#V" n="73" break="no"/>etiam alteri albo inquantum album: vel inquantum tale album 
          termi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nare talem relationem per eandem rationem: quare ergo n poterunt illa duo 
          <lb ed="#V" n="75"/>alba esse dissimilia: oportet quod dicas: quia sunt eiusdem rationis: et tunc habetur 
          <lb ed="#V" n="76"/>propositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e439">
          ¶ Alioo soluitur scilicet quod genero passiua et spiratio 
          passi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ua ex suis formalibus terminis distinguuntur. Nam 
          termi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nus generationis est essemus cum intellectu: et spirationis voluntas cum 
          <lb ed="#V" n="79"/>essentia vel econverso essentia cum voluntate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e448">
          ¶ Sed contra hoc: quia per hoc idem habetur 
          pro<lb ed="#V" n="80" break="no"/>positum. Nam intellectus diuinus terminat generationem passiuam: non 
          <lb ed="#V" n="81"/>voluntas: voluntas vero spirationem passiuam: et non intellectus: 
          <lb ed="#V" n="82"/>ergo aliqualiter distinguuntur. Aliter dicitur. quia distinguuntur ex teris 
          <lb ed="#V" n="83"/>totalibus scilicet ex extremis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e459">
          ¶ Contra. Nullum prius 
          distingui<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tur originaliter a suo posteriori: sed generatio passiua est 
          prior<lb ed="#V" n="85" break="no"/>supposito patris. ergo etc. probo minorem. Quicquid est similiscum 
          <lb ed="#V" n="86"/>formali constitutiuo alicuius suppositi siue constituti est 
          ne<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cessario prius toto constituto: hoc patet: quia quicquid est similis cum priore 
          <lb ed="#V" n="88"/>est prius posteriore: sed constitutiuum est prius nam constituto: 
          genera<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tio autem passiua est similis nam cum generatione actiua ex natura relatio 
          <lb ed="#V" n="90"/>uorum: et generto actiua est constitutiua patris: et per consequens prior: ergo 
          <lb ed="#V" n="91"/>generatio passiua est prior patre.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e479">
          ¶ Aliter dicitur. quia distinguuntur 
          <lb ed="#V" n="92"/>ex suis oppositis scilicet a relationibus. paternitas enim secundum istum modium 
          <lb ed="#V" n="93"/>dicendi distinguitur a filiatione: et spiratio actiua a spiratione 
          <lb ed="#V" n="94"/>passiua: et sic de aliis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e488">
          ¶ Contra. In essentialiter ordinatis 
          <lb ed="#V" n="95"/>non potest esse circulatio: sed distinctum ab alio est essentialiter 
          or<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dinatum ad illud: et est posterius eo: cum ergo relationes: per te: 
          distin<lb ed="#V" n="97" break="no"/>guantur per oppositas: sicut generto actiua distinguitur a gene 
          <lb ed="#V" n="98"/>ratione passiua: sic econverso: passiua ab actiua: et per consequens sicut 
          <lb ed="#V" n="99"/>actiua: quia distinguitur a passiua est posterior ea: sic 
          passi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ua: quia distinguitur ab actiua erit posterior ea: et sic est 
          cir<lb ed="#V" n="101" break="no"/>culatio in distinctis et distinctiuis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e507">
          ¶ Confirmatur tota 
          ratio<lb ed="#V" n="102" break="no"/>quia secundum communiter loquentes distinus relationum et emanationum 
          ali<lb ed="#V" n="103" break="no"/>quam aliam praesupponit distinctionem in principiis si ex natura rei 
          <lb ed="#V" n="104"/>habetur propositum. si rationis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e516">
          ¶ Contra. quia nulla distinctio realis 
          ne<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cessario praesupponit distinctionem rationis. Additur autem huic 
          contra<lb ed="#V" n="106" break="no"/>dictioni quae est circa intellectum et voluntatem vna alia talis. 
          <lb ed="#V" n="107"/>intellectus diuinus intellect: voluntas autem diuina non intellect: simili 
          <lb ed="#V" n="108"/>voluntas divina vult: intellectus diuinus non vult: ergo aliqualis 
          <lb ed="#V" n="109"/>disto.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e529">
          ¶ Si dicatur quod voluntas diuina intelligit: et intellectus 
          <lb ed="#V" n="110"/>vult. Istud est absurdum. Nam hoc dicere non est nisi 
          confunde<lb ed="#V" n="111" break="no"/>re operationes divinas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e536">
          ¶ Si dicatur quod hoc competit 
          intelle<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ctui et voluntati diuine propter infinitatem. Contra hoc arguo. 
          <lb ed="#V" n="113"/>Supposito quod intellectus diuinus necessario intelligat omnia: et ex 
          <lb ed="#V" n="114"/>hoc quod necessario operatur circa quodcumque obiectum suum: et hoc 
          <lb ed="#V" n="115"/>satis patet. Nam operatio precedens omnem actum voluntatis  
          <lb ed="#V" n="116"/>necessaria est: et operans eam: necessario operatur circa obiectum 
          <lb ed="#V" n="117"/>illius operationis. Actus autem intellectus circa quodcumque 
          <lb ed="#V" n="118"/>obiectum preintelligitur actui voluntatis circa quodcumque obiectum 
          <lb ed="#V" n="119"/>quia alias voluntas esset circa incognitum: quod selundum est.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e556">
          ¶ hoc 
          <lb ed="#V" n="120"/>ergo supposito arguo sic. Quandocumque aliqua potentia nec essa 
          <lb ed="#V" n="121"/>rio operatur circa quodcumque obiectum suum sibi repugnat ad 
          <lb ed="#V" n="122"/>tus et operatio qua potentia illam habens operationem 
          contingen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ter circa illud obiectum operatur: sed intellectus diuinus 
          ne<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cessario operatur circa quodcumque obiectum per suppositum: 
          voli<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tio autem est operatio per quam contingenter attingitur obiectum: 
          er<lb ed="#V" n="126" break="no"/>go volitio repugnat intellectui. Eodem modo arguo de 
          vo<lb ed="#V" n="127" break="no"/>luntate. Nam potentia que contingenter fertur in 
          ob<lb ed="#V" n="128" break="no"/>iectum non potest operari illa operatione qua 
          poten<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tia necessario operans fertur in obiectum: sed voluntas 
          di<lb ed="#V" n="130" break="no"/>na fertur contingenter in omne creatum: intellectio autem est 
          <lb ed="#V" n="131"/>talis operatio quam habent necessario fertur in obiectum: ergo 
          in<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tellectio rpugat voluntati.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e587">
          ¶ Confirmatur. quia impossibile est eandem 
          <!--94.xml-->
          <pb ed="#V" n="46-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>potentiam operari contingenter et non contingenter necessario 
          <lb ed="#V" n="2"/>et non necessario: sed voluntas circa omnia obstatia creata contingente 
          <lb ed="#V" n="3"/>operatur: si autem intellectere necessario operaretur: et per consequens non 
          contingen<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ter: ergo etc. Deducendo ergo ista primam contradictionem que 
          spe<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctat ad intellectut et voluntatem ad formam debitam: vt magis 
          ap<lb ed="#V" n="6" break="no"/>pareat formo in primis duobus modis 2o figure 4or 
          fil<lb ed="#V" n="7" break="no"/>logismos expositorios. Primus est iste. Omnis intellectus est principium 
          <lb ed="#V" n="8"/>genite notitie: nulla voluntas est principium notitie genite: ergo 
          nul<lb ed="#V" n="9" break="no"/>a voluntas est intellectus. Vel sic. hic intellectus est principium notitie 
          ge<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nite: ergo nulla voluntas est intellectus. 2us est iste. Omnis voluntas 
          <lb ed="#V" n="11"/>est principium productiuum amoris spirati: sed nullus intellectus est 
          <lb ed="#V" n="12"/>principium amoris spirati: ergo nullus intellectus est voluntas. Vel sic 
          <lb ed="#V" n="13"/>hec voluntas est principium a scilicet hic intellectus non est principium a scilicet ergo etc. 
          <lb ed="#V" n="14"/>3us est iste. Omnis intellectus necessario intelligit: et necessario operatur: 
          nul<lb ed="#V" n="15" break="no"/>la voluntas necessario intellecit vel operatur. ergo nulla voluntas est 
          <lb ed="#V" n="16"/>intellectus. Vel sic. hic intellectus necio intellect et operatur circa. a 
          <lb ed="#V" n="17"/>hec voluntas non necessario operatur circa. a. ergo etc. 4uo est iste. Omnis 
          <lb ed="#V" n="18"/>voluntas contingenter vult et operatur circa a. nllus intellectus vult 
          <lb ed="#V" n="19"/>et operatur contingenter circa a. ergo nullus intellectus est voluntas. 
          <lb ed="#V" n="20"/>Vel sic. hec voluntas contingenter vult et operatur: hic intellectus non 
          <lb ed="#V" n="21"/>contingenter vult et operatur. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e643">
          ¶ Ad istos silluitos respondetur 2a 
          <lb ed="#V" n="22"/>primo dicitur sic. quod praemisse omnes sunt vere ex natura rei 
          circumscri<lb ed="#V" n="23" break="no"/>pta operatione intellectus: sed conclusiones solum sunt vere per actum intellectus 
          <lb ed="#V" n="24"/>distinguentis: et per consequens negantis vnum dcu alio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e652">
          ¶ Contra. quia 
          <lb ed="#V" n="25"/>quando non est vera conclusionisi per rationem sublata ratione non vera est: sed per te: 
          <lb ed="#V" n="26"/>contra non est vera nisi per rationem. ergo sublata ratione non est vera. Cum 
          erge<lb ed="#V" n="27" break="no"/>praemisse sunt vere ex natura rei: et ex eis sequitur conclusio tunc sublata 
          ratio<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ne cum conclusio non sit vera: sequitur ex eis falsum: vel non verum: quod 
          fal<lb ed="#V" n="29" break="no"/>sum est
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e665">
          ¶ 2o dicitur respondendo ad primum sillitum: quod voluntas est 
          <lb ed="#V" n="30"/>principium notitie genite. Et ad 2m quod intellectus est principium amoris spi 
          <lb ed="#V" n="31"/>rati.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e672">
          ¶ Contra Augu. 5. de tri. dicit. productionem spiritus. sed 
          <lb ed="#V" n="32"/>esse liberam: quia procedit quomodo datus. Productionem autem verbi 
          <lb ed="#V" n="33"/>dicit non liberam: sed naturalem: quia procedit quomodo natus. Et ex hoc 
          <lb ed="#V" n="34"/>arguo sic. Nihil dicitur esse liberum nisi per potentiam a qua est. si 
          grgo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>voluntas fit principium verbi: cum voluntas fit potentia libera necessario 
          pro<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ductio verbi erit libera: et sic non distinguetur a productione 
          <lb ed="#V" n="37"/>s scilicet qua est libstactia: quod est secundum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e688">
          ¶ 2a contradictio fundatur in actu 
          intelli<lb ed="#V" n="38" break="no"/>gendi: et volendi. Nam actus intelligendi diuinus 
          termi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>minatur ad omnia tam bona quam mala. Actus autem volendi 
          ter<lb ed="#V" n="40" break="no"/>minatur tantum ad bona: ita quod non ad mala.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e697">
          ¶ Ex hoc 
          for<lb ed="#V" n="41" break="no"/>mantur duo simili tales. Primus. quia omnis actus intelligendi est 
          <lb ed="#V" n="42"/>respectu bonorum et malorum: nullus actus volendi est 
          respe<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ctu malorum. ergo etc. Vel sic. hic actus intelligendi terminat 
          <lb ed="#V" n="44"/>ad omnia: hic actus voluntatis non terminatur ad omnia. ergo etc. 
          <lb ed="#V" n="45"/>2us est talis. Nullus actus volendi est circa mala: omnis 
          <lb ed="#V" n="46"/>actus intelligendi potest esse circa mala: ergo etc. Vel sic. hic 
          <lb ed="#V" n="47"/>actus volendi non est malorum. hic actus intelligendi est 
          malo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>rum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e718">
          ¶ 3a contradictio fundatur in actu volendi et 
          nolendi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>Deus enim habet actum nolendi respectu omnium peccatorum: et non 
          <lb ed="#V" n="50"/>habet actum volendi respectu eorum. Similiter habet actum volendi 
          re<lb ed="#V" n="51" break="no"/>spectu bonorum: et non habet actum nolendi respectu eorum. Tunc 
          <lb ed="#V" n="52"/>sic arguo. Omnis actus volendi est ibonorum. nullus actus 
          <lb ed="#V" n="53"/>volendi est bonorum. ergo nullus actus nolendi est actus 
          <lb ed="#V" n="54"/>nolendi. Vel sic. hoc actus volendi est bonorum: hoc actus 
          nolen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>di non bonorum est. ergo etc. 2us talis. Nullus actus volen 
          <lb ed="#V" n="56"/>di est malorum. Omnis actus nolendi est malorum: ergo nullus 
          <lb ed="#V" n="57"/>actus volendi est actus volendi. Vel sic. hic actus 
          volendi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>non est malorum: hic actus volendi est malorum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e742">
          ¶ Dicitur 
          <lb ed="#V" n="59"/>ad istas duas scilicet ad secundam et tertiam sic. primo ad primam quod 
          <lb ed="#V" n="60"/>contradictio in actu intelligendi et volendi non includit 
          distin<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctionem aliam: quia extrema contradictionis insunt eis per 
          connota<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ta: quia aliquid connotat intellectio diuina: quod non connotat 
          <lb ed="#V" n="63"/>diuina volitio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e755">
          ¶ Contra hoc. hic actus 
          intelligendi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>connotata. hoc actus volendi non connotat a. ergo hoc actus 
          <lb ed="#V" n="65"/>intelligendi non est hic actus volendi. connotare enim et non 
          con<lb ed="#V" n="66" break="no"/>notare contradicunt. Ad tertiam dicitur quod extrema contradictionis quae 
          <!--94.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>dicuntur de velle et nolle non fundantur in actu qui est in deo 
          <lb ed="#V" n="68"/>formaliter. sed in re volita et nolita.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e773">
          ¶ Contra. Deus ab 
          eter<lb ed="#V" n="69" break="no"/>no habet nolitionem de peccatis: et tamen ab eterno non ponitur 
          <lb ed="#V" n="70"/>aliquid extra deum: omnis autem contradictio que ponitur quo ad 
          sua<lb ed="#V" n="71" break="no"/>extrema sua ex natura rei: requirit fundamenta ex natura rei. 
          <lb ed="#V" n="72"/>Tunc sic. Actus hoc nolendi respectu peccatorum siue 
          malo<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rum fuit ab eterno: hic actus volendi non. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e786">
          ¶ 4am 
          <lb ed="#V" n="74"/>contradictio fundatur in voluntate signi et beneplaciti sic. 
          <lb ed="#V" n="75"/>Deus volunt omnia quae facta sunt ab eterno voluntate bene 
          <lb ed="#V" n="76"/>placiti: alioquin numquam fuissent facta: et non volunt omnia 
          vo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>luntate signi: eo quod multa fuerunt ab ipso prohibita: et 
          <lb ed="#V" n="78"/>tamen facta. Unde in primo sninarum scribitur quod voluntas 
          bene<lb ed="#V" n="79" break="no"/>placiti semper impletur: non autem voluntas signi. Tunc sic. hec 
          vo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>luntas bemplaciti impletur. hec voluntas signi non impletur. 
          <lb ed="#V" n="81"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e806">
          ¶ Dicitur quod extrema istius contradictionis formaliter 
          <lb ed="#V" n="82"/>non sunt in deo. sed in creatura.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e812">
          ¶ Contra. Creatura 
          an<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nihilata adhuc voluntas beneplaciti non est impedibilie 
          <lb ed="#V" n="84"/>voluntas autem signi est impedibilis: ergo aliqua distinctio est in 
          <lb ed="#V" n="85"/>ter eas. a.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e821">
          ¶ 5a contradictio fundatur in potentia ordinata et non 
          or<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dinata. siue absoluta. Nam vulgo dicitur et est verum quod plura 
          <lb ed="#V" n="87"/>potest deus de potentia absoluta: que non potest de ordinata: vt 
          <lb ed="#V" n="88"/>beatos damnare et damnatos saluare. Tunc sic. hec 
          poten<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tia ordinata non potest damnare beatos: et saluare damnatos 
          <lb ed="#V" n="90"/>hec potentia absoluta potest damnare beatos: et saluare 
          damna<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tos. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e837">
          ¶ Dicitur quod potentia ordinata et absoluta sunt in 
          <lb ed="#V" n="92"/>deo vna simplex potentia: tamen ipsa sumpta cum possibilibus deo 
          <lb ed="#V" n="93"/>absolute sumptis dicitur absoluta: sumpta autem cum 
          possibili<lb ed="#V" n="94" break="no"/>bus deo ordinate acceptis dicitur ordinata: et sic differunt 
          <lb ed="#V" n="95"/>tantum per extrinseca.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e848">
          ¶ Contra. Impossibile est eandem 
          affirmatio<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nem et negationem numero fundari in deo et in creatura 
          <lb ed="#V" n="97"/>simul sumptis quando conueniunt soli deo. Solus autem deus habet 
          <lb ed="#V" n="98"/>vtramque potentiam in se scilicet absolutam et ordinatam: de qua fuit 
          ser<lb ed="#V" n="99" break="no"/>mo et non creatura. ergo deus et creatura non erunt 
          fun<lb ed="#V" n="100" break="no"/>damentum istius contradictionis: sed potentia absoluta et ordinata quae sunt 
          <lb ed="#V" n="101"/>formaliter in deo: et sic affirmatio et negatio dicentur dide dieo. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e864">
          <lb ed="#V" n="102"/>¶ 6a contradictio est que fundatur in notitia simplicis 
          <lb ed="#V" n="103"/>visionis: et simplicis notitie: vel simplicis visionis: et 
          sim<lb ed="#V" n="104" break="no"/>plicis intelligentie. Anima christi notitia simplicis visionis 
          <lb ed="#V" n="105"/>nouit omnia que nouit verbum: non autem notitia simplicis in 
          <lb ed="#V" n="106"/>telligentie: et hoc ideo est: quia notitia simplicis intelligentie 
          <lb ed="#V" n="107"/>verbum nouit tam possibilia: quam impossibilia: quod non 
          con<lb ed="#V" n="108" break="no"/>petit anime christi. Notitia autem visionis verbi non 
          termina<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tur nisi ad impossibilia: ergo videtur quod aliqualis distinctio. 
          <lb ed="#V" n="110"/>sit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e886">
          ¶ a contradictio fundatur in diuina sapientia et scientia 
          acci<lb ed="#V" n="111" break="no"/>piendo eas proprie: sicut distinguit eas. Aug. i14. de 
          tri<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dicens. quod sapientia est de solis eternis. scientia autem de 
          <lb ed="#V" n="113"/>solis temporalibus: et secundum hoc formantur due contradictiones. 
          <lb ed="#V" n="114"/>Nam deus habet sapientiam de sua essentia: non habet autem 
          <lb ed="#V" n="115"/>scientiam. Similiter deus habet scientiam de temporalibus: non habet 
          <lb ed="#V" n="116"/>autem sapientiam: ergo scientia non est sapientia. Dicitur autem ad hoc 
          <lb ed="#V" n="117"/>quod eadem ratione concluderetur quod deus alia scientia 
          cognosce<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ret numeros: alia lineas: quia solum arismetrica est de 
          nu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>mero: geometria autem est de lineis: et eodem modo de omnibus 
          <lb ed="#V" n="120"/>aliis scientiis: sed hoc non valet: non enim deducit ad aliquod 
          <lb ed="#V" n="121"/>inconueniens. Nam si arismetrica et geometria distinguum 
          <lb ed="#V" n="122"/>tur ex rationibus suis formalibus vbicumque ponerentur et in 
          <lb ed="#V" n="123"/>uenirentur taliter distinguerentur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e918">
          ¶ 5a contradictio fundatur in 
          iusti<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tia et misericordia. Nam iustis divine aliquid conuenit quod non 
          <lb ed="#V" n="125"/>misericordine. Nam non repugnat iustie quod omnes homines 
          dan<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nenter: repugnat autem mine: ergo etc. Unde in Ieremia scribitur. 
          <lb ed="#V" n="127"/>Corripe me disfuente in misericordia et non in furore tuo: natura 
          <lb ed="#V" n="128"/>furore iustitie perderet et dannaret: quod tamen non faceret in 
          be<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nignitate misericordine.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e934">
          ¶ Dicitur autem ad hoc quod iustitia et minse 
          <lb ed="#V" n="130"/>ricordia non distinguuntur in se: sed in habitudine ad extra.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e939">
          ¶ Contra 
          <lb ed="#V" n="131"/>Misericordia habet ad extra habitudinem quam non habet iustitia: et 
          <lb ed="#V" n="132"/>iustitia quam non habet misericordia: ergo eodem modo. est contradictio. 
          <!--95.xml-->
          <pb ed="#V" n="46-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e952">
          <lb ed="#V" n="1"/>¶ Nona contradictio fundatur in actibus fruendi et vtendi: nam 
          vtrun<lb ed="#V" n="2" break="no"/>que est in deo formaliter: deus autem ex nam rei vtiter creatura / et srem 
          <lb ed="#V" n="3"/>fruiter ea: deus autem ex nam rei fruitur se: et non vtitur se. ergo etc 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e961">
          <lb ed="#V" n="4"/>¶ Dicitur ad hoc quod sicut nos eadem potentia volumus et nolumus 
          <lb ed="#V" n="5"/>plura: et eadem potentia vtimur et fruimur: sic deus vnico actu 
          <lb ed="#V" n="6"/>vt frui seipso: et vti creatura.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e970">
          ¶ Contra. Te eadem 
          poten<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tia fruimur et vtimur: tamen diuers actibus: et ita deus eodem 
          <lb ed="#V" n="8"/>actu intrinseco secundum diuersas rationes formales vti poterit et 
          <lb ed="#V" n="9"/>frui: alioquin extrema contradictionis dicerentur de eodem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e980">
          ¶ 
          De<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cima contradictio fundatur in infinitate et necessaritate. Nam infinitas 
          <lb ed="#V" n="11"/>repugnat relationi divine: cum omne infinitum fit perfectio simpliciter: 
          <lb ed="#V" n="12"/>et tamen necessaritas non repugat ei. Nam relationes sunt necessarie sicut 
          <lb ed="#V" n="13"/>essentia: vtraque enim emanatio est necessaria: alioquin persomnis per easdem 
          <lb ed="#V" n="14"/>constitutis non repugnaret non esse: quia constituerentur aliqui quod 
          <lb ed="#V" n="15"/>non esset necessario esse. Necessitas ergo et infinitas fundant 
          extrema<lb ed="#V" n="16" break="no"/>contradictionis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e998">
          ¶ Dicitur quod praedicata condictoria possunt alicui 
          compe<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tere ex na rei propter solam distinctionem rationis: sicut exemplificatum 
          <lb ed="#V" n="18"/>est de deo et deitate. Deus enim generat: deitas non: et non differunt 
          <lb ed="#V" n="19"/>nisi ratione.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1007">
          ¶ Contra. quia circumscripta omni operatione intellectus et 
          <lb ed="#V" n="20"/>omni actu rationis manent illa quae insunt ex natura rei. Nam talis da 
          <lb ed="#V" n="21"/>ur diffinitio de omnibus eorum quae sunt ex naam rei: quia si ita non esset: iam 
          <lb ed="#V" n="22"/>non essent proprie ex na rei: quia dependerent ab operationibus intellectus 
          <lb ed="#V" n="23"/>circumscripta ergo ratione manerent extrema contradictionis secundum idem 
          <lb ed="#V" n="24"/>omnibus modis et indistinctim etiam ratione.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1020">
          ¶ Ad exietum dico: quod deus 
          <lb ed="#V" n="25"/>vt supponit pro prm distinguitur a deitate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1025">
          ¶ Undecima 
          contra<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dictio fundatur in substantia et spiritualitate. Nam non repugnat 
          <lb ed="#V" n="27"/>rationi substantie quae est in deo conicari lapidi: repugnat autem rationi 
          <lb ed="#V" n="28"/>spiritus: ergo iste rationes in deo aliqualiter distinguuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1034">
          ¶ Dicitur quod 
          communi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cabilitas rationum formalium dei ad extra est tantum secundum rationem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1040">
          ¶ Co 
          <lb ed="#V" n="30"/>tra. Intellectus noster non potest concipere rationem spiritus esse commune deo et 
          la<lb ed="#V" n="31" break="no"/>pidi: concipit autem rationem substantie eis esse communem. Et tunc quaero vnde est 
          <lb ed="#V" n="32"/>hoc si praecise ex parte intellectus cur non potest fingere hoc sicut ibi. si ex 
          <lb ed="#V" n="33"/>parte rei habetur propositum. quod saltem haec conceptibilitas vni conuenit: et 
          n<lb ed="#V" n="34" break="no"/>alteri.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1053">
          ¶ 12. contradictio fundatur in causalitate et eternitate. Nam 
          <lb ed="#V" n="35"/>demonstrabile est et certum multis deum habere eternitatem 
          <lb ed="#V" n="36"/>nultis autem dubium: et forte non naturaliter demonstrabile: deum esse 
          <lb ed="#V" n="37"/>causam efficientem. Similiter de essentia et attributis. Nam diuina 
          essen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>non est cognoscibilis per naturam. attributa divina autem sunt 
          cogno<lb ed="#V" n="39" break="no"/>scibilia per naturam. et tam illa quam ista sunt extrema contradictionis. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1066">
          <lb ed="#V" n="40"/>¶ Dicitur ad primam de causalitate et eternitate quod demonstratio 
          <lb ed="#V" n="41"/>est actus rationis: et ideo contradictio quae formatur secundum 
          demonstrabi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>le et non demonstrabile saluatur per solam distinctionem rationis: 
          <lb ed="#V" n="43"/>et ideo non valet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1077">
          ¶ Contra. Quia prius conuenit alicui esse demo 
          <lb ed="#V" n="44"/>strabile: quam actu demonstretur: et sic per talem actum rationis non 
          sal<lb ed="#V" n="45" break="no"/>uatur contradictio quod prius inerat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1084">
          ¶ Praetrea. Si esse demonstrabile 
          <lb ed="#V" n="46"/>pactum rationis inesset: tunc veritas incommutabilis 
          depen<lb ed="#V" n="47" break="no"/>deret ab intellecentia nostra contingente. Ad 2m de essentia et 
          attri<lb ed="#V" n="48" break="no"/>butis dicitur quod essenua divina et attributa eque sunt incognoscibilia 
          <lb ed="#V" n="49"/>per naturam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1095">
          ¶ Contra. Nam possumus illam complexionem 
          compo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nere scilicet aliqua scientia est infinita vel scientia dei est causa rerum: heoc 
          <lb ed="#V" n="51"/>scientia autem in deo est formaliter: et tunc habetur propositum: aut in 
          <lb ed="#V" n="52"/>creatura. et tunc est propositio falsa: nam nulla scientia in creatura 
          <lb ed="#V" n="53"/>est infinita: nec causa rerum. Constat autem quod intellectus 
          <lb ed="#V" n="54"/>non potest formare conclusione nisi cognoscat terminos. 
          <lb ed="#V" n="55"/>octo modi soluendi ad predictas 
          dis<lb ed="#V" n="56" break="no"/>hic sumc ficultates. Primus est quod regula de 
          contradi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ctione non tenet in diuinis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1116">
          ¶ Contra istum modum non est 
          <lb ed="#V" n="58"/>psputandum: quia negat primum principium complexum. De quolibus 
          <lb ed="#V" n="59"/>affirmatio vel negaus vera et non de eodem ambo simil.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1123">
          ¶ Praeterea 
          <lb ed="#V" n="60"/>dico ego quod deus non est trinus: si dicas quod est trinus secundum 
          <lb ed="#V" n="61"/>fidem: verum est. sed vtrumque est verum quod est trinus et non 
          tri<lb ed="#V" n="62" break="no"/>nus: quia ista regula non habet ibi locum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1132">
          ¶ Secundus 
          modu<lb ed="#V" n="63" break="no"/>est per intellectum deficientem: quia intellectus non potest plenarie captuo 
          <lb ed="#V" n="64"/>deum scilicet sicut est: sed fabricat ibi relationes rationis: et per istas 
          <lb ed="#V" n="65"/>fabricatas relationes saluat contradictiones quae de deo dicuntur 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1141">
          <lb ed="#V" n="66"/>¶ Contra. quia quandocumque aliqua contradictio praecedit omnem intellectum 
          <!--95.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>deficientem non potest saluari per intellectum deficientem: vel 
          fabri<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cationem intellectus deficientis: sed omnes iste contradictiones 
          <lb ed="#V" n="69"/>praecedunt intellectum deficientem: nam ab eterno intellectus deficiens 
          <lb ed="#V" n="70"/>non erat: et tamen deus ab eterno praedestinat electos: et non 
          <lb ed="#V" n="71"/>praedestinat damnatos: et intellectus fuit principium notitie genite et 
          <lb ed="#V" n="72"/>non voluntas et sic de aliis similibus. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1163">
          ¶ Praeterea illa 
          contradi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ctio quae remanet distructo a. non saluatur praecise per a. sed omnem 
          <lb ed="#V" n="74"/>tales contradictiones remanent omni intellectu deficiente 
          destru<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cto et annihilato: ergo intellectus deficiens non saluat eas 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1172">
          <lb ed="#V" n="76"/>¶ Tertius modus est per intellectum supereminentem quae tales 
          rele<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tiones causat. ratione quarum saluatur talis contradictio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1180">
          ¶ Contra. 
          <lb ed="#V" n="78"/>Quicquid intellecit intellectus diuinus intuitiue 
          intelligi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sed isti respectus non sunt ibi: ergo non possunt 
          intuit<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ue intelligi. Nam respectus rationis non sunt in re ibi: et 
          <lb ed="#V" n="81"/>consequens non possunt intuitiue cognosci.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1191">
          ¶ Secundo sic. Intellects 
          <lb ed="#V" n="82"/>intuitiuus est existentis: vt existens est: sed tales respectus 
          <lb ed="#V" n="83"/>existere non possunt. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1198">
          ¶ Quartus modus 
          sal<lb ed="#V" n="84" break="no"/>uatur per distinctionem potentialem: habet enim secundum istos diuina 
          er<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sentia potentialiter quod moueat intellectum ad ista intelligendum 
          <lb ed="#V" n="86"/>per que saluantur tales contradictiones.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1207">
          ¶ Contra dupliciter. 
          Pri<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mo sic. Omnis contradictio actualis praesupponit actualitatem. 
          <lb ed="#V" n="88"/>in fundamento: sed actualiter intellectus diuinus intellecit omnia. 
          <lb ed="#V" n="89"/>voluntas vero non. et voluntas actualiter vult: et intellectus non 
          <lb ed="#V" n="90"/>vult: ergo ista vel sunt contradictoria actualiter vel non: sed 
          <lb ed="#V" n="91"/>sic. tunc quaero de fundamento si sit omnibus modis idem: si 
          <lb ed="#V" n="92"/>non. habetur propositum: si sic: ergo etiam de eodem omnino contradictoria. si 
          <lb ed="#V" n="93"/>dicas quod non sunt contradictoria: hoc nihil est.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1225">
          ¶ Secundo sic. 
          <lb ed="#V" n="94"/>Ubi est contradictio simpliciter: est ibi fundamentum simpliciter: 
          <lb ed="#V" n="95"/>et non secundum quid: sed ibi est contradictio simpliciter: et non secundum quid 
          <lb ed="#V" n="96"/>ergo et fundamentum simpliciter: sed quod est in potentia 
          so<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lum est secundum quid et non simpliciter. ergo oportet ponere 
          fun<lb ed="#V" n="98" break="no"/>damentum in actu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1238">
          ¶ Quintus modus saluatur: quia 
          <lb ed="#V" n="99"/>essemus diuiua continet virtualiter multos conceptus: et secundum hoc 
          <lb ed="#V" n="100"/>potest saluari contradictio: vnum enim extremum saluatur de 
          essen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tia sub vno conceptu: et aliud sub alio. et ita non 
          contra<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dictio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1250">
          ¶ Contra istud arguo. 4r. Ubicumque sunt 
          extre<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ma contradictionis formaliter: ibi sunt fundamenta 
          contradictio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nis formaliter: sed in diuinis ponuntur extrema 
          contradi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ctionis formaliter: ergo et fundamenta. Tunc arguitur 
          <lb ed="#V" n="106"/>sic. Illud fundamentum quod est formaliter in deo: aut est 
          <lb ed="#V" n="107"/>penitus idem: aut non: si non: habetur propositum: si sic: 
          <lb ed="#V" n="108"/>ergo in eodem formaliter omnino indistincto 
          fundabun<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tur extrema contradictionis formaliter: quod est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1268">
          ¶ 2o 
          <lb ed="#V" n="110"/>sic.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1273">
          ¶ Quandocumque aliqua contradictio saluatur in aliqua 
          <lb ed="#V" n="111"/>natura secundum aliquem modum fundamenti: quomodo ponitur ibi 
          fun<lb ed="#V" n="112" break="no"/>damentum et contradictio ibi ponetur: sed fundamentum 
          <lb ed="#V" n="113"/>istius contradictionis non est ibi nisi virtualiter: ergo et 
          contra<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dictio nisi virtualiter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1284">
          ¶ 3o sic. Quod inest virtualiter 
          ali<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cui est tale secundum quid. et quod inest formaliter est tale simpliciter 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1289">
          <lb ed="#V" n="116"/>¶ Tunc arguo sic. illud quod inest alicui formaliter et per 
          <lb ed="#V" n="117"/>consequens simpliciter non potest inesse per illud quod in est illi secundum quid: 
          <lb ed="#V" n="118"/>sed affirmatio et negatio et extrema multarum 
          contradictio<lb ed="#V" n="119" break="no"/>num sunt in deo formaliter: et per consequens simpliciter: ergo non 
          <lb ed="#V" n="120"/>ossunt sibi inesse per illud quod conuenit deo virtualiter: quod est 
          so<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lum secundum quid: ergo ista distinctio est ibi formaliter et simpliciter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1305">
          ¶ 4 
          <lb ed="#V" n="122"/>sic. Ubicumque est innuenire formaliter terminos primi 
          princi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dii ibi est innuenire veritatem eius: sed in deo formaliter inuenis 
          <lb ed="#V" n="124"/>ens et affirmatio et negatio quae sunt huiusmodi termini: ergo et 
          veri<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tas eius que est: quod non conuenit omnino idem affirmare et 
          ne<lb ed="#V" n="126" break="no"/>gare de eodem secundum idem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1319">
          ¶ Sextus modus saluatur per denomnina 
          <lb ed="#V" n="127"/>tionem extrinsecam sic deus non fuit creator ab eterno: et 
          fuiti<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ex tempore propter denominationem extrinsecam a creatura acceptam. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1326">
          <lb ed="#V" n="129"/>¶ Contra istud dupliciter. Vel enim ista denominatio inest ex 
          natura<lb ed="#V" n="130" break="no"/>rei: aut non: si non: tunc arguam contra eos: sicut contra illos de 
          re<lb ed="#V" n="131" break="no"/>spectu rationis: et de intellectu deficiente.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1335">
          ¶ Si autem 
          <lb ed="#V" n="132"/>dicas quod ex natura rei: tunc arguo. Quandocumque aliqua¬ 
          <!--96.xml-->
          <pb ed="#V" n="47-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>sunt omnino idem ex nam rei: si vnum denominatur denominatione 
          ex<lb ed="#V" n="2" break="no"/>trinseca ex natam rei: et alterum: ergo si intellectus denominatur 
          deno<lb ed="#V" n="3" break="no"/>minatione extrinseca ex natura rei: et voluntas non: ergo 
          intelle<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ctus et voluntas aliqualiter distinguentur. Item quia dicimus 
          crea<lb ed="#V" n="5" break="no"/>turam creari a voluntate diuia: non ab intellectu ex hoc 
          eque<lb ed="#V" n="6" break="no"/>euidenter concluditur distinctio: sicut ex aliqua alia contradictione 
          <lb ed="#V" n="7"/>et tamen non est sola denominatio extrinseca: ergo similiter in pro potenti is 
          <lb ed="#V" n="8"/>la formaliter distinguuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1364">
          ¶ 2o sic. Nam ex hoc denominatur 
          <lb ed="#V" n="9"/>aliquid denominatione extrinseca. quia vel ipsum habet 
          habitudi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nem ad aliud vel aliud ad ipsum. Impossibile est autem quod ad 
          <lb ed="#V" n="11"/>eandem perfectionem omnino creatura habeat habitudinem et non 
          ha<lb ed="#V" n="12" break="no"/>beat: vel econuerso. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1375">
          ¶ 3us modus saluatur: per hoc 
          <lb ed="#V" n="13"/>quod omnia quae sunt in diuinis: sunt idem in recto: non tamen in 
          obli<lb ed="#V" n="14" break="no"/>quo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1382">
          ¶ Sed contra. Quando dico. sic. Intellectus diuinus est omnis 
          <lb ed="#V" n="15"/>obiecti creati et voluntas non: quaro de ista obliquitate: vel est 
          <lb ed="#V" n="16"/>aliquid fabricatum ab intellectu vel non: si sic: arguo contra eos 
          <lb ed="#V" n="17"/>sicut argutum est contra intellectum deficientem. si non. tunc arguo sic. 
          <lb ed="#V" n="18"/>Esse omnis obiecti creati et non esse omnis obiecti creati sunt vere 
          contra<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dictoria. Nam ita potest esse contradictio in obliquo: sicut in recto. 
          <lb ed="#V" n="20"/>sed vnum extremum istius contradictionis conuenit intellectui ex 
          natura<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rei: et aliud voluntati. Similiter terminari ab aliquo alio: et non 
          <lb ed="#V" n="22"/>terminari ab eodem conuenit intellectui et voluntati. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1403">
          <lb ed="#V" n="23"/>¶ Octauus modus saluatur per connotata: quia enim intellectus 
          ali<lb ed="#V" n="24" break="no"/>quid connotat quod non voluntas. Ideo aliquid potest dici dide 
          intellectu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>et non de voluntate et econverso: et sicut est de intellectu et voluntate: sic 
          <lb ed="#V" n="26"/>dico de omnibus aliis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1414">
          ¶ Contra. Connotare a. et non 
          connota<lb ed="#V" n="27" break="no"/>re: vel sunt idem ex nam rei vel non: si non: sicut argutum est 
          su<lb ed="#V" n="28" break="no"/>perius contra alios arguo contra istos: si sic: tantum valet ista contradictio 
          <lb ed="#V" n="29"/>connotare et non connotare: sicut alia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1423">
          ¶ Praeterea arguo sic. 
          Aur<lb ed="#V" n="30" break="no"/>connotare dicit praecise intellectum diuinum et non connotare praecise 
          <lb ed="#V" n="31"/>voluntatem: aut connotare dicit intellectum et obiectum simili: vel tantum 
          <lb ed="#V" n="32"/>obiectum: vel intellectum simils cum habitudine ad obiectus: si primo modo: cum 
          in<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tellectus et voluntas sint formaliter in deo: vnum est praecise vnum 
          <lb ed="#V" n="34"/>extremum contradictionis: et aliud est aliud extremum. et sicut 
          ex<lb ed="#V" n="35" break="no"/>trema contradictionis necessario distinguuntur: sequitur quod intellectus et 
          <lb ed="#V" n="36"/>voluntas distinguuntur: si 2o mo scilicet intellectus et obiectum similis tunc 
          <lb ed="#V" n="37"/>nihil aliud est connotare nisi divinus intellectus et obiectum: et sic 
          diui<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nus intellectus et obiectum simils connotant diuinum intellectum et obiectum: et 
          <lb ed="#V" n="39"/>sic idem connotat se: quod est inconueniens. si 3o modoscilicet quod dicat 
          or<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dinem ad obiectum et connexionem: tunc sic. impossibile est idem hre ordine 
          <lb ed="#V" n="41"/>et connexionem ad obiectum et non habere: sed intellectus habet ordinem ad 
          a<lb ed="#V" n="42" break="no"/>quia connotat a. et non voluntas. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1454">
          ¶ Confirmatur. quia aut 
          ex<lb ed="#V" n="43" break="no"/>trema contradictionis sunt formaliter in deo scilicet vtrumque extremum: et 
          <lb ed="#V" n="44"/>tunc habetur propositum: quia vbicumque sunt extrema contradictionis necessario 
          <lb ed="#V" n="45"/>inter fundamenta eorum est aliqua distinctio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1463">
          ¶ Si dicas 
          <lb ed="#V" n="46"/>quod non sunt ambo in deo: sed vnum in deo et aliud in creatura¬ 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1468">
          <lb ed="#V" n="47"/>¶ Contra. Velle infinito actu omnia bona: et non velle 
          infini<lb ed="#V" n="48" break="no"/>to actu omnia bona. velle infinito actu omnia mala: et non vel 
          <lb ed="#V" n="49"/>le actu infinito omnia mala. intellecture etiam infinito actu omnia 
          <lb ed="#V" n="50"/>bona et mala: et non intelligere omnia bona et mala 
          infini<lb ed="#V" n="51" break="no"/>to actu: nullum istorum est formaliter in creatura: non illud vel 
          <lb ed="#V" n="52"/>le tantum omnia bona actu infinito: quia nullus actus infinitus potest 
          <lb ed="#V" n="53"/>esse in creatura: et per consequens nec aliud scilicet intelligere omnia bona 
          <lb ed="#V" n="54"/>et mala.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1489">
          ¶ Si dicas quod vtrumque extremum ponitur in deo et 
          <lb ed="#V" n="55"/>in creatura hoc nihil est: quia infinitum velle vel infinitum intelligere 
          <lb ed="#V" n="56"/>non est in creatura propter rationem dictam: nec est possibile hoc imaginari 
          <lb ed="#V" n="57"/>ergo habetur propositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1498">
          ¶ Confirmatur ista ratio tota sic. Ubi est 
          forma<lb ed="#V" n="58" break="no"/>liter affirmatio et formaliter fundamentum negationis 
          oppo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>site: ibi est formaliter contradictio: sed ista affirmatio. intelligere 
          <lb ed="#V" n="60"/>omnia intellectione infinita. est formaliter in deo: et fundamentum 
          ne<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gationis opposite quod est velle: vel non intelligere per 
          volun<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tatem: est etiam formaliter in deo: nam velle est fundamentum istius 
          ne<lb ed="#V" n="63" break="no"/>gationis non intellectere omnia infinito actu. ergo necessario erit 
          contradictio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>in deo: et per consequens distinctio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1516">
          ¶ Sed dicitur ad hoc non est contradictio 
          <lb ed="#V" n="65"/>nisi respectu eiusdem. sicut de potentia ordinata et non ordinata 
          <lb ed="#V" n="66"/>dicitur quod contradictoria videntur dici: sed quia non est respectu eiusdem: ideo 
          <!--96.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>non sequitur contradictio. eodem modo in proposito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1529">
          ¶ Contra. Accipie 
          <lb ed="#V" n="68"/>vculum incarnationis. omnino idem d potentia ordinata deus non potest 
          il<lb ed="#V" n="69" break="no"/>lud dissoluere: sed de potentia absoluta id idem potest. ergo contradictio 
          re<lb ed="#V" n="70" break="no"/>spectu eiusdem: et per consequens distincto. quod est propositum. Uidetur ergo quod propter 
          <lb ed="#V" n="71"/>istas contradictiones qui in divinis ponuntur: et de eis dicuntur quod necessare sit 
          <lb ed="#V" n="72"/>ponere aliqua ex natura rei distincta: quibus applicentur extrena illa 
          <lb ed="#V" n="73"/>sunt multe instantie. Primo scilicet contra modum 
          <lb ed="#V" n="74"/>Sed hic probandi istam distinctione scilicet per viam 
          contradictio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nis. Non enim videtur quod vbicumque contradictio sit quod distinctionem 
          inclu<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dat. hoc patet in 4or exemplis. primum est de sole. Nam sol habet 
          ver<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tutem desiccatiuam et humectatiuam: per desiccatiuam potest 
          <lb ed="#V" n="78"/>desiccare: per humectatiuam autem non. 2m exuitum est de angelo: quo 
          <lb ed="#V" n="79"/>habet in se virtutem quietatiuam celi. et virtutem motiuam: et per 
          quie<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tatiuam non mouet: per motiuam autem mouet: ergo distinctio. 
          <lb ed="#V" n="81"/>3m de albedine quae virtutem habet assimilatiuam et dissimilatiuam 
          <lb ed="#V" n="82"/>4m. quia eadem diferenia videtur esse diuisiua generis et constitutiua 
          <lb ed="#V" n="83"/>speciei: sed inquantum est diuisiua non constituit: et inquantum 
          consti<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tutiua non diuidit. et tamen ex istis videtur probari distinctio. et 
          <lb ed="#V" n="85"/>ibi tamen negatur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1571">
          ¶ Ad ista. Ad primam de sole dico quod eadem 
          <lb ed="#V" n="86"/>virtute desiccat et humectat: et per humectatiuam deficcat: 
          <lb ed="#V" n="87"/>et per deficcatiuam humectat. nec est ibi distinctio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1578">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="88"/>contra. Inquantum humectat non deficcat: quia sic desiccaret 
          ce<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ram.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1586">
          ¶ Dico quod ly inquantum potest reduplicare virtutem vel 
          <lb ed="#V" n="90"/>principium: si principium. sic concedo quod non sequitur inconueniens: sed tamen 
          <lb ed="#V" n="91"/>hoc non est de virtute sermonis secundum omnes.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1593">
          ¶ Alio modo potest 
          re<lb ed="#V" n="92" break="no"/>duplicare resolutionem vel actionem que est scilicet actio 
          humectan<lb ed="#V" n="93" break="no"/>di et deficcandi: et isto modo nego. et sic sequitur inconueniens 
          <lb ed="#V" n="94"/>et contradictio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1602">
          ¶ Intelligendum tamen ad euidentiam istius et omnium 
          <lb ed="#V" n="95"/>aliorum exemplorum: quod si haberet aliquam auctoritatem dicentem quod 
          <lb ed="#V" n="96"/>alia et alia virtute hoc sol illa faceret: et illa auctoritas 
          co<lb ed="#V" n="97" break="no"/>geret: dicerem quod ibi esset distino. sed quia nulla est: ideo 
          vi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tando pluralitatem: quia non apparet necessaritas eam ponendi. Di 
          <lb ed="#V" n="99"/>co quod eadem potentia sol desiccat et humectat: sed quia habemus per 
          <lb ed="#V" n="100"/>fidem cogente: quod deus intellecit omnia: et non vult omnia: ideo est ibi 
          <lb ed="#V" n="101"/>ponenda distinctio. Similiter dico ad aliud de angelo et de 
          al<lb ed="#V" n="102" break="no"/>bedine et de differentia: quod est principium idem omnino quo angelus mio 
          <lb ed="#V" n="103"/>uet et quietat: quae albedo similiat et dissilat: et quo differentia diuidit et 
          <lb ed="#V" n="104"/>constituit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1626">
          ¶ Sed contra dicimus quod inquantum differentia diuidit non 
          consti<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tuit: et inquantum albedo similiat et non dissimlat: posito eodem principio 
          <lb ed="#V" n="106"/>quare ita non possumus dicere de deo quod inquantum intellect non vult 
          <lb ed="#V" n="107"/>Dico quod ideo sic concediter in istis propter diuersas actiones 
          funda<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tas in eodem principio: vel propter diuersas relationes. in deo autem respectu eiu 
          <lb ed="#V" n="109"/>dem principii non sunt diuerse actiones. 2o mouentur 
          instan<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tie contra probationes contradictionum: quia minus videdentur concludere. 
          pri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mo quia Aug. dicit. i9. de tri. quod deus vna simplici 
          visio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ne nouit omnia. sed tum probas quod notitia simplicis visionis et 
          <lb ed="#V" n="113"/>simplicis intelligente distintiatum necessario. 2o quia vnicus actus 
          volen<lb ed="#V" n="114" break="no"/>di ponitur in diuinis: et tamen oportebit multos ponere: quod 
          <lb ed="#V" n="115"/>videtur falsum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1652">
          ¶ Ad intellectum istorum et multorum aliorum est 
          <lb ed="#V" n="116"/>sciendum: quod idem actus aliud concernens potest dici nolle et vel. 
          <lb ed="#V" n="117"/>le.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1659">
          ¶ Exemplum. In deo est habitus amicitie et inimicitie: 
          <lb ed="#V" n="118"/>qui distinguntur ex rationibus suis formalibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1665">
          ¶ Et ideo 
          <lb ed="#V" n="119"/>dico. quod idem actus numero qui est voluntatis existens 
          <lb ed="#V" n="120"/>vnica perfectio: dicitur dilectio: vt concernit habitum qui est 
          <lb ed="#V" n="121"/>amicitia: et dicitur odium: vt concernit inimicitiam. Simili 
          <lb ed="#V" n="122"/>de misericordia et de iustitia: eodem modo potest dici ad 
          <lb ed="#V" n="123"/>multa alia que sunt in deo. In deo enim est prouidentia 
          <lb ed="#V" n="124"/>et scientia: et ideo actus intelligendi cum habitu prouidentie 
          praes<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dici simplex visio: et cum habitu scientiae simplex intelligentia 
          <lb ed="#V" n="126"/>similiter de potentia ordinata et absoluta. In deo enim 
          volun<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tas que est omnipotentia factiua cum habitu 
          prouiden<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tie dicitur potentia ordinata: et cum habitu scientiae dicitur 
          po<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tentia absoluta: similiter de voluntate signi et beneplacitis 
          <lb ed="#V" n="130"/>eodem modo de multis aliis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1694">
          ¶ Sed restat dubium de 
          scien<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tia: sunt ne omnes scientie in deo formaliter distincte: sicut 
          <lb ed="#V" n="132"/>geometria: arismetrica: et sic deu omnibus aliis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1701">
          ¶ Dico 
          <!--97.xml-->
          <pb ed="#V" n="47-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>quod posset faciliter sustineri: quod idem habitus formaliter 
          suf<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ficeret: qui per respectus fundamentales ad diuersa 
          di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ceretur habens illum habitum: sciens illa diuersa. Uerum. quia 
          <lb ed="#V" n="4"/>eodem modo posset dici de sapientia: que est de eternis: et 
          <lb ed="#V" n="5"/>de scientia que est de temporalibus. Augi. autem videtur 
          distin<lb ed="#V" n="6" break="no"/>guere ea: et dictum est superius quod sapientia est principium 
          pro<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ductiuum verbi: et non scientia. Ideo videtur posse dici de istis 
          <lb ed="#V" n="8"/>et de omnibus aliis scientiis: quod sunt ibi formaliter: et 
          for<lb ed="#V" n="9" break="no"/>maliter distincte: et etiam de virtutibus moralibus que 
          <lb ed="#V" n="10"/>perfectionem dicunt.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1732">
          ¶ Sed dices. tum ponis multas 
          per<lb ed="#V" n="11" break="no"/>fectiones nimis et infinitas. Dico quod perfectiones in deo 
          <lb ed="#V" n="12"/>non sunt infinite: quia inter eas est ordo. Multi tamen 
          antio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ausi sunt ponere infinitas: sed multas hic pono.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1741">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="14"/>quia aliquis diceret. quod omnes contradictiones iste per quasm 
          <lb ed="#V" n="15"/>probata est illa distinctio sumuntur per comperationem ad 
          <lb ed="#V" n="16"/>aliud: vel saltem plures earum. et ideo non est ita 
          euindens<lb ed="#V" n="17" break="no"/>contradictio: sicut si sumerentur sine respectu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1752">
          ¶ Ideo 
          <lb ed="#V" n="18"/>adduco 4or contradictiones: que sumuntur sine aliquo 
          <lb ed="#V" n="19"/>respectu: vel comparatione ad extra.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1760">
          ¶ Prima 
          funda<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tur in attributo realitatis et absoluti essentie: quia ex natura 
          <lb ed="#V" n="21"/>rei repugnat rationi formali absoluti: que est diuina 
          essen<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tia comunicari relationi: tunc enim relatio esset ad se: et tamen non 
          re<lb ed="#V" n="23" break="no"/>pugnat realitati: quia relatio est realis eadem realitate 
          <lb ed="#V" n="24"/>qua essentia cum sit idem realiter: et hoc inferius ostendetur 
          <lb ed="#V" n="25"/>ergo realitas essentie et eius absolutum distinguuntur ex 
          <lb ed="#V" n="26"/>nura rei.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1778">
          ¶ Et per idem medium probantur distingui est 
          <lb ed="#V" n="27"/>sentia et relatio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1783">
          ¶ 2a fundatur in ratione formali radica 
          <lb ed="#V" n="28"/>bilitatis que competit diuine essentie: prout est 
          funda<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mentale constitutiuum cuiuscumque diuini suppositi et in 
          ratio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ne necessitatis. Nam prima conditio scilicet esse radicabile 
          prin<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cipium constitutiuum et fundamentale non commnicatur relationi: quia hoc 
          <lb ed="#V" n="32"/>sibi repugnat: et tamen communicatur ei necessitas: quia ita 
          necessa<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ria est diuina productio: sicut essemus diuina.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1799">
          ¶ 3a 
          funda<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tur in diuina comunicabilicate et existentia: quia eadem 
          existen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tia qua diuina essentia existit et relatio: et tamen non eadem 
          commun<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cabilitate comunicatur qua essentia: et sic extrema 
          contradi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ctionis dicuntur de diuina comunicabilitate et existentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1810">
          ¶ 4 
          <lb ed="#V" n="38"/>fundatur in infinitate intensiua et eternitate: quia generato 
          di<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uina est eterna formaliter: et ipsa non est formaliter infinita 
          <lb ed="#V" n="40"/>intensiue: cum non dicat perfectionem simpliciter: quia quicquid 
          <lb ed="#V" n="41"/>perfectionis est in patre et in filio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1821">
          ¶ Sed vt melius hec 
          <lb ed="#V" n="42"/>distinctio videatur: moueo aliquas instantias nunc. alies 
          <lb ed="#V" n="43"/>mouebo alias.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1829">
          ¶ Pria quantum ad presens sit ista. Quia 
          <lb ed="#V" n="44"/>deus est quo magis nihil cogitari potest secundum Ans. prosolut 
          <lb ed="#V" n="45"/>Si autem in deo essent plures perfectiones infinite: tunc 
          plu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>res ipsarum essent maiores vna. et sic illa non esset 
          diui<lb ed="#V" n="47" break="no"/>na.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1840">
          ¶ Dico ad hoc quod omnia attributa habent eandem 
          infi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nitatem numero: sicut ostensum fuit superius dist. 2a et quia 
          <lb ed="#V" n="49"/>magis et minus et inequalitas respiciunt quantitatem 
          vir<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tutis: vbi non est quantitas molis. hinc est quod vbi est ea 
          <lb ed="#V" n="51"/>dem quantitas: ibi omnino non potest esse nec magis nec 
          mi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nus: nec inequalitas: infinitas autem est eadem in omnibus 
          <lb ed="#V" n="53"/>et locum tenet quantitatis: talia enim semper requirunt 
          distin<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ctam quantitatem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1858">
          ¶ Praeterea. equale et inequale sunt passio 
          <lb ed="#V" n="55"/>nes quantitatis finite: in deo autem non est quantitas finitam 
          <lb ed="#V" n="56"/>et ideo inequalitas ibi non est. nec plura infinita essent 
          ma<lb ed="#V" n="57" break="no"/>iora vno.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1867">
          ¶ 2o instatur. Sicut summa simplicitas ex 
          <lb ed="#V" n="58"/>cludit omnem compositionem: ita summa vnitas omnem 
          plurali<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tatem: sed summa identitas omnem distinctionem excludit: in 
          di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>uinis autem perfectionibus est summa vnitas et 
          identi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tas ratione essentie: ergo nulla distinctio aut 
          plurali<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1880">
          ¶ Dico quod sicut inter personas diuinas est 
          summa<lb ed="#V" n="63" break="no"/>vnitas et identitas ratione essentie cum pluralitate et 
          distin<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ctione personarum vera et reali: pluralitas etiam ibi est inter 
          <lb ed="#V" n="65"/>fundamenta in proprietatibus. Ita dico in proposito 
          <lb ed="#V" n="66"/>summa enim identitas et vnitas est in infinitate: pluralitas 
          <!--97.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>autem fundatur super distinctione formali attribute 
          <lb ed="#V" n="68"/>rum. non enim vnum oppositorum excludit reliquum nisi respectu 
          <lb ed="#V" n="69"/>eiusdem fundamenti.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1902">
          ¶ Contra. Magis sunt illa idem 
          <lb ed="#V" n="70"/>que sunt de primo modo: quam illa que sunt de 2o modo. 
          attri<lb ed="#V" n="71" break="no"/>buta autem sunt idem in 2o modo: non in primo: ergo non sunt 
          <lb ed="#V" n="72"/>summe idem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1912">
          ¶ Dico quod attributa in rationibus suis forme 
          <lb ed="#V" n="73"/>libus: nec sunt idem: nec vnum. et vt sic comparantur illis 
          <lb ed="#V" n="74"/>de 2o. modo. prout autem comparantur ad essentiam habent per 
          <lb ed="#V" n="75"/>illam vnitatem: et reducuntur ad primum modum: quia habent 
          <lb ed="#V" n="76"/>eandem infinitatem et eandem realitatem: sicut suos modos 
          <lb ed="#V" n="77"/>intrinsecos: quia videntur ad eos reduci sicut ad primum 
          <lb ed="#V" n="78"/>modum: et isto modo sunt summe: idem: sicut persone diuine sum 
          <lb ed="#V" n="79"/>idem: et summe vnum: et non nisi isto modoscilicet vnitate et idem 
          <lb ed="#V" n="80"/>titate que est per essentiam. licet distinguantur et 
          plurificen<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tur inquantum sunt persone. potest tamen breuiter dici: quod illa de 
          <lb ed="#V" n="82"/>primo modo non sunt magis idem: sed pluribus modis idem 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1936">
          <lb ed="#V" n="83"/>¶ 3o instatur. Nam per rationes per quas tu concludis 
          perfe<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ctiones esse distinctas formaliter: per easdem potest inter eas 
          <lb ed="#V" n="85"/>probari distinctio realis: quam nullus concedit: quia quando 
          <lb ed="#V" n="86"/>cumque aliqua sic se habent: quod quicquid conuenit vni realiter 
          <lb ed="#V" n="87"/>non conuenit alteri: talia videntur realiter distingui: sicut ex 
          con<lb ed="#V" n="88" break="no"/>uenientia alicuius et disconuenientia eiusdem ex natura rei 
          ali<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cuius: arguitur distinctio ex naaua rei inter ea.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1954">
          ¶ Dico quod 
          <lb ed="#V" n="90"/>modum realitatis superueniens illi regule destruit eam: 
          <lb ed="#V" n="91"/>licet enim essentia et relatio in diuinis sint vnum suppositum 
          <lb ed="#V" n="92"/>tamen relationi conuenit distinguere et non essentie: et licet natura 
          diui<lb ed="#V" n="93" break="no"/>na et humana in christo sint vnum suppositum: tamen sola 
          natu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ra diuina sustentat: et suppositat humanaura: et 
          quemadmo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dum nam et heceitas sunt vnum indiuiduum: et tamen natu 
          <lb ed="#V" n="96"/>ra indiuindualiter non distinguit: et heceitas distinguit: et 
          <lb ed="#V" n="97"/>ideo dico licet ista reglatia certissima quod quando aliqua sunt idem omnibus 
          <lb ed="#V" n="98"/>modis: quicquid conuenit vni et alteri et eodem modo: sed tamen quando 
          <lb ed="#V" n="99"/>aliqualiter distinguuntur: et sunt idem aliquo modo: non oportet quod illo 
          <lb ed="#V" n="100"/>modo quo aliquid conuenit vni conueniat alteri.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1980">
          ¶ 4o instatur 
          <lb ed="#V" n="101"/>sic. Quicquid ponitur in diuinis: oportet quod ponatur summe: et sic 
          <lb ed="#V" n="102"/>cum ponuntur ibi distinctiones ponentur ibi summe.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1987">
          ¶ Dico 
          <lb ed="#V" n="103"/>quod licet illa que dicunt ibi perfectiones sint ibi summe et summa: 
          <lb ed="#V" n="104"/>non tamen inl que dicunt commune habitudinem. vnde summa 
          distin<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ctio non est inter personas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e1996">
          ¶ Contra. distinctio per priora 
          <lb ed="#V" n="106"/>est maior quam per posteriora: sed distinctio quam ponis 
          in<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ter attributa est quiditatiua. et per consequens per priora scilicet per 
          <lb ed="#V" n="108"/>illa de primo modo. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e2006">
          ¶ Prima distinctio 
          essen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tialis est maxima: sed distinctio quiditatiua est 
          essen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tialis: quia quiditas et essentia sunt idem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e2013">
          ¶ Ad ista 
          di<lb ed="#V" n="111" break="no"/>co.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e2018">
          ¶ Ad primum quod contingit interdum per posteriora 
          <lb ed="#V" n="112"/>malorem distinctionem fieri. Nam sor et plato qui precise 
          <lb ed="#V" n="113"/>distinguuntur per posteriora. magis distinguuntur quam 
          <lb ed="#V" n="114"/>animal et rationale que precise distinguuntur per priora. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e2027">
          <lb ed="#V" n="115"/>¶ Ad 2m dico quod quiditas abstrahit ab essentia sicut 
          pro<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ductio a factione. et per consequens distinctio quiditatiua albi 
          <lb ed="#V" n="117"/>essentiali.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e2036">
          ¶ 3o instatur sic. Melius est habere omnem 
          per<lb ed="#V" n="118" break="no"/>fectionem in se quiditatiue et formaliter et simpliciter. quam aliquo 
          <lb ed="#V" n="119"/>alio modo: cum iste modus sit primus et principalissimus 
          <lb ed="#V" n="120"/>Cum ergo omnia essentialia dicant perfectiones simpliciter. melius est 
          <lb ed="#V" n="121"/>quod attribuantur essentie diuine in primo modo quam in 2o. Et si in 
          <lb ed="#V" n="122"/>primo modo. tunc arguo sic. quacumque sunt in primo modo idem non 
          di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>stinguuntur formaliter: sed perfectiones cum essentia sunt hmodi. 
          <lb ed="#V" n="124"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e2054">
          ¶ Dico quod sicut non est melius filio esse 
          perfe<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ctiorem patre quam esse equalem: quia hoc sue dignitati 
          repugna<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ret: ita non est melius diuine sapientie esse in primo modo di 
          <lb ed="#V" n="127"/>uina essentia: quia tunc non esset sapientia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e2064">
          ¶ Contra. illud quod 
          <lb ed="#V" n="128"/>est tale quo nihil cogitari magis potest. includit omnem 
          per<lb ed="#V" n="129" break="no"/>fectionem simpliciter: alioquin non esset perfectissimum in sua quidi 
          <lb ed="#V" n="130"/>tate: que praescindere videtur ab aliis perfectionibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e2073">
          ¶ Dico 
          <lb ed="#V" n="131"/>quod sufficit quod perfectissimum includat identice omnem 
          perfe<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ctionem simpliciter. Et tunc ad illud quod dicitur. quod tunc non esset 
          <!--98.xml-->
          <pb ed="#V" n="48-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>perfectissimum: vt praescindit quiditatiue ab istis perfectionibus 
          <lb ed="#V" n="2"/>Dico quod immo. nura ipsum solum est perfectissimum per suam 
          infinita<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tem et eadem est infinitas eius: et omnium talium perfectionum est 
          <lb ed="#V" n="4"/>sentialium. vt autem ab illa infinitate praescindit: non est perfectius 
          <lb ed="#V" n="5"/>nec imperfectius.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e2097">
          ¶ 4o instatur sic. nam vt dicunt aliqui. hoc videtur 
          <lb ed="#V" n="6"/>confirmare errorem arrii: quia vna illarum perfectionum vt 
          praescin<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ditab alia: cum non sit creatura. oportet quod fit deus. et sic erunt 
          <lb ed="#V" n="8"/>plures dii sicut plures perfectionis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e2106">
          ¶ Dico quod eodem modo 
          <lb ed="#V" n="9"/>argueretur de personis quod essent plures dii. cum tamen qualibet: vt 
          prae<lb ed="#V" n="10" break="no"/>scindit ab alia: non fit creatura: sed fit deus: et sic erunt 
          plu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>res dii sicut plures persone.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e2115">
          ¶ Dicunt tamen alii quod ponere 
          <lb ed="#V" n="12"/>oppositum istius distinctionis inducit errorem Sabellii 
          com<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tra distinctionem diuinarum personarum. nam per omnes rationes quibus 
          <lb ed="#V" n="14"/>militatur contra formalitates: vt supra patuit: et infra 
          pa<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tebit. potest militari ab infidelibus contra distinctionem 
          diuina<lb ed="#V" n="16" break="no"/>rum personarum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e2128">
          ¶ Dico ergo quod omne quod est. vel est essentia creata vel 
          <lb ed="#V" n="17"/>diuina: sed tamen non quiditatiue: sicut omne quod est est substantia. vel 
          <lb ed="#V" n="18"/>accidens: et tamen multa sunt que neutrum sunt quiditatiue. 
          <lb ed="#V" n="19"/>Ideo dico quod temerarium est dicere aliquam opinionem 
          il<lb ed="#V" n="20" break="no"/>larum esse hereticam: quia varii et solemnes doctores 
          opina<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ti sunt sic et oppositum: et ideo posita distinctione tali: omnia 
          sol<lb ed="#V" n="22" break="no"/>uuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e32475-d1e2145">
          ¶ Ad aritum in principio patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>