<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="79-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e58005"><!-- l1d23q2 -->
        <head xml:id="FrMS88-e58005-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e111">
          Questio. ii. 
          <lb ed="#V" n="128"/>UTrum persona fit 2a intentio. quod non 
          <lb ed="#V" n="129"/>quia difinitur per subsistentiam secundum 
          <lb ed="#V" n="130"/>
          <name xml:id="FrMS88-e58005-Nd1e119">Rich.</name> subsistentia autem videtur dicere nomen 
          pri<lb ed="#V" n="131" break="no"/>me intentionis. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e125">
          ¶ Contra per Moetium 
          <lb ed="#V" n="132"/>diffinitur per indiuiduum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e130">
          ¶ hic 
          <!--161.xml-->
          <pb ed="#V" n="79-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>primo videndum est quid est secunda intentio. 2o ad quaesitum 
          <lb ed="#V" n="2"/>ad primum dicunt aliqui quod secunde intentiones 
          <lb ed="#V" n="3"/>Quantum non sunt nisi respectus rationis fabr 
          <lb ed="#V" n="4"/>cati ab intellectu nostro circa primas intentiones: et sunt tantum in 
          <lb ed="#V" n="5"/>anima.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e150">
          ¶ Contra istud instatur 4r. Primo sic. Nam vniversale est quod est 
          <lb ed="#V" n="6"/>aptum natum esse in pluribus. constat autem quod vniversale est secunda 
          inten<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tio: sed in re inuenitur tota ista diffinitio. nam enim specifica est quae habet 
          <lb ed="#V" n="8"/>aptitudinem naturalem ad comnicari pluribus indiuiduis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e160">
          ¶ 2o sic. 
          <lb ed="#V" n="9"/>Indiuiduum est secunda intentio: sed ipsum est in re et non ab anima 
          <lb ed="#V" n="10"/>fabricatum. Indiuiduum enim est quod non potest esse in pluribus: sed 
          <lb ed="#V" n="11"/>hoc competit ipsimet sor. circumscripto omni intellectu. 
          intel<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lectus enim non dat sibi istam repugnantiam. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e171">
          ¶ 3 
          <lb ed="#V" n="13"/>sic. Totum et pars inueniuntur in rerum natuam sed ista sunt secunde 
          in<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tentiones. ergo etc. Ma. est manifesta. Mi. probo. quia 
          cu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>iuscumque pars subiectiua est secunda intentio: ipsum est secunda in 
          <lb ed="#V" n="16"/>tentio: sed totum vniversale est secunda intentio et est pars subientiua 
          to<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tius. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e184">
          ¶ 4o sic. Prioritas et posterioritas sunt 
          nomina<lb ed="#V" n="18" break="no"/>secundarum intentionum: quia dicuntur de secundis intentionibus vtpote et 
          <lb ed="#V" n="19"/>antecedente et consequente de subiecto et praedicato de vniversali et particulari. 
          Con<lb ed="#V" n="20" break="no"/>stat autem quod prioritas et posterioritas sunt in rerum natura. 
          er<lb ed="#V" n="21" break="no"/>go etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e195">
          ¶ Ideo dico quod secunde intentiones sunt aptitudines est 
          <lb ed="#V" n="22"/>conueniunt ipsis quiditatibus vel primis intentionibus in esse quid 
          <lb ed="#V" n="23"/>tatiuo. sicut aptitudo commnicabilis pluribus indiuiduis ad 
          <lb ed="#V" n="24"/>ueniens humanitati est sibi ratio speciei. et sic dico de genere 
          re<lb ed="#V" n="25" break="no"/>spectu speciei. vis autem constitutiua siue distinctiua adueniens 
          <lb ed="#V" n="26"/>rationali dat sibi esse differentiam. et sic de aliis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e208">
          ¶ Sed hic sunt 
          <lb ed="#V" n="27"/>multe difficultas. prima est. quomodo secunde intentiones conueniunt primus 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e213">
          <lb ed="#V" n="28"/>¶ Dico quod secunde intentiones non conueniunt primis in primo modo: 
          <lb ed="#V" n="29"/>quia respectus fundamentales sunt. ergo in 2o modo: ita quod per quod 
          <lb ed="#V" n="30"/>ditatem potest demonstrari quod sit species hoc est aptitudo ad 
          exi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tendum in pluribus indiuiduis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e225">
          ¶ 2a difficultas. quia nullus vsque nunc 
          <lb ed="#V" n="32"/>posuit secundas intentiones in rerum natura.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e230">
          ¶ Dico quod si velles 
          <lb ed="#V" n="33"/>accipere secundas intentiones pro actu intellectus sic non est 
          du<lb ed="#V" n="34" break="no"/>bium: quia iste actus est in intellectu et isto modo forte 
          mul<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ti acceperunt.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e239">
          ¶ Sed hoc non est loquin de secundis 
          inten<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tionibus proprie sicut accipere vniuersale pro actu 
          in<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tellectus: sed oportet accipere pro eo quod est aptum esse in 
          plu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ribus: et isto modo dico quod non sunt fabricata ab intel 
          <lb ed="#V" n="39"/>ectu ipsa vniuersalia: sed sicut quiditas in esse quiditatiuo 
          <lb ed="#V" n="40"/>abstrahit ab esse in re et in esse in intellectu. Ita iste ap¬ 
          <lb ed="#V" n="41"/>¬titudines quas voco secundas intentiones abstrahunt et 
          <lb ed="#V" n="42"/>in tali esse quiditatibus conueniunt.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e257">
          ¶ 3a difficultas si sint 
          alicu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ius praedicamenti. Dico quod si in aliquo genere ponantur: in 
          <lb ed="#V" n="44"/>genere relationis debent poni: eo quod in conceptu suo sunt 
          <lb ed="#V" n="45"/>ad aliud: et vna per aliam diffinitur: Tamen potest dici 
          <lb ed="#V" n="46"/>quod circuunt omne genus: et sic melius apparet dicendum 
          <lb ed="#V" n="47"/>quod sunt transcendentes: quia quiditates quorumcumque predica 
          <lb ed="#V" n="48"/>mentorum consequuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e273">
          ¶ Sed adhuc remanet 4a difficultas 
          <lb ed="#V" n="49"/>Utrum fiat predicatio primarum de primis vel secundarum 
          <lb ed="#V" n="50"/>de secundis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e280">
          ¶ Dico quod secunda intentio non predicatur 
          <lb ed="#V" n="51"/>quando genus praedicatur de specie: quia tunc species esset genus nec prima 
          <lb ed="#V" n="52"/>ntentio de secunda. Et ratio istorum duorum est quia habitudo quae est 
          <lb ed="#V" n="53"/>inter genus et speciem: est habitudo essentialis et 
          habitu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>do essentialis praeuenit omnem conceptum non quiditatiuum. Prima 
          <lb ed="#V" n="55"/>ergo intentio tantum praedicatur de prima: sicut animal de homine: tamen 
          <lb ed="#V" n="56"/>dicitur genus de specie praedicari: quia genus supponit pro animali: quod 
          <lb ed="#V" n="57"/>est prima intentio: et species pro homine: qui est prima intentio¬ 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e299">
          <lb ed="#V" n="58"/>¶ Sed adhuc sunt aliqua dubia. Primum. si est circulatio in 
          <lb ed="#V" n="59"/>secundis intentionibus. videtur quod sic. Nam vniversale videtur esse 
          commun<lb ed="#V" n="60" break="no"/>5. praedicabilibus scilicet generi speciei etc. sed non est commune nisi per 
          <lb ed="#V" n="61"/>modum generis. ergo generis erit aliud genus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e310">
          ¶ Dico 
          <lb ed="#V" n="62"/>quod vniversale vel praedicabile vt abstrahit ab illis. 5. nec est 
          ge<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nus nec species: et sic de aliis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e317">
          ¶ Et si dicatur quod omne commune 
          vel<lb ed="#V" n="64" break="no"/>est hoc vel illud: sicut de substantia quod est corporea vel 
          incor<lb ed="#V" n="65" break="no"/>porea.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e324">
          ¶ Dico quod omnis substantia vel est corporea vel 
          incor<lb ed="#V" n="66" break="no"/>porea: non tamen ipsa substantia est quiditatiue alterum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e329">
          ¶ 2m dubium. 
          <!--161.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>Si in fecundis intentionibus erit processus in infinitum. 
          Di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>co quod non est inconueniens aliquem ponere processum in 
          infi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nitum in secundis intentionibus: si autem videatur inconueniens 
          <lb ed="#V" n="70"/>ponatur status in 2o vel in 3o.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e345">
          ¶ 3m dubius. Si omnis 
          habitu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>do attributa quiditatibus est 2a intentio. tunc enim totum genus 
          <lb ed="#V" n="72"/>relationis erit 2a intentio. Dico ad hoc quod non: sed praecise ille quae 
          <lb ed="#V" n="73"/>circuunt omne genus et iste sunt fundamentales. ille autem 
          <lb ed="#V" n="74"/>que sunt de genere relationis: saltem multe: sunt actuales. 
          <lb ed="#V" n="75"/>partem quaestionis videndum est. Utrum 
          <lb ed="#V" n="76"/>Circa secundam persona sit nomen secunde 
          intentio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e364">
          ¶ Dico ad hoc quod cum sit ostensum in praecedenti quaestione quod 
          <lb ed="#V" n="78"/>persona non est nomen prime intentionis: et omne nomen est prime 
          <lb ed="#V" n="79"/>vel secunde intentionis. relinquitur quod sit secunde intentionis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e371">
          ¶ 
          In<lb ed="#V" n="80" break="no"/>telligendum tamen quod alique secunde intentiones sumuntur a 
          pas<lb ed="#V" n="81" break="no"/>sione quiditatis: sicut vniversale a naturali aptitudine naturae que est 
          <lb ed="#V" n="82"/>passio nature scilicet ipsa communicabilitas. Ex hoc enim quod nam est 
          <lb ed="#V" n="83"/>communicabilis pluribus iudiuiduis dicitur vniuersalis. Aliquando sumitur a 
          <lb ed="#V" n="84"/>respectu actuali: sicut proprium. accipitur enim in. secunda intentio ab 
          <lb ed="#V" n="85"/>actuali conuertentia que est inter aliqua extrema. Aliquando 
          su<lb ed="#V" n="86" break="no"/>miter a respectu aptitudinali: sicut intentio inla que est 
          acci<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dens ab accidentali inherentia. Aliquando sumitur secunda 
          inten<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tio a sola negatione sicut indiuiduum. Accipitur. enim ia secunda 
          <lb ed="#V" n="89"/>intentio a repugnantia essendi in multis. Similiter genus 
          genera<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lissimum a negatione superuenientis generis: et ita de multi aliis 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e397">
          <lb ed="#V" n="91"/>¶ Dico ergo quod isto modo vltimo persona est nomen secunde 
          in<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tentionis. Accipitur enim a repugnantia comunicabilitatis cuius: 
          <lb ed="#V" n="93"/>cumque in natuam intellectuali. huiusmodi autem repugnantia est ratio 
          nega<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e58005-d1e408">
          ¶ Ad arinitum in oppositum dico quod tunc supponit 
          pro<lb ed="#V" n="95" break="no"/>prima.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>