<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="220-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f71285"><!-- l4d23q2 -->
            <head xml:id="FrMS88-f71285-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e111">
               <lb ed="#V" n="87"/>SEcundo queritur an hoc sacramen 
      <lb ed="#V" n="88"/> tum sit interabile videtur quod sic. 
      <lb ed="#V" n="89"/>quia magister et communes loquentes computant 
      <lb ed="#V" n="90"/>ipsum inter interabilia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e122">
      ¶ Contra. quia non inte 
      <lb ed="#V" n="91" break="no"/>ratur circa eandem materiam
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e127">
               <lb ed="#V" n="92"/>hic primo videndum est vnde prouenit interabi 
      <lb ed="#V" n="93" break="no"/>litas sacramentorum. Aliqui dicunt quod hoc et 
      <lb ed="#V" n="94"/>quia caracter imprimitur qui est indelebilis: vt in sancramento 
      ba<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ptismi confirmationis et ordinum. Alii dicunt quod hoc non est 
      <lb ed="#V" n="96"/>ex nam caracteris: quia augeri et minui potest secundum naturam suam: 
      <lb ed="#V" n="97"/>et quantum ad hoc interarentur quantum ad augmentum. sed ex 
      ho<lb ed="#V" n="98" break="no"/>est: vt dicunt: quod in illis sacramentis aliquis constituitur in aliquo 
      <lb ed="#V" n="99"/>certo statu: sicut sacramentum confirmationis: sed alia sacramentia 
      consi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>stunt in vsu solum. Et ideo quia quando aliquis in statu aliquo est in 
      <lb ed="#V" n="101"/>eodem interum statu poni non potest: sicut patet in politia. Exqui 
      <lb ed="#V" n="102"/>enim aliquis in statu militari constitutus est: in eodem statui 
      <lb ed="#V" n="103"/>non potest: nec fieri iterum miles. Alia autem sacramentia: quia consistunt 
      <lb ed="#V" n="104"/>in vsu. Usus autem transit. ideo interari possunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e158">
      ¶ Sed contra. sacramentum 
      <lb ed="#V" n="105"/>eucharistie ita parum est interabile. sicut baptismus: nam sicut ni 
      <lb ed="#V" n="106"/>hil faceret qui primo rite baptizatum rebaptizaret: ita nihil 
      fa<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ceret quo hostiam rite consecratam iterum consecraret. quare illa non 
      <lb ed="#V" n="108"/>fuit causa: quia non compraehendit omnia sacramentia non interabilia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e170">
      ¶ Alii 
      <lb ed="#V" n="109"/>dicunt quod hoc est propter reuerentiam sacramentorum. ex quo debent minus 
      mul<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tiplicari. sicut res dignissima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e177">
      ¶ Sed contra. eucharistia est 
      di<lb ed="#V" n="111" break="no"/>gnissimum sacramentum secundum omnes: et isti: quae hanc non interationis causam 
      <lb ed="#V" n="112"/>assignant: dicunt eucharistiam sacramentum esse interabile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e184">
      ¶ Alii 
      <lb ed="#V" n="113"/>dicunt quod irreuerentia eis fieret.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e189">
      ¶ Sed contra. Natno minus 
      irreue<lb ed="#V" n="114" break="no"/>rentia est facienda sacramento digumitum eucharistie et ceteris quam illis 
      <lb ed="#V" n="115"/>tribus scilicet bapus confirmationi et sancramento ordins.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e196">
      ¶ Dico ergo quod causa 
      <lb ed="#V" n="116"/>praedicta non interationis est. quia habent sufficientem efficaciam respecut 
      <lb ed="#V" n="117"/>sui effectus: et hoc est generale omnibus sacramentis: et ideo nullum est 
      <lb ed="#V" n="118"/>interabile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e205">
      ¶ hoc declaratur in artibus. videmus enim quod 
      an<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tifex ictum interat: quia in principio non sufficienter facit 
      effectum<lb ed="#V" n="120" break="no"/>quem intendit. vnde trahens serram: si semel trahendo liguum 
      <lb ed="#V" n="121"/>perfecte secaret: nunquam interum traheret: nec impelleret 
      ser<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ram: et sic de consimilibus. Similiter in naturalibus: si agens vnica 
      <lb ed="#V" n="123"/>actione qua incipit agere produceret perfecte suum effectum 
      <lb ed="#V" n="124"/>nunquam ageret aliqua actione alia: nec in alia hora: patet de 
      <lb ed="#V" n="125"/>alteratione: quia in instanti: non potest inducere formam. ideo inducit 
      <lb ed="#V" n="126"/>eam successiue: sed quia generans in instanti inducit formam: ideo 
      <lb ed="#V" n="127"/>non interat actionem. Patet similiter in ciuilibus quia rex vnica 
      actio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ne facit perfecte militem. ideo non interat actionem. Quia igitur 
      <lb ed="#V" n="129"/>omnia sacramentia noue legis habent sufficientem efficaciam respectu sue ma 
      <lb ed="#V" n="130"/>terie. ideo omnia equaliter et ratione vna non sunt interabilia. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e235">
               <lb ed="#V" n="131"/>¶ Ad hoc applicentur rationes Augustinus. omnibus sacramentis debetur 
      <lb ed="#V" n="132"/>maxima reuerentia. igitur omnia non sunt interabilia. magna¬ 
      <!--443.xml-->
      <pb ed="#V" n="220-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>enim reuerentia non exhibetur eis. si non concedantur habere 
      <lb ed="#V" n="2"/>sufficientem efficaciam respectu sui effectus. De sancramento 
      bap<lb ed="#V" n="3" break="no"/>confirmationis: et ordinis patet quod non interantur. Et hoc omnes con 
      <lb ed="#V" n="4"/>cedunt. Eodem modo de eucharistia ostendam. si circa eandem 
      <lb ed="#V" n="5"/>materiam applices verba consecratoria bis nihil facis. sicut 
      <lb ed="#V" n="6"/>si circa eundem hominem applices bis bapitum. si potes circa 
      <lb ed="#V" n="7"/>aliam hostiam: similiter et potes circa alium hominem. vnde respectu eiusdem 
      <lb ed="#V" n="8"/>materiae equaliter est de omnibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e266">
      ¶ Si dicas illud facrament scilicet 
      eu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>charistie frequenter sumiter: Respondeo in susceptione non 
      <lb ed="#V" n="10"/>stat ratio sacramenti: sed in consecratione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e273">
      ¶ Sed quid de matrimoo: 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e276">
               <lb ed="#V" n="11"/>¶ Dico quod inter easdem duas personas nunquam interatur. sed 
      <lb ed="#V" n="12"/>cum alia ben. et tunc non est eadem materia: quia in primo matrimoo: 
      mo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tuo altero coniugum dissoluiter matrimonium et legitimum est 
      <lb ed="#V" n="14"/>ontrahere viuenti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e287">
      ¶ Sed de prnima est dubium: quia aliquo dicunt 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod prnina habet multotiens efficaciam super eadem poesta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e292">
      ¶ Credo 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod est verum ratione meriti et humiliationis: sed tamen 
      supposi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>to quod absolutus fuerit primo nihil facit 2a absolutioo Vel secundum 
      <lb ed="#V" n="18"/>eadem pecstia pluries transire non potest: quia vel primo illud sacramentum 
      <lb ed="#V" n="19"/>habuit totalem efficaciam super peata confessa: vel non. si 
      conce<lb ed="#V" n="20" break="no"/>dis quod sic. igitur vlterius dicitur super eadem nihil potest. Si dicas 
      <lb ed="#V" n="21"/>quod non: tu derogas dignitati et efficacie sacramenti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e309">
      ¶ Sed quid 
      <lb ed="#V" n="22"/>de extrema vnctione. Manifestum est quod homo egrotus est 
      <lb ed="#V" n="23"/>materia hus sacramentio. potest dici quod matam proxima est oleum oliuarum. et 
      <lb ed="#V" n="24"/>illo eodem nunquam vnget bis: quia resolutum est. 2o potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="25"/>mam remota est homo sub egritudine constitutus: sed si in 
      ea<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dem egritudine diu manet: et sit pluries in pariculo 
      mor<lb ed="#V" n="27" break="no"/>et petit hoc sacramentum pluries potest dari. hoc dico quia alia est 
      <lb ed="#V" n="28"/>egritudo in quolibet pariculo morti: et ipse homo est immediatum 
      <lb ed="#V" n="29"/>susceptiuum sub tali pariculo. pericula autem sunt distincta. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e329">
               <lb ed="#V" n="30"/>¶ Quid ergo dicetur ad commune dictum doctorum quae distinguunt inter 
      <lb ed="#V" n="31"/>sacramentia interabilia. et no interabilia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71285-d1e336">
      ¶ Respondeo quod pro tanto alia 
      di<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cuntur interabilia: quia diunsis materiis facilius applicantur: sed 
      <lb ed="#V" n="33"/>proprie loquendo respectu proprie materiae nullum est interabile.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>