<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="19-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e12936"><!-- l1d2q8 -->
            <head xml:id="FrMS88-e12936-Hd1e108">Quaestio 8</head>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e111">
      Quaestio. viii 
      <lb ed="#V" n="75"/>deum esse infinitum sit demonstrabile. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Trum quod sic. In possualis. Magnus 
      do<lb ed="#V" n="77" break="no"/>minus etc. Contra praes. Quis nouit potestatem ire 
      <lb ed="#V" n="78"/>istam quaestionem ex omnibus quae dicta sum 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e122">
               <lb ed="#V" n="79"/>¶Ui Circa de infinitate elicitur vna conclusio quod in 
      <lb ed="#V" n="80"/>finitas sit propria passio divine essentie. nam sicut ostensum est. 
      <lb ed="#V" n="81"/>non dicitur de ea in primo modo. certum est autem quod dicitur per se: quod probo. Na 
      <lb ed="#V" n="82"/>non minus dicitur infinitas per se de diuia essentia quam finitas de 
      crea<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tura: sed finitas dicitur de creatura in 2o per se et non per accidens 
      <lb ed="#V" n="84"/>Probo. nam nullum per accidens potest cognosci inesse enti existenti 
      <lb ed="#V" n="85"/>in potentia. finitas autem dicitur de re existenti in potentia. Nam ex ratione 
      ho<lb ed="#V" n="86" break="no"/>minis existentis in potentia demonstratur ipsum esse finitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e142">
      ¶ Praeterea. illud 
      <lb ed="#V" n="87"/>non inest alicui per accidens quod cognoscitur sibi inesse 
      euinden<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ter cognitione abstractiua: sed finitas cognoscitur inesse 
      <lb ed="#V" n="89"/>cuicumque creature cognitione abstractiua. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e151">
      ¶ Di 
      <lb ed="#V" n="90"/>co ergo quod infinitas est passio deitatis. hoc posito vado ad 
      <lb ed="#V" n="91"/>quaestionem. Circa quam intelligendum est quod Diony. de di. no. et 
      <lb ed="#V" n="92"/>angelica ierar. et in pluribus aliis locis: ostendit 4or 
      mo<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dos deueniendi in cognitione divinorum scilicet per viam causalita 
      <lb ed="#V" n="94"/>tis effectiue procedere in inquisitione causarum donec veniamus 
      <lb ed="#V" n="95"/>ad primum efficiens. 2o per viam causalitatis finalis. eodem modo 
      <lb ed="#V" n="96"/>praecedendo. 3o per viam eminentie. 4o per viam remotionis. 
      <lb ed="#V" n="97"/>quando ab ente perfectissimo remouentur omnes imperfectiones 
      <lb ed="#V" n="98"/>ad prim viam arguitur ab aliquibus dicentibus 
      <lb ed="#V" n="99"/>Quantum se posse demonstrare ex ista via sic. 
      fini<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ta virtus non potest mouere in infinito tempore. deus potest. ergo etc. 2o 
      <lb ed="#V" n="101"/>sic. Nulla causa potest causare infinitos effectus nisi sit infinita 
      <lb ed="#V" n="102"/>deus potest. ergo etc. 3o probatur per viam intellectualitatis sic. 
      Po<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tens intelligere plura est maioris perfectionis quam potens 
      in<lb ed="#V" n="104" break="no"/>telligere pauciora. ergo potens intelligere infinitua est infinite per 
      <lb ed="#V" n="105"/>fectionis. deus est huiusmodi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e189">
      ¶ Confirmatur ratio sic. quandocunque 
      <lb ed="#V" n="106"/>aliqua causa est quae continet infinitos effectus simils: ipsa est infinitum: sed deus est 
      <lb ed="#V" n="107"/>uiusmodi. continet enim infinitas reuolutiones similis ac si eas simil 
      pone<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ret iesse licet eis repugnet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e198">
      ¶ Similiter posset argui de 
      infi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nitis effectibus permanentibus. quis deus continet in vtute sua 
      si<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mul: licet non possit eos simil producere propter incompossibilitatem illorum 
      <lb ed="#V" n="111"/>effectuum. Sed Pptlonici respondere possent negando illud quod 
      <lb ed="#V" n="112"/>supponitur scilicet quod infiniti effectus continentur in deo: sed praecise tot quid 
      <lb ed="#V" n="113"/>in magno anno sunt: sed eo completo in idem numero redeunt. ergo propter 
      <lb ed="#V" n="114"/>hoc non oportet ponere deum infinitum. cum enim in illo anno peruentum 
      <lb ed="#V" n="115"/>fuerit ad situm punctalem quae nunc est. tunc idem effectus erit scilicet quod 
      <lb ed="#V" n="116"/>ego legam hanc lecturam. Sed istud licet sit hereticum: tamen contra 
      ratio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nem naturalem est. nam impossibile est de eodem secundum idem verificari 
      contradicto<lb ed="#V" n="118" break="no"/>et tota reuoluus caeliquae est in praesenti anno est prior illa quae erit in 
      se<lb ed="#V" n="119" break="no"/>quenti. et est vna et eadem per te. ergo vna et eadem est prior se ipsa et 
      <lb ed="#V" n="120"/>posterior. et sic prior et non prior.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e227">
      ¶ 2o sic. arguo 
      demonstran<lb ed="#V" n="121" break="no"/>do duo vt duo necessario habent principium distincta: sed illa reuolutio 
      <lb ed="#V" n="122"/>et ista sunt due. alioquin non esset nisi vnus annus. ergo habent principiu 
      <lb ed="#V" n="123"/>distincta: sed negas. ergo non sunt duo. ergo duo et non duo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e236">
      ¶ 
      Pe<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ripathetici forte responderent aliter: quia species sunt in 
      determina<lb ed="#V" n="125" break="no"/>to numero et non crescunt in infinitum: sed multiplicatio indiuiduorum 
      <lb ed="#V" n="126"/>bene vadit in infinitum: et ista pluralitas non arguit 
      perfectio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nem maiorem in causa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e247">
      ¶ Sed contra. si infinita indiuidua essent in 
      <lb ed="#V" n="128"/>actu essent infinite perfectionis: sed ista causa equoca simul 
      contin<lb ed="#V" n="129" break="no"/>net omnia illa et ea ex suis rationibus formalibus simil continentur in 
      <lb ed="#V" n="130"/>causa. ergo est infinite perfectionis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e256">
      ¶ Sed dices quod continentur solum 
      <lb ed="#V" n="131"/>successiue: quia potest eos producere successiue solum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e262">
      ¶ Sed  
      <lb ed="#V" n="132"/>contra. certum est quod nihil virtutis aduenit causae: causato primo effectum. ergo 
      <!--41.xml-->
      <pb ed="#V" n="19-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>dum causabat primum effainitum: ita continebat 2m: sicut postea: et ita de 
      <lb ed="#V" n="2"/>aliis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e278">
      ¶ Similiter successio extra rationem formalem ipsorum est. ergo non 
      <lb ed="#V" n="3"/>obstante successione adhuc continet similis: non videtur ergo via bona 
      <lb ed="#V" n="4"/>ad soluentum istas rationes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e285">
      ¶ Uerumtamen instatur contra eas fortiter 
      <lb ed="#V" n="5"/>prom sic. intelligentia mouet caelum in infinito tempore. ergo est infinita: sicut 
      <lb ed="#V" n="6"/>tu arguis. 2o sol et caelum sit durarent in infinitum causarent infinitos 
      <lb ed="#V" n="7"/>effcuns. cum ergo eque habeant totam virtutem suam simili continnebunt effcus 
      <lb ed="#V" n="8"/>infinitos. et sic essent infinite virtutis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e296">
      ¶ Si dicas quod 
      dependen<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ter habent.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e301">
      ¶ Contra. dependentia non arguit finitatem: sicut nec 
      <lb ed="#V" n="10"/>independentia infinitate. Nam relationes diuine non sunt 
      depen<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dentes. et tamen eis formaliter repugnat infinitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e308">
      ¶ Alia instanm 
      <lb ed="#V" n="12"/>tia de intellectui qui simil habet potentiom ad infinitas intellectiones. Non 
      <lb ed="#V" n="13"/>apparet via fugiendi istas instantias nisi forte opinio illa 
      po<lb ed="#V" n="14" break="no"/>neretur quam ponit Augustinum. in vno loco: quodscilicet in omni instanti res 
      <lb ed="#V" n="15"/>accipiat nouam virtutem producendi a deo. Et tunc leuiter possunt 
      <lb ed="#V" n="16"/>solui instantie scilicet quod iste causae non continent infinita virtualiter. 
      <lb ed="#V" n="17"/>quia nouum effectum continet noua virtus 
      <lb ed="#V" n="18"/>ad secundam viam scilicet per causam finalem dicunt 
      <lb ed="#V" n="19"/>Quantum aliqui quod potest inuestigari infinitas. primo 
      <lb ed="#V" n="20"/>sic. Appetitus qui quocumque finito dato potest aliquid plus 
      ap<lb ed="#V" n="21" break="no"/>petere: non quietatur nisi in aliquo infinito: sed appetitus 
      huma<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nus est huiusmodi. quia naturaliter: sicut ad suum quietatiuum: ordinatur in vltimum 
      <lb ed="#V" n="23"/>finem. ergo vltimus finis erit infinitus. Assumptum autem de 
      appeti<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tu probatur. quia intellectus potest aliquid voluntati repraesentare maius 
      <lb ed="#V" n="25"/>quocumque finito dato. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e342">
      ¶ 2o arguitur per eandem viam sic. 
      <lb ed="#V" n="26"/>inis est perfectior his quae sunt ad finem: sed omnia quae sunt in 
      vni<lb ed="#V" n="27" break="no"/>uerso ordinantur in vltimum finem. ergo ipsum omnia excedit. 
      infi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nita autem sunt ordinabilia. ergo ipsum vltimum est infinitum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e351">
               <lb ed="#V" n="29"/>¶ Contra primam rationem instatur sic. et etiam ergo secundam simil: sicut vide 
      <lb ed="#V" n="30"/>mus quod homo ponitur finis omnium corporalium: licet homo aliqualiter 
      ea<lb ed="#V" n="31" break="no"/>excedat. tamen non est infinitus. ita videtur quod proportionaliter aliquid 
      ex<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cedens omnia creata et hominem et alia: quod tamen sit finitum sit finis 
      <lb ed="#V" n="33"/>vltimus omnium. Et per hoc patet ad rationem secundam: quia ex hoc quod omnia 
      <lb ed="#V" n="34"/>ordinantur ad deum non concluditur euidenter quod ipse sit 
      infini<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e369">
      ¶ Ad primam autem rationem de voluntate posset dici quod 
      <lb ed="#V" n="36"/>ipsa est aliquando impossibilium: sicut apparet de ipso lucifero quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>appetit equalitatem diuinura: et ideo dato quod voluntas plus et 
      <lb ed="#V" n="38"/>plus appetat non propter hoc sequitur quod illud sit in rerum 
      natura<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ad tertiam viam scilicet eminentie arguitur sic 
      <lb ed="#V" n="40"/>Quantum naturliter est certum quod vniuersum est 
      disposi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tum optime: sed melius est dispositum si ponatur in vniuerso. 
      <lb ed="#V" n="42"/>vnum ens infinitum quam si non ponatur. ergo etc. 2o sic. Omnis perfe 
      <lb ed="#V" n="43"/>ctio simpliciter est compossibilis alteri perfectioni simpliciter: 
      infini<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tas autem est perfectio simpliciter: quia in quolibet melior est ipsa 
      quan<lb ed="#V" n="45" break="no"/>non ipsa. ergo est compossibilis deitati. sed omne cui compossibilis est 
      infini<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tas necessario est infinitum. ergo etc. 3o sic. In nulla perfectione 
      sim<lb ed="#V" n="47" break="no"/>liciter includiter imperfectio: sed finitas est imperfectio. quia limita 
      <lb ed="#V" n="48"/>tio. ergo etc. Probatio minoris. quia quanto aliquid est limita 
      <lb ed="#V" n="49"/>tius tanto est imperfectius. ergo etc. 4o sic. Nullum ens prohibi 
      <lb ed="#V" n="50"/>tum potest esse perfectius ente no prohibito. patet de chimera et de 
      <lb ed="#V" n="51"/>multis aliis: sed ens infinitum: si esset: esset perfectius ente finito 
      grgo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ens infinitum non est ens prohibitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e408">
      ¶ Sed ostendo quod per viam 
      <lb ed="#V" n="53"/>eminentie scilicet secundum excedens et excessum infinitas non posset 
      <lb ed="#V" n="54"/>demonstrari: quia non deuenitur ad aliquid nisi quod est perfe 
      <lb ed="#V" n="55"/>ctius omnibus existentibus: et hoc potest competere enti finito. Similiter 
      <lb ed="#V" n="56"/>per viam eminentie deuenitur in quolibet genere ad vnum summum 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod tamen est finitum. Et sic posset dici quod in genere entium 
      ascenden<lb ed="#V" n="58" break="no"/>do est deuenire ad vnum supremum: quod tamen est finitum. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Uerumtamen supposito quod ens infinitum est possibile. supposito etiam quod si 
      <lb ed="#V" n="60"/>esset aliquod ens infinitum esset perfectius ente finito. rationes facte 
      <lb ed="#V" n="61"/>haberent euidentiam et forte alique demonstrarent. 
      <lb ed="#V" n="62"/>ad 4am viam scilicet remotionis arguitur per 
      <lb ed="#V" n="63"/>Quantum talem rationem. Nulla imperfectio est 
      po<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nenda in deo: sed finitas est imperfectio. ergo a deo 
      amouen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>da: sed omne non finitum est infinitum. ergo etc. Maior in ista via 
      sup<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ponitur tanquam nota: si enim negaretur nullam probabilitatem ha¬ 
      <!--41.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>berent rationes pro ista via. Sed minorem probo quadrupliciter. 
      primo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sic. quanto res aliqua est limitatior tanto est minor et 
      imper<lb ed="#V" n="69" break="no"/>fectior: sed omne ad cus augmentum seutur augmentum imperfectio 
      <lb ed="#V" n="70"/>nis est imperfectum: vel non est sine imperfectione. 2o sic. quanto 
      ali<lb ed="#V" n="71" break="no"/>quid est propinqus non enti tanto est imperfectius. hoc patet ex 
      or<lb ed="#V" n="72" break="no"/>dine entium: sed quanto aliquid est limitatius tanto propinqus 
      <lb ed="#V" n="73"/>est non enti. ergo limitatio dicit imperfectionem. 3o sic. quanto 
      <lb ed="#V" n="74"/>naturae sunt viciniores materiae. tanto sunt imperfectiores. hoc patet 
      <lb ed="#V" n="75"/>quia forme materiales: quia magis propinque materiae sunt 
      imperfe<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ctiores in materialibus: sed si prius ponatur finitum: comparationem 
      <lb ed="#V" n="77"/>et certam distantiam habebit ad materiam. ergo et imperfectum erit: et non 
      <lb ed="#V" n="78"/>nisi quia finitum. ergo finitas dicit imperfectionem. 4o sic. Omnis 
      <lb ed="#V" n="79"/>carentia perfectionis dicit imperfectionem: sed omnis finitas 
      di<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cit carentiam vlterioris perfectionis secundum illud genus 
      cui<lb ed="#V" n="81" break="no"/>additur. ergo finitas dicit imperfectionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e478">
      ¶ Sed hic orii 
      <lb ed="#V" n="82"/>difficultas quia posset aliquis dicere quod inste rationes satis probant si 
      <lb ed="#V" n="83"/>esset certum quod omnis imperfectio fit amouenda a deo: sed hoc 
      <lb ed="#V" n="84"/>non est probatum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12936-d1e487">
      ¶ Dico quod sufficit arguere ex his que 
      <lb ed="#V" n="85"/>sunt nobis naturaliter inserta. Istud autem est sic. quia aliter entia non 
      <lb ed="#V" n="86"/>erfecte bene disponerentur. quare etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>