<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e11459"><!-- l1d2q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e11459-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e11459-d1e111">
      Quaestio. iii. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Utrum deum esse sit 
      demon<lb ed="#V" n="62" break="no"/>Ueritur. strabile demonstratione 
      <lb ed="#V" n="63"/>quia quod non. Diony. Nullam habemus viam 
      <lb ed="#V" n="64"/>ad ostendendum aliquid de deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11459-d1e122">
      ¶ Contra. quia ex 
      <lb ed="#V" n="65"/>effectibus habemus viam ad laudandum deum: 
      <lb ed="#V" n="66"/>siue edocemur laudare deum secundum eundem Diony. 
      <!--36.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>quaestionem primo intelligendum est quod duplici modo 
      <lb ed="#V" n="68"/>Ad istam inuestigamus deum ess scilicet non 
      phys<lb ed="#V" n="69" break="no"/>co. et modo metaphysico. Physice enim inuestigamus 
      de<lb ed="#V" n="70" break="no"/>um esse per motum: quia hoc mouetur ergo ab aliquo: et hoc ab alio. 
      <lb ed="#V" n="71"/>et sic iretur in infinitum. vel ad primum stabitur. Et ista via 
      <lb ed="#V" n="72"/>maiorem euidentiam habet diminttendo motum: et accipiendo 
      causa<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tum: ergo ab aliquo. Metaphysice autem inuestigamus 
      <lb ed="#V" n="74"/>per viam eminentie: Dato enim quod nihil moueretur vel 
      causare<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tur in entibus adhuc in ordine reparto in entibus inter ea 
      <lb ed="#V" n="76"/>quae sunt alterius rationis: ostenderetur quod esset deuenire ad 
      prae<lb ed="#V" n="77" break="no"/>mum eminens. et ita habeo duos conceptus de deo. vnum 
      <lb ed="#V" n="78"/>entis primi: et alium causae prime. Tunc istis habitis dico 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod demonstratione quia: poterimus demonstrare deum esse. Sed est 
      <lb ed="#V" n="80"/>intelligendum quod duplex est demonstratio quia. Una a priori. et 
      <lb ed="#V" n="81"/>alia a posteriori. hoc enim est communis omni demonstrationi quia: quod 
      fi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>at per passionem acceptam pro medio: contingit autem hoc dupliciter. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Astquando enim contingit quod passio posterior est conclusa a priori. 
      <lb ed="#V" n="84"/>sicut per medium: et sic est demonstratio quia: a priori. Exeplum. 
      <lb ed="#V" n="85"/>omne ens infinitum existit actualiter. deus est ens infinitum: 
      <lb ed="#V" n="86"/>ergo etc. Hic enim posterior passio demonstratur per 
      prio<lb ed="#V" n="87" break="no"/>rem passionem tanquam per medium. Infinitas autem est passio 
      <lb ed="#V" n="88"/>prior existentia. sicut patebit. sr. di. Aliquando autem accidit quod 
      <lb ed="#V" n="89"/>passio posterior est medium ad concludendum priorem: 
      <lb ed="#V" n="90"/>et tunc demonstratio quia est a posteriori. Exemplum. Omnis 
      <lb ed="#V" n="91"/>prima causa existit. deus est huiusmodi. ergo existit. Existentia enim 
      <lb ed="#V" n="92"/>dei prior est: quam causalitas quecumque. Ideo dicitur 
      demonstra<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tio quia a posteriori.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11459-d1e192">
      ¶ Sed hic est vna difficultas: quia 
      <lb ed="#V" n="94"/>dictum est prius: quod omnes termini in demonstratione sunt idem 
      <lb ed="#V" n="95"/>realiter. nihil autem est in creatura quod sit idem realiter ei 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod est in deo. illud autem quod est in creatura accipitur 
      <lb ed="#V" n="97"/>pro medio ad demonstrandum illud quod est in deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11459-d1e203">
      ¶ hic 
      <lb ed="#V" n="98"/>dico quod nihil quod est in creatura est medium ad 
      demon<lb ed="#V" n="99" break="no"/>strandum aliquid de deo. sed precise per illud quod est in deo 
      <lb ed="#V" n="100"/>demonstramus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11459-d1e213">
      ¶ Sed quomodo ergo demonstrandum est de illo 
      <lb ed="#V" n="101"/>veffectum:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11459-d1e218">
      ¶ Respondeo et dico quod non est per effectum: sed per 
      <lb ed="#V" n="102"/>habitudinem ad effectum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11459-d1e223">
      ¶ Sed contra. Omnis habitudo dei 
      <lb ed="#V" n="103"/>ad creaturam est contingens: sed contingens non potest esse medium 
      <lb ed="#V" n="104"/>in demonstratione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11459-d1e230">
      ¶ Dico quod intelligendum est quando dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>pabitudo dei ad creaturam est medium. de habitudine 
      <lb ed="#V" n="106"/>aptitudinali: que est necessaria. non autem de actuali quae est 
      con<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tingens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11459-d1e239">
      ¶ Ad Diony. dico quod nullum habemus 
      manudu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctiuum ad ostendendum aliquid de deo secundum rationem propriam 
      <lb ed="#V" n="109"/>et specificam. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>