<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="142-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f04694"><!-- l2d1q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-f04694-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e111">
      Quaestio. i 
      <lb ed="#V" n="5"/>principium secundi libri 
      <lb ed="#V" n="6"/>Irca minarum quero 
      <lb ed="#V" n="7"/>vnam quaestionem quae talis est. Utrum 
      <lb ed="#V" n="8"/>creaus passiua 
      distingua<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tur a creatura realiter 
      <lb ed="#V" n="10"/>Et videtur quod sic. aug. 5. de trit 
      <lb ed="#V" n="11"/>Quod non dicitur secundum substantiam in 
      crea<lb ed="#V" n="12" break="no"/>turis dicitur secundum accidens. 
      <lb ed="#V" n="13"/>sed creao non dicitur secundum substantiam 
      erg<lb ed="#V" n="14" break="no"/>est accidens creatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e135">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tra. idem Aug. primo de 
      tri<lb ed="#V" n="16" break="no"/>Omnis substantia quae creatura non 
      <lb ed="#V" n="17"/>est: deus est. Sed creatio 
      <lb ed="#V" n="18"/>apassiua non est deus 
      ergo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>eclarabo teriss quaestionis. Et primo quid intelligo per 
      <lb ed="#V" n="20"/>et. 2o quid per creationem. per creaturam autem 
      in<lb ed="#V" n="21" break="no"/>telligo aliquam entitatem absolutam que nata est fundare 
      <lb ed="#V" n="22"/>respectum. quia omne quod relatiue dicitur est aliquid excepta relatione. secundum 
      <lb ed="#V" n="23"/>Augsa. per creationem passiuam intelligo entitatem relatiuam. 
      <lb ed="#V" n="24"/>quia omne ens quod est ad aliquid est relatum. sed creaus patium est ad 
      <lb ed="#V" n="25"/>aliquid. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e161">
      ¶ hoc viso introducuntur hoc quattuor conclusiones. 
      Pri<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ma est. quod creauo passiua et creatura distinguitur distintine non 
      fa<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bricata ab anima. Istam conclusione probo 4or via. Primo per viam 
      <lb ed="#V" n="28"/>relationis sic. quia impossibile est quod idem referatur ad seipsum. Sed 
      <lb ed="#V" n="29"/>creatio passiua refertur ad aliud. ergo. Maior patet. minor de 
      <lb ed="#V" n="30"/>claratur. quia ratio est posterior suo termino. Posterius autem 
      <lb ed="#V" n="31"/>non est idem quod prius. sed refertur ad prius. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e177">
      ¶ 2o per 
      <lb ed="#V" n="32"/>viam contrarietatis sic. eidem secundum idem non conueniunt contraria. Sed 
      <lb ed="#V" n="33"/>ens diuiditur per ens ad se et ens ad aliud. et creatura secundum 
      <lb ed="#V" n="34"/>suam substantiam est ad se. et creatio ad aliud. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e187">
      ¶ 3o per viam 
      <lb ed="#V" n="35"/>priuationis sic. quiditas creature est indifferens ad 
      crea<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ri et non creari. sed creatio non. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e194">
      ¶ 4o per viam 
      contradi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ctionis sic. impossibile est quod idem sit cognitum et non cognitum 
      <lb ed="#V" n="38"/>naturaliter. sed substantia creature naturaliter est cognita. Creao autem 
      <lb ed="#V" n="39"/>non. sed tantum credita. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e203">
      ¶ Responimo hoc quod non sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="40"/>dicitur distinguuntur distinguinte non fabricata ab anima. ergo ex natura rei: sed 
      <lb ed="#V" n="41"/>solutum sequitur de illis que non conueniunt intrinice sed non si ex 
      <lb ed="#V" n="42"/>trinsece tantum est disico.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e212">
      ¶ Sed secundum istam responsionem sequuntur 
      <lb ed="#V" n="43"/>quatuor impossibila. primum est istud. quod perimuo diuine non distinguuntut ex 
      natura<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rei. quod apparet. quia. per te distinctio ex naura rei est per intrinia. sed periuo 
      di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>uine non distinguitur intrinsece. quia per relationes quae sunt ad aliud. 
      <lb ed="#V" n="46"/>ergo non distinguitur ex natura rei.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e223">
      ¶ 2m impossibile est. quod filius non 
      <lb ed="#V" n="47"/>est imago ex natura rei. quia filius est imago ad aliud: non ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>se. ergo non est imago ex natura rei.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e230">
      ¶ 3m quia sic filius non est 
      <lb ed="#V" n="49"/>equalitur ex natura rei patri. quia extrinsece.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e236">
      ¶ 4m. quia depenus 
      crea<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ture ad deum non est ex natura rei. quia est ad aliud non intrinsece 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e241">
               <lb ed="#V" n="51"/>¶ 2a conclusio est. quod creatura distinguitur a creatuae distinctoe formali. Et 
      <lb ed="#V" n="52"/>dicit quidam doctor quod intranscendentibus non est proprie primus 
      <lb ed="#V" n="53"/>modus dicendi per se: quia nec diffintio proprie: sed eo modo quo potest 
      <lb ed="#V" n="54"/>esse ibi primus modum creauo dicitur in per modo dicendi de creatura¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e252">
               <lb ed="#V" n="55"/>¶ Contra hoc instatur quadrupliciter. ex 4or via. per quam 
      inuesti<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gatur dist formalis. Et primo per viam diuisionis. quandocumque 
      <lb ed="#V" n="57"/>aliquod diuisum diuiditur per differentias formtus. quicquid cadit sub 
      <lb ed="#V" n="58"/>vna differentia: diciteret formaliter ab omni eo quod cadit subiecnt altera. quia 
      <lb ed="#V" n="59"/>differentia formaliter facit formaliter differre ab alio. cum ipse 
      fa<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ciant aliud. maxim tamen differentia formtus ipsorum formaliter differeuntium et 
      <lb ed="#V" n="61"/>non altera tamen.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e270">
      ¶ 2o per viam diffinitionis. quecumque enim diffinitione 
      <lb ed="#V" n="62"/>difrunt illa formaliter. differunt. et ita est hoc. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e275">
      ¶ 3o per viam 
      de<lb ed="#V" n="63" break="no"/>scriptionis. vbi enim est diffinitio eiusdem rationis: et descripus quia eam 
      <lb ed="#V" n="64"/>dem passionem infert diffinitio et descripus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e282">
      ¶ 4o per viam demonstratio 
      <lb ed="#V" n="65"/>nis. quando aliquid demonstratur propter quid de vno. quod non demonstratur de 
      <!--286.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>alio: illa non sunt form eadem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e294">
      ¶ Ad propositum arguo ex prima via 
      <lb ed="#V" n="67"/>sic ens diuiditur per absolutum et respectiuum. Sed creatio cadit 
      <lb ed="#V" n="68"/>sub ente respectiuo et substantia vel creatura sub omni scilicet abus. ergo 
      <lb ed="#V" n="69"/>non sunt idem vel eadem: vel distintis formaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e303">
      ¶ Ex 2a via 
      ar<lb ed="#V" n="70" break="no"/>guitur sic. creatiua esturs ens ad se: sed creatuo est ens ad aliud. 
      er<lb ed="#V" n="71" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e310">
      ¶ Ex 3a via atur sic. Creatise conclusio exitia finita vel 
      infini<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ta. sed creationi nullum istorum conclusio. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e315">
      ¶ Ex 4a via sic. de 
      <lb ed="#V" n="73"/>homine demonstratur risitilis. de creatione autem non. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e320">
      ¶ Sed contra 
      <lb ed="#V" n="74"/>absoltum praeditur in quid de relatiuo eo modo que entitas de relatione. ergo 
      <lb ed="#V" n="75"/>econtra potest esse. Dico quod neutrum est verum. Ratio enim entitatis nec est 
      <lb ed="#V" n="76"/>absolutum nec respectua. sed abstrahit ab his. et est indifferens eis 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e329">
               <lb ed="#V" n="77"/>¶ 3a conclusio est. quod ista distino non est realis. patet per rationem. Scoo. quia in 
      <lb ed="#V" n="78"/>essentialiter ordinatis et realiter distinctuis deus potest facem prius 
      <lb ed="#V" n="79"/>sine posteriori. tum quia deus agit contingenter. tum quia prius non 
      <lb ed="#V" n="80"/>dependet a posteriori. tum quia in primo signo non repugnat sibi 
      <lb ed="#V" n="81"/>esse sine posteriori. sed creatura et creaus sunt ordinata sicut 
      <lb ed="#V" n="82"/>fundamentum et ratio et non potest fieri creatura sine creatuate 
      nec<lb ed="#V" n="83" break="no"/>econverso ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e348">
      ¶ Dicit autem ille doctor quod passio diciteret realiter a 
      <lb ed="#V" n="84"/>ubiecto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e353">
      ¶ Contra hoc arguo multipliciter. Primo. quia maior est 
      <lb ed="#V" n="85"/>identitas passionis ad subiectum quam creationis ad creaturam 
      <lb ed="#V" n="86"/>Probo. quia omnis passio conclusio per se subiecto. creaus autem per accidens 
      con<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uenit creature. Probo. quia non est in primo modo dicendi per se. quia omne 
      ta<lb ed="#V" n="88" break="no"/>le est per se nonum de eo de quo praedicatur si illa res distint cognscatur 
      <lb ed="#V" n="89"/>sed cognita creatura quiditatiue nin cognoscitur eius creatio. 
      <lb ed="#V" n="90"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e369">
      ¶ Item nec in 2o modo. quia non est demonstrabilis de 
      cre<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tura. Talis enim non posset falsificari. sed semper esset subientcrea 
      <lb ed="#V" n="92"/>tione. hoc autem est falsum. quia quiditas non est semper sub crea 
      <lb ed="#V" n="93"/>tione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e378">
      ¶ 2o sic. quandocumque aliqua sunt essentialiter ordinata si pri 
      <lb ed="#V" n="94"/>non est intrinsespitum nec posterius. sed passio et creaos sunt est 
      <lb ed="#V" n="95"/>sentialiter orditate. quia passio praecedit. et inest primo ormuessentiae 
      crea<lb ed="#V" n="96" break="no"/>non. quia creatu inest ex tempore. passio autem ab eteruo: quia ab 
      eter<lb ed="#V" n="97" break="no"/>no fuit homo rilitus. Item ista propositio. homo est creabilis. est in et 
      <lb ed="#V" n="98"/>modo. Sed ista propositio. homo est creatus. est posterior illa. homo est 
      <lb ed="#V" n="99"/>creabilis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e394">
      ¶ 3o sic. Impossibile est quod aliquid producatur 
      ni<lb ed="#V" n="100" break="no"/>si fit indiuiduatum. sed prius aduenit passio naturae in communi propeieu 
      <lb ed="#V" n="101"/>ndiuiduali. propria enim passio conclusio subiecto pro illo priori pro qui 
      prece<lb ed="#V" n="102" break="no"/>dit natura specifica omnia indiuindua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e403">
      ¶ 4o sic. quandocumque aliquid est in 
      <lb ed="#V" n="103"/>differens ad duo opposita. illud quod conclusio sibi sub vtroque 
      <lb ed="#V" n="104"/>modo est sibi intimius et propinqus quolibet illorum quod conclusio si 
      <lb ed="#V" n="105"/>bi sub altero. Sed passio conclusio rei: siue in actu: siue in potentia. 
      <lb ed="#V" n="106"/>cum eadem diffinito conueniat ei. creato autem tantum in actu. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e415">
      ¶ 53 
      <lb ed="#V" n="107"/>sic. exinguta est magis intima cum actu creatiae quam creaus. Si 
      <lb ed="#V" n="108"/>autem annihiletur triangulus non habet existinam non tamen perdit propter hoc 
      <lb ed="#V" n="109"/>suam passionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e424">
      ¶ 4o sic. quandocumque vnum necessario inest. et aliud  
      <lb ed="#V" n="110"/>contingenter: magis intimum est illud quod necessario inest quam 
      il<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lud quod contingenter. sed passio necessario inest. alroquin demon 
      <lb ed="#V" n="112"/>stratio posset falsificari. creao autem contingenter. quia contingens 
      <lb ed="#V" n="113"/>videtur esse ista. homo creatur. alioquin deus necessario crearet. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e435">
      ¶ do 
      <lb ed="#V" n="114"/>sic. Aug. de vera reli. q. quod principium per se nota sunt eterna. ergo 
      <lb ed="#V" n="115"/>oiclusiones deducte ex eis sunt eterne. talis autem est demonstrao. 
      <lb ed="#V" n="116"/>per quam concluditur passio: et non per quam conclutus creatus. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e444">
      ¶ god 
      <lb ed="#V" n="117"/>sic. quandocumque de aliqui communi demonstrantur passiones: vbicumque 
      in<lb ed="#V" n="118" break="no"/>uenitur ratio formaliter illius. et ille passiones etiam iueniuntur: sed per 
      <lb ed="#V" n="119"/>rationem quiditatiuam entis probatur eadem passio entis in deo et in 
      <lb ed="#V" n="120"/>creaturis. et in deo talis passio non realiter dicferent. ergo nec etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e455">
      ¶ 3o 
      <lb ed="#V" n="121"/>sic in divinis vnum attributum concluditur de alio. et tamen non est ibi 
      <lb ed="#V" n="122"/>realis distinctio atribuis: quae sunt sicut patiatms.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e462">
      ¶ 4a conclusio est. quod ista distin 
      <lb ed="#V" n="123"/>non est essenium. distincto enim. essentias et realis sunt essentialiter. 
      <lb ed="#V" n="124"/>ordinate. Realis autem est prior: et non est hoc ergo nec 
      es<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sentialis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e472">
      ¶ Sed contra istas conclusiones instatur. Et primo 
      <lb ed="#V" n="126"/>ptra primam sic. cum ipsa creaus non fit deus sequitur quod sit 
      crea<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tura. quia omne quod est vel est creator vel creatiua. si creatura. 
      <lb ed="#V" n="128"/>vel creatur seipsa. vel creatione alia. non seipsa: patet hoc: 
      nec<lb ed="#V" n="129" break="no"/>alia. quia tunc esset processus in infinitum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e483">
      ¶ Con 
      <lb ed="#V" n="130"/>tra secundam sic: causa formalis non differt a suo effectu. 
      <lb ed="#V" n="131"/>Sed creatio est causa formalis creature. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e490">
      ¶ Con¬ 
      <!--287.xml-->
      <pb ed="#V" n="142-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tra mam sic. quandocumque aliqua sic se habent quod aliquid conuenit 
      vni<lb ed="#V" n="2" break="no"/>realiter quod non alteri: ista non sunt idem realiter. Sed creao realiter 
      <lb ed="#V" n="3"/>est ad aliud: creatura vero ad se. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e506">
      ¶ Contra 4am. 
      distin<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ctio quiditatiua et essentialis sunt vna distinctio. sed quidita 
      <lb ed="#V" n="5"/>tiua est hoc. ergo essentialis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e513">
      ¶ Ad primum secundum beatum Dion. de di. nol¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e516">
               <lb ed="#V" n="6"/>¶ eato non creatur: sicut delectao non delectatur. et est ibi status in 
      <lb ed="#V" n="7"/>2o. quia autem absolutum est ad se. ideo alio creatur. creatio tamen se 
      <lb ed="#V" n="8"/>ipsa est ad aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e526">
      ¶ Ad 2m dico. quod in sensu compositionis 
      crea<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tio dicitur inquid de creatura. sed in sensu diuisionis. vt de 
      hu<lb ed="#V" n="10" break="no"/>manitate: et huiusmodi non est sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e533">
      ¶ Ad 3m dico. quod locus 
      contradictio<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nis non tenet in modificatis. quod declaro sic. et accipio compositionm 
      <lb ed="#V" n="12"/>ex maaeam et forma. sunt ergo idem compositaliter mteam et forma: 
      ali<lb ed="#V" n="13" break="no"/>quid tamen conuenit materiae compositaliter. quod non conuenit forme 
      compo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>positaliter. quia materia perficitur compositaliter. forma vero non. Similiter 
      <lb ed="#V" n="15"/>proprietas indiuidualis: et nam sunt idem in 3o: et tamen propietas 
      <lb ed="#V" n="16"/>indiuidualis distinguitur numeraliter. non autem ipsa natura. et hoc est. 
      <lb ed="#V" n="17"/>quia extrema contradictionis non applicantur materiae. sed illis 
      extre<lb ed="#V" n="18" break="no"/>mis. Ista enim contradictio applicatur illis extremis que motus 
      <lb ed="#V" n="19"/>vel matearm consequitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e555">
      ¶ Ad 4m cum dicitur. ista 
      distinguiu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>quiditatiue. dico quod est bene innuenire quiditatiuam 
      distin<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ctionem sine essentiali. et non econuerso. 
      <lb ed="#V" n="22"/>S  tunc est difficultas. irius principium complexum tenet modificatum 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e564">
               <lb ed="#V" n="23"/>¶ hic dicitur quod sic. quia est propositio vniuersalis. et extendit se ad 
      <lb ed="#V" n="24"/>omnia in quibus saluantur sui termi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e571">
      ¶ 2o. quia eadem ratione tenet in vno 
      <lb ed="#V" n="25"/>et in alio. Ulterius dicit. quod iste non sunt contradictorie sortes est 
      <lb ed="#V" n="26"/>albus. non sor. est albus. sed ambe sunt affirinites.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e578">
      ¶ Quantum 
      <lb ed="#V" n="27"/>ergo ad hoc est sciendum. quod apud logicum omnis opposition est com 
      <lb ed="#V" n="28"/>plexa quae modo loquitur Aristote. prim priarmenias. et secundum 
      consideratio<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nem methatusa oppositio est in termins incomplexis. de qua loquitur 
      <lb ed="#V" n="30"/>philosophu in praesentis: quia condiuiditur in oppositionem priuatiuam et relat 
      <lb ed="#V" n="31"/>uam. et isto modo album et non album sunt contradictoria. igitur secundum 
      <lb ed="#V" n="32"/>metaphisicum. sicut album et nigrum formaliter sunt 
      opposita<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ita album et non album formaliter sunt contradictoria. ostenditur autem 
      <lb ed="#V" n="34"/>logice quod est propositio conium ypositia. et ista constat ex duabus 
      ca<lb ed="#V" n="35" break="no"/>thegoricis. terminus autem incomplexus praedicatur in qualibet 
      <lb ed="#V" n="36"/>cathelca. methatae autem tenet de quolibet albo et non albo albedo 
      <lb ed="#V" n="37"/>et non albedo incomplexe. Non est ergo verum de quolibet album et 
      <lb ed="#V" n="38"/>non album cum modo secundum methatium. vnde tollitur prius principium 
      comple<lb ed="#V" n="39" break="no"/>xum per modum additum. Arguitur enim sic. de quolibet termino 
      <lb ed="#V" n="40"/>affirmatio vel negao vera. hoc est ens ergo qualitercumque est de 
      <lb ed="#V" n="41"/>eo affirmatio vel negatos vera. hoc autem non est verum cum modo 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e614">
               <lb ed="#V" n="42"/>¶ Sed vnde est haec: des mihi rationem: quare non tenet in talibus. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e619">
               <lb ed="#V" n="43"/>¶ Respondio primum principium tenet sicut locus a contradictoriis in contrariis 
      immedia<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tis. sanum et egrum sunt contraria immediata. vnde bene sequitur: est sa 
      <lb ed="#V" n="45"/>num. ergo non est egrum: si addas quiditatiue. non valet. in 
      <lb ed="#V" n="46"/>prescisione enim quiditas abstrahit ab omni eo quod non sibi inest 
      <lb ed="#V" n="47"/>quiditatiue. et ita ab omni oppositione et contrarietate: et sufficit ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>interimendum regulam vniversalem positione instantiam in vno. 
      Po<lb ed="#V" n="49" break="no"/>no exeminitum in divinis. tres perimum habent vnam eternitatem aliquid tamen 
      <lb ed="#V" n="50"/>eternaliter conuenit vni: quod non conuenit alteri. sicut generare 
      con<lb ed="#V" n="51" break="no"/>uenit patri eternaliter. quia in contradictione non applicatur eternim 
      <lb ed="#V" n="52"/>tas. sed ad extrema que concomitatur eterisas. Similiter quando dico 
      <lb ed="#V" n="53"/>creatura est realiter ad se: creaus ad aliud. quia non ratione rea 
      <lb ed="#V" n="54"/>litatis: sed ratione extremorum: qua concomitatur realitas. similiter 
      pater<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nitas distinguit personaliter essentia non distinguit personaliter. similiter 
      <lb ed="#V" n="56"/>naturae diuine et huimum conuenit esse idem suppositaliter: et tamen aliquid  
      <lb ed="#V" n="57"/>ontusia nturae hubitum suppositaliter. quod non conuenit naturae diuine: sicut 
      sub<lb ed="#V" n="58" break="no"/>stentificari in verbo et in alieno supposito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e656">
      ¶ 2a difficultas est. si 
      <lb ed="#V" n="59"/>illud principium. quacumque vni et eidem etc. tet cum modificatione: 
      Di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>co quod non: vnde creditum est quod quelicet primum est idem personaliter cum 
      <lb ed="#V" n="61"/>essemtus. non tamen inter se sunt idem personaliter. similiter relationes sunt idem 
      <lb ed="#V" n="62"/>divine essentie. nec tamen principium inter se et diteo se. similiter accipio hominem. 
      <lb ed="#V" n="63"/>et hunc hominem et risibilitatem. homo est idem risibili in 2o modo. et 
      <lb ed="#V" n="64"/>hic homo similiter. et tamen non sunt idem inter se in 2o modo. Similiter nam generis 
      <lb ed="#V" n="65"/>est idem cum speciebus in primo modo. differentia vero similiter. et tamen inter se non 
      <lb ed="#V" n="66"/>dicuntr in primo modo. Similiter de differentiis adinuicem etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e676">
      ¶ 3a difficultas est de 
      <!--287.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>sillto expositorio: si tenet cum modificatione: Dico quod per mo 
      <lb ed="#V" n="68"/>dificationem dirimitur quod sic patet. hoc homo est quiditatiue anial. hoc 
      <lb ed="#V" n="69"/>homo est quiditatiue rationalis. ergo haoc rationale quiditatiue est animal. non 
      <lb ed="#V" n="70"/>sequitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e692">
      ¶ 2o sic. hoc caelum est mobile in 2o modo. hoc caelum est 
      vo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ubile in 2o modo. et tamen volubile est mobile in primo modo. Item hoc homo 
      <lb ed="#V" n="72"/>in sensu compositionis est contingenter coloratus. hoc homo est contingenter al 
      <lb ed="#V" n="73"/>bus. et tamen non sequitur. ergo haec album in sensu compositionis est contingenter 
      co<lb ed="#V" n="74" break="no"/>loratum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e703">
      ¶ 4a difficultas de filio vniversali et simpliciter. si tenet modificatas: 
      <lb ed="#V" n="75"/>Dico quod non. quod patet sic. omne corpus est immediate substantia. omne corpus 
      <lb ed="#V" n="76"/>animatum est immediate corpus. et tamen non sequitur quod omne animatum corpus 
      <lb ed="#V" n="77"/>fit immediate substantia. vel sic. omnis homo per se est corpus. omnis homo per se 
      <lb ed="#V" n="78"/>est substantia non sequitur conclusio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e715">
      ¶ 3o sic. in omni demonstratione propter quid 
      nuquam<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tet cntra eo modo qui praemisse. quia maior extremitas cum medio 
      fa<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cit propositionem per se notam. Unde Aristote. ostendit. quod similius cum 
      redupli<lb ed="#V" n="81" break="no"/>catio non tenet. Item etiam docet. quod ex puris contingentibus sequitur 
      <lb ed="#V" n="82"/>necessarium. et ita non est idem in conclusione et in praemissis. numquam aliter fiunt 
      <lb ed="#V" n="83"/>mixtiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e728">
      ¶ Sed hic remanet vnum dubium de 
      distinctio<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ne quam ponit praedicator de ratione. quia accipitur pro ratione facta 
      <lb ed="#V" n="85"/>ab anima. et illam dimisit et accipit rationem pro diffinitione vel pro ratione 
      <lb ed="#V" n="86"/>diffinitiua. et declarauit de passione et actione et de 
      mo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tu. etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e739">
      ¶ 2o in relatione et fundamento. ostendo primo. quod ratio non sit 
      <lb ed="#V" n="88"/>idem fundamento formaliter. quia impossibile est quod illud quod secundum 
      suam<lb ed="#V" n="89" break="no"/>rationem formalem essentialiter est ad aliud: quod sit ad se. Sed ratio secud 
      <lb ed="#V" n="90"/>suam rationem formalem totaliter est ad aliud. diffitio autm quae 
      diffiniti<lb ed="#V" n="91" break="no"/>accidens per subiectum non est intrinseca. sed per illa quae sunt extrinseca. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e750">
               <lb ed="#V" n="92"/>¶ 2o ostendo quod non est extrinseca: quia esse ad aliud est suum superius. 
      <lb ed="#V" n="93"/>et ita conclusione intrinsece.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e757">
      ¶ Deide etiam ostendo quod haber intentum. illa 
      dif<lb ed="#V" n="94" break="no"/>finitio extrintcea vel est habio ad terum. vel est teries: vel vtrumque. 
      <lb ed="#V" n="95"/>si detur prius habter intentum. si vtrumque similiter habetr intentum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e764">
      ¶ 4o habitudo 
      <lb ed="#V" n="96"/>non est ad aliud extra. sed est infra divina. Si ergo ponas aliquod extrinse 
      <lb ed="#V" n="97"/>cum distinguitura divina essentia. concedis propositum. Ideo alii concedunt quod nin 
      <lb ed="#V" n="98"/>sunt conuertibiliter et vniversaliter idem. Sed ex habet sequitur propositum. quia 
      identi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tas conuertibilis. et identitas non conuertibilis sunt contradictoria. a 
      <lb ed="#V" n="100"/>divina autem essentia negatur identitas conuertibili.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e778">
      ¶ Sed hoc non est 
      re<lb ed="#V" n="101" break="no"/>solutio. quia habentia eandem diffinitionem sunt eadem conuertibiliter. non 
      <lb ed="#V" n="102"/>cuertibilitas autem est negaus ideo oportet resolui in affirmationem. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e785">
               <lb ed="#V" n="103"/>¶ Declarando autem nunc istam partem: dicit quod potentia de 
      formalita<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tibus intellect pluritatem in identitate reali. Et hoc non tenet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e792">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tra. quia ratio divine essentie est ad se. Persone autem divine referun 
      <lb ed="#V" n="106"/>tur ad se positiue. Ratio autem extrintiea est positiua. ergo ratio 
      <lb ed="#V" n="107"/>in diuinis ad se est positiua. ratio etiam ad aliud est positiua 
      <lb ed="#V" n="108"/>ergo due rationes positiue. vna intrinseca. et alia extrinatem. Item 
      <lb ed="#V" n="109"/>certum est quod positiuum et priuatiuum minus conueniunt quam 
      positi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>num et positiuum. quia priuatuo plus distat a subiecto. Item iste dat 
      <lb ed="#V" n="111"/>distnenium relationis ad se: et ad aliud. quia vnam diffinitionem eius 
      ex<lb ed="#V" n="112" break="no"/>trinsecam: et aliam intrinsecam. eodem modo oportet quod habeat duas 
      <lb ed="#V" n="113"/>diffinitiones. vnam ad se: et aliam ad aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e814">
      ¶ 4o arguitur. 
      vbi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cumque aliqua distinguuntur positiue illa distinguitur realiter: sed 
      <lb ed="#V" n="115"/>ibi est distinus intrinseca et extrinseca: per te. ergo distino 
      rea<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lis. quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e823">
      ¶ Ostedo vlterius. quod interpretatiue 
      <lb ed="#V" n="117"/>est distinctio concessa. etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e828">
               <lb ed="#V" n="118"/>¶ Distinctio i. Quaestio qia. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Creationem rerum etc. 
      <lb ed="#V" n="120"/>distinction primam hus lib. Quero 
      <lb ed="#V" n="121"/>Irca quatuor quaestiones per ordinem. 
      Pri<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ma est. Utrum creaus fit muta. Et arguitur 
      <lb ed="#V" n="123"/>quod sic. quia mutari est aliter se habere nunc quam 
      prae<lb ed="#V" n="124" break="no"/>us. sed creaus que nunc est: prius non fuit 
      <lb ed="#V" n="125"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e849">
      ¶ Sed contra. in omni 
      mu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tatione praexistit subiectum: sed in creatione n praexistit subiectus. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="127"/>quattuor conclusiones. Prima 
      <lb ed="#V" n="128"/> 
               <lb ed="#V" n="129"/>actio proprie loquendo. quia actio est respectus extrinsecus 
      <lb ed="#V" n="130"/>adueniens. Creatio autem non est respectus extrinsecus 
      <lb ed="#V" n="131"/>adueniens. Posito enim creatore et creatura necessario 
      <!--288.xml-->
      <pb ed="#V" n="143-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>sequitur creatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e873">
      ¶ 2a conclusio est. quod non est passio. quia passio est acci 
      <lb ed="#V" n="2"/>dens limitatum. quia genus praesentale. Sed creau est transcendens 
      <lb ed="#V" n="3"/>quia omnia genera anteit. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e880">
      ¶ 3a conclusio quod non est motus. quia 
      crea<lb ed="#V" n="4" break="no"/>fit in instanti motus autem non fit in instanti. quia motus est acquisitio partis 
      <lb ed="#V" n="5"/>post partem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e887">
      ¶ 4a conclusio quod non est mutatio quia vbi est 
      inue<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nire mutationem: ibi est inuenire ordinem durationis. qui est 
      <lb ed="#V" n="7"/>inter tempus. et instans. in mutatione enim in vltimo instanti subiectum 
      <lb ed="#V" n="8"/>est sub formali termino ad quem: et in priori tempore est in terio 
      <lb ed="#V" n="9"/>a qui.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e898">
      ¶ Sed contra primam conclusione istatur fic. quia illa influentia quae deus creat 
      <lb ed="#V" n="10"/>idetur esse actio. quia deus per eam creat et agit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e903">
      ¶ 2a contra 2am. quia 
      crea<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tio distinguitur in actiuam et passiuam. ergo videtur quod sit actio et passio. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e909">
               <lb ed="#V" n="12"/>¶ Contra 3am. quia deus saltem successiue producit successiua. 
      <lb ed="#V" n="13"/>sicut patet de motu celi. Similiter gratiam potest creare in tempore.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e916">
      ¶ Con 
      <lb ed="#V" n="14"/>tra 4am. quia quod creatur aliter se habet nunc quam prius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e921">
      ¶ Ad 
      pri<lb ed="#V" n="15" break="no"/>mam instantiam dicitur concedendo quod influere proprie est agere: sed illa 
      <lb ed="#V" n="16"/>influenus posset accipi pro imprimere quin aliquid imprimiter 
      ali<lb ed="#V" n="17" break="no"/>cui. et hoc non est produco. Alius est enim respectus transcendentis ad 
      <lb ed="#V" n="18"/>transcendentem. et illa impressio est actio. Respectus autem produ 
      <lb ed="#V" n="19"/>centis non est actio. vnde quando imprimit gratiam: vere agit: sed 
      pri<lb ed="#V" n="20" break="no"/>eam producit quam imprimat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e937">
      ¶ Ad alid dico quod accipit 
      no<lb ed="#V" n="21" break="no"/>men actionis et passionis non proprie. sed large.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e942">
      ¶ Ad aliud 
      <lb ed="#V" n="22"/>dico quod producus dans formam est creao quam sequitur influxus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e947">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="23"/>4m concedo quod mutao est quando gratia datur. sed prius fuit producta. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e953">
               <lb ed="#V" n="24"/>¶ Pono erg conclusione affirmatiuam. quod creatuo est productio. quia es 
      <lb ed="#V" n="25"/>fectiue non est nisi productio ad extra.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e960">
      ¶ Sed hoc sunt aliqua difficulta 
      <lb ed="#V" n="26"/>prima est. quia impossibile est transire de contradictorio in contradictorium 
      <lb ed="#V" n="27"/>nulla fcam mutatim. Sed creatiua transit de contraditate in contradictorium 
      <lb ed="#V" n="28"/>quando producitur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e969">
      ¶ Responsio transitus dicit quod subiectum existat sub 
      <lb ed="#V" n="29"/>vtroque extremo. Sed creatura prius non existit sub non esse 
      <lb ed="#V" n="30"/>generali. tamen modo concedi potest.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e976">
      ¶ 2a difficultas quando aliquod fundamentum 
      <lb ed="#V" n="31"/>pabet priuationem alicuius: postea transit ad esse illius: ibi videtur esse 
      <lb ed="#V" n="32"/>mutao. Sed essentia creature fuit aliquid ab eterno. et postea 
      <lb ed="#V" n="33"/>transiuit ad esse quod non habebat. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e985">
      ¶ Dinco quod essemtis 
      rei<lb ed="#V" n="34" break="no"/>creabilis non existit sub priuatione aliqua antequam creetur. quia 
      <lb ed="#V" n="35"/>terminus existebat aliquo modo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e992">
      ¶ Sed numquid creatiam sequitur 
      <lb ed="#V" n="36"/>actio:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f04694-d1e998">
      ¶ Dico quod in creatione subsistentium numquam sequitur 
      <lb ed="#V" n="37"/>actio. vnde quando produxit materiam nihil passum fuit ibi: sed quando 
      pro<lb ed="#V" n="38" break="no"/>duxit rem inherentem: tunc sequitur productionem actio. et 
      eo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dem modo dicendum est de mutatione etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>