<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="113-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e83731"><!-- l1d36q5 -->
        <head xml:id="FrMS88-e83731-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e111">
          Quaestio. v. 
          <lb ed="#V" n="10"/>deus intelligat infinita actua 
          <lb ed="#V" n="11"/>Trum liter. Quod non. quia scriptura scintie 
          <lb ed="#V" n="12"/>tiam dei comparat arene maris: et pluuie 
          gut<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tis: sed ista non sunt infintum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e122">
          ¶ Contra. et 
          <lb ed="#V" n="14"/>sapientie eius non est numerus. in psalmo. i 4do. 
          <lb ed="#V" n="15"/>ad declarationem presentium et predictorum et 
          di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>Hic cendorum. ponuntur quatuor preambula.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e131">
          ¶ 
          Pri<lb ed="#V" n="17" break="no"/>mum est istud. quod quecumque deus cognoscit per obiectum 
          <lb ed="#V" n="18"/>vnum primum scilicet per essentiam suam cognoscit: quia ipsa 
          <lb ed="#V" n="19"/>continet et repraesentat supereminenter omnia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e140">
          ¶ 2m est. quod 
          de<lb ed="#V" n="20" break="no"/>us omnia cognoscit per vnum actum indiuisibilem: quia tanta 
          <lb ed="#V" n="21"/>illimitatio actus infiniti: sicut potentie infinite. Nos 
          au<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tem eadem potentia omnia cognoscimus sicut deus eodem actus 
          <lb ed="#V" n="23"/>Unde Aug. de tri. dicit. quod deus vna et eterna et 
          innume<lb ed="#V" n="24" break="no"/>rabili visione complectitur cuncta quae videt.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e154">
          ¶ 3m est. quod 
          de<lb ed="#V" n="25" break="no"/>us non cognoscit omnia per vnum quasi habitum. quia licet in 
          <lb ed="#V" n="26"/>deo non sit proprie habitus. est tamen ibi aliquid a nobis 
          <lb ed="#V" n="27"/>intellectum per modum habitus. vt scientia et sapietia: quae 
          viden<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tur in deo formaliter distincta: vt scilicet sapieinia sit ad intra: scientia 
          <lb ed="#V" n="29"/>autem sit ad extra: quia respectu diuinorum videtur sapientia. 
          re<lb ed="#V" n="30" break="no"/>pectu autem creatorum dicitur scientia secundum Aug. 14. de tri.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e170">
          ¶ 4m 
          prae<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ambulum est. quod deus non cognoscit omnia per vnicum 
          repria<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sentatiuum: quia habet in se formaliter plures vdeas. sicut dicit 
          <lb ed="#V" n="33"/>Aug. surm quionum. et per illas cognoscit creaturas 
          distin<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cte. Unde dicit. quod alia ratione conditus est homo: et alia equus 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e181">
          <lb ed="#V" n="35"/>¶ Sed contra ista pambula instatur 4r.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e186">
          ¶ Primo sic. quia cum 
          <lb ed="#V" n="36"/>diuina essentia eminenter contineat omnia contingentia: secundum 
          <lb ed="#V" n="37"/>quod contingentia: sicut et necessaria: vniformiter ea 
          repraesen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tabit. Et sic diuinus intellectus ea naturaliter intelliget: et sic 
          <lb ed="#V" n="39"/>necessario.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e197">
          ¶ 2o sic. quia idem actus non potest esse 
          affirmati<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uus et negatiuus. sed deus habet simul notitiam de 
          verita<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tibus affirmatiuis et negatiuis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e204">
          ¶ Confirmatur. quia 
          ea<lb ed="#V" n="42" break="no"/>dem ratione ponetur vnicus actus in voluntate: cum tamen deus 
          <lb ed="#V" n="43"/>habeat actum volendi et nolendi: quae non videntur idem actus. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e212">
          <lb ed="#V" n="44"/>¶ 3o sic. quia non videtur quare deo non ita sufficiat vna 
          illimi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tata perfectio se habens per modum habitus: sicut se habens per 
          <lb ed="#V" n="46"/>modum actus. Et ita vnus habitus solum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e221">
          ¶ 4o sic. quia cum 
          <lb ed="#V" n="47"/>essentia diuina sit supereminenter omnia continens: videtur sufficere 
          <lb ed="#V" n="48"/>ad omnia contenta perfectissime repraesentanda. et sic viderentur vdee 
          <lb ed="#V" n="49"/>totaliter sumperflue.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e230">
          ¶ Ad primum dico. quod cum diuina essentia 
          <lb ed="#V" n="50"/>radicabiliter contineat voluntatem: quicquid continetur a 
          vo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>luntate continetur ab essentia: et ideo contingentia: vt sic: 
          conti<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nentur in diuina essentia supereminenter et vniformiter: 
          <lb ed="#V" n="53"/>non tamen vt sic: sunt ibi repraesentata secundum variationem suam: qua 
          <lb ed="#V" n="54"/>e non videtur sufficiens ratio representandi ratio continendi: 
          si<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cut forte vel non omnia representat que eminenter 
          con<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tinet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e248">
          ¶ Ad 2m dico. quod eodem actu potest deus 
          affirma<lb ed="#V" n="57" break="no"/>re et negare: velle et nolle: illud: sicut nos eadem 
          poten<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tia. Non esset tamen multis inconueniens: sicut aliquin 
          viden<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tur ponere quod in illo actu essent diuerse rationes formales 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e257">
          <lb ed="#V" n="60"/>¶ Ad 3m est satis rationabile. quod ita sufficiat: et ideo tunc 
          <lb ed="#V" n="61"/>sicut vnus et idem actus in deo est sapientialis et 
          scientia<lb ed="#V" n="62" break="no"/>lis secundum habitudinem ad diuersa obiecta: aut secundum 
          diuer<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sas rationes formales in eo: ita etiam eadem perfectio 
          qua<lb ed="#V" n="64" break="no"/>si habitualis. Et ita potest vnum exemplar poni quasi 
          tota<lb ed="#V" n="65" break="no"/>le: habens in virtute multa exemplaria quaesi partialia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e273">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="66"/>4m dico. quod illa ratio continentie non videtur perfectissima ratio 
          <!--228.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>necessario cognoscendi vel repraesentandi: si ponantur in deo 
          <lb ed="#V" n="68"/>exemplaria formaliter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e287">
          ¶ Exemplum: sicut sol perfectius 
          contine<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tur in substantia ab eo genita quam in specie que est quoddam accidens: 
          <lb ed="#V" n="70"/>et tamen perfectius cognoscitur per speciem suam quam per effectum: 
          <lb ed="#V" n="71"/>quanuis effectus sit substantia et spes sit accidens: sic dico in proposito 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e296">
          <lb ed="#V" n="72"/>¶ Sed hoic occurrunt difficultas quia secundum premissa non videtur bene 
          <lb ed="#V" n="73"/>posse saluari quod diuina essentia sit primum obiectum et 
          ad<lb ed="#V" n="74" break="no"/>equatum intellectus diuini: cum in ipsa non cognoscat 
          <lb ed="#V" n="75"/>ipsa contingentia: sed in actu voluntatis: similiter cum per 
          exen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>plaria cognoscat creaturas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e309">
          ¶ Dico quod sicut vnus actus 
          <lb ed="#V" n="77"/>est eni adequatus. ita et obiectum: quia non potest habere aliquem actum: 
          <lb ed="#V" n="78"/>qui primo non terminetur ad diuinam essentiam: sicut ad 
          <lb ed="#V" n="79"/>primum obiectum. sicut intellectus noster non potest habere aliquem 
          <lb ed="#V" n="80"/>actum: qui primo non terminetur ad ens: licet secundario talis 
          <lb ed="#V" n="81"/>actus possit ad non ens terminari.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e322">
          ¶ 2a difficultas posito quod 
          in<lb ed="#V" n="82" break="no"/>telligat creaturas terminatiue modo exposito in 
          praeceden<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ti quaestione. Utrum diuinus intellectus possit plura intelligere 
          <lb ed="#V" n="84"/>quam intelligat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e331">
          ¶ Dico quod respectu necessariorum non: cum 
          <lb ed="#V" n="85"/>naturali necessitate feratur in omnia talia. Respectu autem 
          <lb ed="#V" n="86"/>contingentium dico. quod sicut voluntas diuina potest plura vel 
          <lb ed="#V" n="87"/>le quam velit: eo quod potest plura facere que non facit et 
          paucio<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ra. Sic dico de scientia diuina: vnde sicut voluntas diuina 
          <lb ed="#V" n="89"/>potest minui vel augeri: sic notitia diuina de futuris 
          con<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tingentibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e347">
          ¶ 3a difficultas. Utrum hoc ponat aliquam 
          muta<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tionem in deo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e353">
          ¶ Dico quod non. sed solum productio talium 
          <lb ed="#V" n="92"/>obiectorum in esse volito vel cognito: quae incipit est sine 
          mu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tatione diuina. sicut productio in esse existentie incipit esse 
          si<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ne mutatione diuina.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e362">
          ¶ 4a difficultas vtrum diuinus intellectus 
          <lb ed="#V" n="95"/>comprehendat diuinam essentiam. Dico quod in hoc differunt 
          comn<lb ed="#V" n="96" break="no"/>prehendere et apprehendere secundum mentem Augus. s3. 
          <lb ed="#V" n="97"/>qui. quia apprehendere est attingere operatione 
          intel<lb ed="#V" n="98" break="no"/>lectiua aliquod obiectum: et sic creatura potest apprehendere non 
          <lb ed="#V" n="99"/>solum creaturam: sed etiam deum. Comprehendere autem est attinge 
          <lb ed="#V" n="100"/>re tale obiectum adequate: quantum in se est attingibile. Et isto 
          <lb ed="#V" n="101"/>modo licet creatura non poterit deum comprehendere: tamen diuinus 
          <lb ed="#V" n="102"/>intellectus bene. Si vero deus sit sibi comprehensibilis: tunc 
          <lb ed="#V" n="103"/>comprehensio est alicuius obiecti secundum aliquam determinatam 
          men<lb ed="#V" n="104" break="no"/>suram: sed apprehensio quando in supereminenti attingit secundarium 
          <lb ed="#V" n="105"/>obiectum supereminenter ibi contentum: sicut sunt creature. 
          <lb ed="#V" n="106"/>praemissis ponitur veritas quaestionis determinata per 
          <lb ed="#V" n="107"/>Istis sacram scripturam: qui scilicet ifinita sunt a deo 
          actua<lb ed="#V" n="108" break="no"/>liter cognita.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e395">
          ¶ Confirmat per Aug. de ci. di. libo. 12. c. ig. 
          <lb ed="#V" n="109"/>vbi ex intentione dicit et probat quod deus cognoscit actualiter 
          <lb ed="#V" n="110"/>infinita.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e402">
          ¶ Ista autem veritas probatur quadruplici ratione. 
          Pri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mo sic. Nam infinite partes sunt in quolibet continnuo: 
          salte<lb ed="#V" n="112" break="no"/>in potentia. cum sit diuisibile in infinitum: sed deus omnes 
          il<lb ed="#V" n="113" break="no"/>las cognoscit: ergo etc. Probo minorem dupliciter. Primo. quia 
          <lb ed="#V" n="114"/>eas diuina voluntas conseruat in esse. ergo diuinus intellectus 
          <lb ed="#V" n="115"/>tas intelligit. 2o. quia cuilibet potentie passiue 
          correspon<lb ed="#V" n="116" break="no"/>det potentia actiua: sed continuum est in infinitum diuisibile 
          <lb ed="#V" n="117"/>passiue: ergo in deo erit potentia actiua. sed deus nouit quicquid est 
          <lb ed="#V" n="118"/>in eo. ergo eam cognoscit. et per consequens partes continui quae sunt 
          infi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nite: quod autem similis cognoscat omnes: patet: quia nullius cognitio 
          <lb ed="#V" n="120"/>nem acquirere potest de nouo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e426">
          ¶ 2o sic. nam sunt infinite species 
          <lb ed="#V" n="121"/>numerorum secundum Aug. 12. de ci. dei. quia infinitorum numerorum 
          <lb ed="#V" n="122"/>non est numerus: sed deus cognoscit omnes. Unde Augs.e dicit 
          <lb ed="#V" n="123"/>quod omnes isti numeri sunt in eius intellectu comprehensi: cuius 
          sa<lb ed="#V" n="124" break="no"/>pientie non est numerus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e437">
          ¶ 3o sic. quia in qualibet linea sunt 
          <lb ed="#V" n="125"/>infinita puncta. cum ipsa sit diuisibilis in infinitum et in 
          quali<lb ed="#V" n="126" break="no"/>bet diuisione causentur etiam duo puncta. Sunt ergo 
          infini<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ta saltem in potentia. sed deus omnia cognoscit: cum diuidendo 
          <lb ed="#V" n="128"/>voluntas diuina possit ea ponere in actu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e449">
          ¶ 4o sic. in 
          qua<lb ed="#V" n="129" break="no"/>libet die sunt infinita instantia: et in quolibet generatur 
          <lb ed="#V" n="130"/>vnus radius solis: cum raptim transeat. et diuina 
          volun<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tas concurrit ad causandum quemlibet radium cum sole. 
          <lb ed="#V" n="132"/>ergo infinitos radios cognoscit simul diuinus intellectus. 
          <!--229.xml-->
          <pb ed="#V" n="113-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e467">
          <lb ed="#V" n="1"/>¶ Confirmantur omnia ista. quia deus in actu cognoscit omnia 
          <lb ed="#V" n="2"/>que potest facere successiue: sed deum potest infinita indiuidua 
          <lb ed="#V" n="3"/>caulare sub aliqua specie. ergo ea cognoscit et simul. quia 
          si<lb ed="#V" n="4" break="no"/>mul cognoscit quod potest facere successiue. Minor patet. quia 
          <lb ed="#V" n="5"/>aliter non posset perpetuare mundum. Ad perpetuationem 
          <lb ed="#V" n="6"/>enim mundi necessario requritur vel quod in aliquibus 
          specie<lb ed="#V" n="7" break="no"/>bus indiuidua procedant in infinitum. vel oportet quod idem 
          nul<lb ed="#V" n="8" break="no"/>mero infinities redeat. Primum autem communius ponitur 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e487">
          <lb ed="#V" n="9"/>¶ Sed contra instatur 4r. Primo sic. Omnes partes quas 
          <lb ed="#V" n="10"/>deus cognoscit in continuo sunt diuisibiles in partes 
          vlte<lb ed="#V" n="11" break="no"/>riores: et ille partes vlteriores sunt partes continui.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e496">
          ¶ Tunc 
          <lb ed="#V" n="12"/>sic. Ille intellectus non cognoscit omnes partes continui: quia 
          <lb ed="#V" n="13"/>illud continuum continnet partes aliquas vltra omnes quas ille 
          im<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tellectus cognoscit: sed omne continuum est huiusmodi. quia omnes partes 
          <lb ed="#V" n="15"/>quas deus cognoscit in continuo sunt diuisibiles in 
          par<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tes vlteriores: ergo sunt partes alique vltra cognitas a 
          <lb ed="#V" n="17"/>deo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e512">
          ¶ 2o sic. omnis species numeri habet speciem numeri vltra se 
          <lb ed="#V" n="18"/>maiorem quam deus cognoscit: cum per appositionem vnitatis 
          <lb ed="#V" n="19"/>varietur numerus: ergo vltra omnes species quas videt: vi 
          <lb ed="#V" n="20"/>det aliquas maiores. Sed omnis species maior omni specie nume 
          <lb ed="#V" n="21"/>ri: non est species numeri: ergo si deus intelligit omnem speciem 
          <lb ed="#V" n="22"/>numeri: intelligit necessario aliquam speciem numeri: que non est 
          <lb ed="#V" n="23"/>species numeri: hoc est falsum: ergo illud ex quo sequitur. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e528">
          <lb ed="#V" n="24"/>¶ 3o sic. Inter primum punctum qui est in linea: et quemlibet alium 
          <lb ed="#V" n="25"/>a deo cognitum: aut est dare medium: aut non. Si sic. tunc 
          <lb ed="#V" n="26"/>illud medium aut est diuisibile: et tunc erunt ibi multa 
          pum<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cta ante omnia alia puncta. que sunt in linea a deo 
          cogni<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ta. Et tunc deum no cognoscet omnia puncta: quae sunt in linea 
          <lb ed="#V" n="29"/>Aut illud medium erit indiuisibile: et tunc ille punctus non 
          <lb ed="#V" n="30"/>erit a deo cognitus per eandem deductionem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e547">
          ¶ Si autem 
          <lb ed="#V" n="31"/>dicas. quod non est dare medium: tunc sequitur continuum 
          con<lb ed="#V" n="32" break="no"/>poni ex indiuisibilibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e554">
          ¶ 4o sic. deus distincte radios 
          <lb ed="#V" n="33"/>solis cognoscit. Tunc sic. aut inter ipsum primum radium et 
          quem<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cumque alium cognitum a deo. est radius medius: aut non. 
          <lb ed="#V" n="35"/>Si sic. tunc ille non erit a deo cognitus: cum sit extra omnem 
          <lb ed="#V" n="36"/>alium radium a deo cognitum. Si non sit radius alius: tunc 
          <lb ed="#V" n="37"/>alius radius a deo cognitus immediatesequitur alium: et 
          <lb ed="#V" n="38"/>per consequens cum radius adequate coexistat instanti temporis: 
          <lb ed="#V" n="39"/>istans temporis erit immediatum instanti.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e572">
          ¶ Iste instantie 
          soluun<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tur ab aliquibus logicaliter ab aliis sophistice. premo sic. quia hoc 
          <lb ed="#V" n="41"/>signum omne vel quodlibet: in altera praemissarum sumitur 
          colle<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ctiue: in altera distributiue. Sed hoc non euacuat: quia 
          in<lb ed="#V" n="43" break="no"/>vtraque praemissarum est vera diuisio: et vera distributio. 2m 
          <lb ed="#V" n="44"/>soluuntur ab aluis sic: quia signum in vna habet suppositionem 
          sim<lb ed="#V" n="45" break="no"/>plicem: in alia confusam. Sed nec hoc satisfacit: quia vtrobi 
          <lb ed="#V" n="46"/>que habet suppositionem simplicem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e590">
          ¶ his ergo praemissis que non 
          quie<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tant intellectum pono quatuor praeambula. Primum est. quod 
          <lb ed="#V" n="48"/>equale et inequale sunt passiones quantitatis finite adequa 
          <lb ed="#V" n="49"/>te. Unde si essent quantitates infinite: non essent equales vel 
          <lb ed="#V" n="50"/>inequales: et huius ratio est: quia equalia sunt quorum extrema non 
          <lb ed="#V" n="51"/>excedunt se: in infinitis autem non sunt extrema.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e603">
          ¶ 2m 
          praema<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bulum est. quod totum et pars non inueniuntur nisi in quantitate 
          <lb ed="#V" n="53"/>finita: patet ex praecedenti. quia vbicumque est maioritas vel mino 
          <lb ed="#V" n="54"/>ritas: ibi est equalitas vel inequalitas: sed vbi est totum 
          <lb ed="#V" n="55"/>et pars: ibi est maioritas et minoritas: sed maioritas et 
          <lb ed="#V" n="56"/>minoritas sunt species inequalitatis. Et ostensum est quod 
          inequa<lb ed="#V" n="57" break="no"/>litas non inuenitur nisi in quantitate finita: ergo nec totum 
          <lb ed="#V" n="58"/>nec pars inuenietur nisi in quantitate finita.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e621">
          ¶ 3m pramabulum 
          <lb ed="#V" n="59"/>est. quod tolum in quantitate est quaedam species totius. et pars in 
          quan<lb ed="#V" n="60" break="no"/>titate est quaedam species partis: totum autem designatur per vniversale vniversaliter 
          sum<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ptum. pars autem per vniversale et non vniversaliter sumptum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e631">
          ¶ Est ergo 
          regu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>la talis. quod cuicumque repugnat superius: repugnat inferius: 
          <lb ed="#V" n="63"/>sed infinito vt infinitum est: repugnat ratio totius in vniverli: ergo 
          re<lb ed="#V" n="64" break="no"/>pugnat sibi ratio totius in quantitate: et sic ei non potest addi  
          <lb ed="#V" n="65"/>signum vniversale. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e642">
          ¶ 4m praemabulum est. quod de infinita 
          multi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tudine non potest verificari vniuersalis affirmatiua. quia 
          <!--229.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>iversalis affirmatiua est quoddam totum in quantitate: sed osten 
          <lb ed="#V" n="68"/>sum est quod infinito: vt infinitum est repugnat ratio totius: 
          <lb ed="#V" n="69"/>ergo et huius totius.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e658">
          ¶ Confirmatur: quia si infiniti homines 
          <lb ed="#V" n="70"/>essent. idem esset dicere: omnes homines et tota multitudo 
          <lb ed="#V" n="71"/>hominum: sed ostensum est. quod totalitas repugnat 
          infi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nito: vt infinitum est: ergo et totum vniversale scilicet omnis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e667">
          ¶ Sed contra ista primo 
          <lb ed="#V" n="73"/>ambula arguitur vt magis declarentur. Primo quia 
          de<lb ed="#V" n="74" break="no"/>us est quo maius cogitari nihil potest. est etiam maius quam 
          ali<lb ed="#V" n="75" break="no"/>quid aliud quod possit cogitari: vt docet Ans. in 
          proso<lb ed="#V" n="76" break="no"/>Et sic est ibi maioritas que est species inequalitatis. et ratio 
          <lb ed="#V" n="77"/>infinitatis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e680">
          ¶ 2o quia inter diuinas personas conceditur 
          equali<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tas. que tamen sunt infinite intensiue. 3o quia infinite multitudini 
          <lb ed="#V" n="79"/>non repugnat totum vniversale infra eandem speciem: et tamen est species 
          to<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tius ita totum vniversale: sicut totum in quantitate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e689">
          ¶ 4o. quia tunc 
          <lb ed="#V" n="81"/>de infinitate nullus svllectus poterit formari: quia nullus 
          svl<lb ed="#V" n="82" break="no"/>logismus est debite formatus: cuius nulla praemissarum est vniuersalis: 
          <lb ed="#V" n="83"/>sed impossibile est. per te quod aliqua praemissarum verificetur vniversalis de 
          infi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nito. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e701">
          ¶ Ad primum dico. quod inequalitas vt hic accipitur 
          <lb ed="#V" n="85"/>est excessus secundum proportionem. deus autem fine 
          proportio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ne omnia excedit. et per consequens non est inequalis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e708">
          ¶ Ad 2m dico. quod 
          <lb ed="#V" n="87"/>equalitas et inequalitas: de quibus est nunc intentio: est 
          <lb ed="#V" n="88"/>illa quae est in quantitatibus illis que constant ex partibus 
          <lb ed="#V" n="89"/>realiter distinctis: quia ibi est solum totum / et pars. quantitas 
          au<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tem que est in deo non est huiusmodi: quia non constat ex talibus 
          rea<lb ed="#V" n="91" break="no"/>liter distinctis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e721">
          ¶ Ad 3m dico. quod totum vniversale est pars vera et 
          <lb ed="#V" n="92"/>essentialis: et est totum equiuoce. eo quod totum vniversale 
          inclu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ditur in qualibet sui parte: non tamen totum integrale vel totum 
          <lb ed="#V" n="94"/>in quantitate: quia si sic: bicubitum esset in monocubito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e730">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="95"/>4m. si accipiatur aliqua multitudo finita de infinita mul¬ 
          <lb ed="#V" n="96"/>¬titudinine: tunc de illa finita multitudine poterit formari 
          <lb ed="#V" n="97"/>proposition: sed de infinita non poterit: eo quod non potest sibi addi 
          si<lb ed="#V" n="98" break="no"/>gnum vniversale: sed bene de terminis vt abstrahunt a finito et in 
          <lb ed="#V" n="99"/>finito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e743">
          ¶ Ideo dico quod signum vniversale non potest addi alicui 
          in<lb ed="#V" n="100" break="no"/>finito inquantum infinitum: eo quod sibi repugnat ratio totius 
          <lb ed="#V" n="101"/>et etiam partis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e750">
          ¶ Sed hic sunt difficultaes. Prima est. quia si essent 
          <lb ed="#V" n="102"/>infiniti homines adhuc homo esset inferius ad animal: et sic pars. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e756">
          <lb ed="#V" n="103"/>¶ Dico quod hoc conuenit homini inquantum est homo: quod sit anima 
          <lb ed="#V" n="104"/>inquantum abstrahit ab vnitate et pluralitate scilicet quod secundum 
          <lb ed="#V" n="105"/>rationem suam formalem: secundum quam abstrahit a finito et 
          infi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>nito. homo est animal.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e767">
          ¶ Secunda difficultas est. quia si 
          es<lb ed="#V" n="107" break="no"/>sent infiniti homines adhuc ista posset esse vera: quidam homo 
          <lb ed="#V" n="108"/>currit: et sic particularis: sed non potest dari particularis 
          si<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ne vniuersali: ergo stante infinita hominum multitudine: 
          <lb ed="#V" n="110"/>stabit vniuersalis. Dico quod non est inconueniens dari particule si 
          <lb ed="#V" n="111"/>ne vniuersali. Et si dicas. particularis habet rationem 
          par<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tis: sed vbi pars: ibi totum. Dico quod illa particularis est 
          re<lb ed="#V" n="113" break="no"/>spectu alicuius vniuersalis: non quidem vniuersalis verifica. 
          <lb ed="#V" n="114"/>te. vel formate de infinita multitudine: sed per respectum 
          <lb ed="#V" n="115"/>ad finitum de illa infinita multitudine: ratione cuius potest 
          <lb ed="#V" n="116"/>formari propositio vniuersalis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e791">
          ¶ Tertia difficultas 
          <lb ed="#V" n="117"/>si essent infiniti homines: adhuc hic homo esset indiuinduum. 
          Di<lb ed="#V" n="118" break="no"/>co quod sic respectu alicuius multitudinins finite sumpter 
          <lb ed="#V" n="119"/>Istis ergo praeambulis suppositis tanquam veris: facile est 
          re<lb ed="#V" n="120" break="no"/>spondere ad instantias superius adductas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e802">
          ¶ Ad primum 
          <lb ed="#V" n="121"/>cum dicitur. omnes partes continui quas deus cognoscit sunt 
          <lb ed="#V" n="122"/>diuisibiles. Dico quod ista propositio includit incompossibilia in 
          <lb ed="#V" n="123"/>suo subiecto si vniversaliter accipiatur: sicut insta: omnis homo irrationalis 
          <lb ed="#V" n="124"/>currit: in subiecto includit incompossibilia: sicut hic: omni 
          <lb ed="#V" n="125"/>sortes currit. Et ratio est: quia sorti repugnat quod sibi addatur 
          <lb ed="#V" n="126"/>signum vniversale. Eodem modo dico. quod multitudini infinite 
          repu<lb ed="#V" n="127" break="no"/>gnat addi signum vniversale: et ideo nec deus videt omnes partes 
          <lb ed="#V" n="128"/>ptinui: nec non videt. Dico ergo. quod deus bene cognoscit 
          par<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tes continui: et omnes: pro quacumque determinata 
          multitudi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ne. Sed si accipias multitudinem infinitam non cognoscit 
          <lb ed="#V" n="131"/>omnes: quia non sunt omnes.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e828">
          ¶ Ad 2m dico eodem modo de 
          specie<lb ed="#V" n="132" break="no"/>bus numerorum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e833">
          ¶ Ad 3m dico. quod non est dare quemcunque 
          <!--230.xml-->
          <pb ed="#V" n="114-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>alium punctum in linea. Sicut non est dare omnem sortem 
          <lb ed="#V" n="2"/>currere vel non currere: quia tali termino repugnat addi  
          <lb ed="#V" n="3"/>tale signum. Eodem modo dico in proposito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e850">
          ¶ Et ad 4m similiter de 
          <lb ed="#V" n="4"/>radiis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e855">
          ¶ Iste solutiones confirmantur. quia idem est omnis homo 
          <lb ed="#V" n="5"/>et tota multitudo hominum. sed infinita multitudo hominum si 
          <lb ed="#V" n="6"/>esset: non esse totum: quia aut tale totum constaret ex partibus 
          fini<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tis: et hoc est impossibile: quia ex finitis non constituitur nisi finitum 
          <lb ed="#V" n="8"/>aut constaret ex infinitis: et tunc totum non esset maius sua 
          par<lb ed="#V" n="9" break="no"/>te: quia sua pars esset infinita. Infinitum autem vt sic excedi non 
          <lb ed="#V" n="10"/>potest.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e871">
          ¶ Sed contra has solutiones instatur 4r. Primo sic. quia 
          cu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>iuslibet contradictionis altera pars vera est: quia de quolibet 
          af<lb ed="#V" n="12" break="no"/>firmatio vel negatio etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e878">
          ¶ Sed ista est falsa: quaedam pars 
          <lb ed="#V" n="13"/>continui non est diuisibilis in vlteriores partes: ergo sua 
          contradicto<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ria est vera scilicet ista. Omnis pars continui est diuisibilis in 
          vlterio<lb ed="#V" n="15" break="no"/>res partes. Similiter deus post primam aut cognoscit quamcumque 
          <lb ed="#V" n="16"/>aliam: aut non cognoscit. Ista autem sunt extrema contradictionis: 
          <lb ed="#V" n="17"/>igitur alterum verum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e891">
          ¶ Item 2o de numero. Aut omnis species 
          nu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>meri habet vlteriorem: aut non. Si non: et non omnis equipollet 
          hu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ic. quidam non: sed ista est falsa: quidam numerus non habet speciem 
          <lb ed="#V" n="20"/>vlteriorem: igitur sua equipollens. et per consequens eius contradictoria 
          ve<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ra scilicet quod omnis species numeri habet vlteriorem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e902">
          ¶ 3o sic. a 
          singula<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ribus sufficienter enumeratis sequitur vniversale vniversaliter sumptum: per 
          <lb ed="#V" n="23"/>locum a toto in quantitate. Iste autem punctus post primum punctum 
          <lb ed="#V" n="24"/>in linea est a deo cognitus: et iste alius: et sic de singulis. 
          <lb ed="#V" n="25"/>ergo omnes puncti sunt a deo cogniti.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e914">
          ¶ 4o sic. quia sicut est per se 
          <lb ed="#V" n="26"/>notum quod omne totum est maius sua parte: ita est hec per se nota. omnis 
          <lb ed="#V" n="27"/>pars minor est suo toto.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e921">
          ¶ Sed istud distribuit pro 
          infini<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tis partibus continui: cum infinite sint partes in continuo: quarum 
          <lb ed="#V" n="29"/>quaelibet minor est suo toto.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e928">
          ¶ Confirmatur. nam certum est quod 
          in<lb ed="#V" n="30" break="no"/>finiti homines sunt in potentia. tamen ista pro singulis verificatur. 
          <lb ed="#V" n="31"/>omnis homo est risibilis. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e935">
          ¶ Ad primum dico. pro propositione cuius 
          <lb ed="#V" n="32"/>subiectum includit incompossibilia non est vera. et in deo non habet 
          contra<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dictionem: sicut ista. Omnis homo irrationalis est animal. quia eius 
          contra<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dictoria vera esse non potest: in cuius subiecto incompossibilia 
          inclu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>duntur. Et ita dico in proposito. dicendo omnis pars continui: pro 
          infini<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tis distribuendo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e948">
          ¶ Sed contra ista est bona contradictio. Omnis 
          chi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>mera est ens prohibitum: chimera non est prohibitum: et tamen subiectum 
          <lb ed="#V" n="38"/>includit incompossibila. Potest dici quod aliter: si istud concedatur: quando 
          <lb ed="#V" n="39"/>subiectum includit infra se tale quid: et aliter quando subiectum cum sibi ad 
          <lb ed="#V" n="40"/>iuncto: vt si dicatur tota magnitudo puncti est simplex: et sic 
          <lb ed="#V" n="41"/>ista non vetur habere contradictoriam: sicut nec ista. Omnis hic homo vel 
          <lb ed="#V" n="42"/>omnis sortes currit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e964">
          ¶ Contra. nam omnis propositio vna cuius subiectum 
          <lb ed="#V" n="43"/>talia non includit habet contradictoriam: sed talis est ista. omnis pars 
          conti<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nui non est diuisibilis. licet sit falsa: et ei non potest dari nisi ista. 
          <lb ed="#V" n="45"/>omnis pars continui est diuisibilis: et tunc erit vera. Dinco quod 
          contradi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ctoria sua est ista. non quaedam pars continui est divisibilis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e976">
          ¶ Et si 
          <lb ed="#V" n="47"/>dicatur. quod ista equipollet isti: omnis pars continui est diuisibilis 
          <lb ed="#V" n="48"/>Dico quod non est verum. quia ista est incompossibilis: et in 
          incom<lb ed="#V" n="49" break="no"/>possibilibus non est equipollentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e985">
          ¶ Ad 2m dico. quod non 
          <lb ed="#V" n="50"/>omnis species numeri habet vlteriorem: quia ista negatur: omnis species 
          nu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>meri habet vlteriorem. non omnis autem equipollet ad quidam non 
          <lb ed="#V" n="52"/>vbi scilicet propositio de omnis est vera. vbi autem non est vera: non. Nam 
          <lb ed="#V" n="53"/>ista: sortes non est homo: non equipollet huic. non omnis 
          sor<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tes est homo: cum ista possit aliqualiter concedi. Dico ergo quod 
          <lb ed="#V" n="55"/>ista non est concedenda. omnis species numeri habet vlteriorem: sicut 
          <lb ed="#V" n="56"/>nec insta: omnis sortes currit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e1003">
          ¶ Sed contra. ista est vera: preter 
          <lb ed="#V" n="57"/>quandam speciem numeri est species numeri: ergo eius 
          contradicto<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ria falsa: praeter omnem speciem numeri est dare specie numeri. 
          <lb ed="#V" n="59"/>Dico quod hec non est contradictoria illius. sed solum illa que 
          <lb ed="#V" n="60"/>est cum duplici negatione. Prima solutio apparet plus. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e1014">
          <lb ed="#V" n="61"/>¶ Ad 3m dico. quod illa regula non tenet nisi vbi illa 
          singula<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ria sufficienter enumerata sunt partes vniversalis vniversaliter sumpti: quia 
          <lb ed="#V" n="63"/>tenet per locum a parte in quantitate. Ista autem singularia in 
          <lb ed="#V" n="64"/>proposito non sunt partes multitudinins infinite: cum 
          sem<lb ed="#V" n="65" break="no"/>per sit proportio inter totum et partem. Sicut non potest 
          <lb ed="#V" n="66"/>dici proprie: omnis persona in diuinis producta est a patre: a 
          <!--230.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>singularibus sufficientes enumeratis. non sequitur. quia hoc 
          si<lb ed="#V" n="68" break="no"/>gnum omnis: secundum antiquos philosophos: non dicitur minus quam de tribus. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e1038">
          <lb ed="#V" n="69"/>¶ Ad 4m cum dicitur: omnis pars est minor suo toto. est ita 
          equa<lb ed="#V" n="70" break="no"/>liter vera si sint finite vel infinite partes: et ideo verificatur 
          <lb ed="#V" n="71"/>pro multitudine partium vt abstrahit a multitudine 
          fi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nita vel infinita: sed tamen non pro infinita.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e1049">
          ¶ Contra. quicquid 
          ve<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rificatur per se de superiori. verificatur per se de inferiori: cum 
          <lb ed="#V" n="74"/>diffinitiones et passiones superiorum insint singulis inferioribus: 
          <lb ed="#V" n="75"/>sed multitudo sic abstracta est quodam superius ad finitam 
          <lb ed="#V" n="76"/>et infinitam. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e1061">
          ¶ Dicitur quod verificatur de multitudine 
          <lb ed="#V" n="77"/>infinita. tamen per accidens. quia sibi non conuenit inquantum est 
          <lb ed="#V" n="78"/>infinita. sed inquantum est multitudo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e1068">
          ¶ Contra. quia eodem 
          <lb ed="#V" n="79"/>modo verificatur de finita. et tamen est ibi simpliciter vera ac 
          <lb ed="#V" n="80"/>concessa: et non alibi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e1075">
          ¶ Dicitur quod totalitas non repugnat 
          <lb ed="#V" n="81"/>finito: et ideo ibi per accidens conceditur: et hic non: quando scilicet 
          <lb ed="#V" n="82"/>determinatur ad infinitum. Vel potest dici sicut totum 
          vni<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uersale conuenit homini et repugnat sorti. ita 
          distribu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tio conuenit multitudini simpliciter et in vniuersali: et 
          ta<lb ed="#V" n="85" break="no"/>men repugnat multitudini infinite. Aut dicetur. quod 
          quan<lb ed="#V" n="86" break="no"/>do dicitur omnis homo est risibilis. si sint infiniti. quod ly omnis 
          <lb ed="#V" n="87"/>distribuit pro sola multitudine finita: quam accipit 
          in<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tellectus noster quando format illam propositionem. Et tunc 
          te<lb ed="#V" n="89" break="no"/>nendo istam viam oportet dicere. quod illa que dicuntur a vulgo 
          <lb ed="#V" n="90"/>contradictoria: possunt verificari. Infinitis enim 
          homini<lb ed="#V" n="91" break="no"/>bus existentibus: accepta certa multitudine currentium: 
          <lb ed="#V" n="92"/>esset vera ista propositio: omnis homo currit: accepto autem 
          <lb ed="#V" n="93"/>vno qui non sit de illa multitudine prius accepta. dicetur 
          <lb ed="#V" n="94"/>quod quidam homo non currit: et sic omnis homo currit: quidam 
          <lb ed="#V" n="95"/>homo non currit: verificantur. Prima responsio tamen est melior. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e1110">
          <lb ed="#V" n="96"/>¶ Iste rationes confirmantur: quia secundum philosophos: ante omnem motum 
          <lb ed="#V" n="97"/>fuit motus: et ante omne tempus fuit tempus: et ante omnem 
          <lb ed="#V" n="98"/>diem fuit dies. Illud autem signum scilicet omne: in istis 
          propo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sitionibus non potest distribuere adequate pro infinita 
          <lb ed="#V" n="100"/>multitudine: quia ante infinitam multitudinem dierum non 
          <lb ed="#V" n="101"/>fuit dies: cum talis infinita multitudo sit eternitas: et 
          an<lb ed="#V" n="102" break="no"/>te eternitatem nulla posset esse dies: ergo distribuit solum 
          <lb ed="#V" n="103"/>pro finita multitudine accepta vel acceptabili.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e1130">
          ¶ Item 
          <lb ed="#V" n="104"/>sancti dicunt. quod deus posset mundum perpetuare: et de 
          fa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cto perpetuabit penas et cogitationes: ita quod post omnem 
          <lb ed="#V" n="106"/>cogitationem erit cogitatio. et sic non distribuit pro 
          infini<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tis. cum infinitas nulla sit futura.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e1141">
          ¶ Sed hic est dif. 
          qua<lb ed="#V" n="108" break="no"/>liter deus potest intelligere infinitam multitudinem: cum 
          <lb ed="#V" n="109"/>fit impossibilis et ens prohibitum. Dispositio autem rei in 
          ve<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ritate est similis vel eadem dispositioni in entitate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e1151">
          ¶ 
          Di<lb ed="#V" n="111" break="no"/>co quod non est ita ens prohibitum quin inueniatur in 
          poten<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tia. ratio autem entis extenditur ad ea que sunt in potentia: et 
          <lb ed="#V" n="113"/>vlterius non videtur inconueniens multis: ponere quod deus 
          <lb ed="#V" n="114"/>intelligat sicut et nos entia prohibita. Uidetur etiam 
          mul<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tis quod ens infinitum non solum in multitudine: verum 
          <lb ed="#V" n="116"/>etiam in magnitudine non sit ens prohibitum: sicut 
          fu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>it dist. 19. declaratum. et etiam aliquo modo ostensum. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e83731-d1e1169">
          <lb ed="#V" n="118"/>¶ Ad argumentum in oppositum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>