<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="68-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e49773"><!-- l1d14-16q4 -->
            <head xml:id="FrMS88-e49773-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e111">
      Questio. iiii. 
      <lb ed="#V" n="8"/>QUeritur Utrum in essentialiter 
      or<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dinatis et realiter distinctis 
      <lb ed="#V" n="10"/>prius possit per diuinam potentiam fieri fine 
      <lb ed="#V" n="11"/>posteriori. quod non. quia prius est correlatiuum 
      <lb ed="#V" n="12"/>S ad posterius. ergo non potest esse sine eo 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e124">
               <lb ed="#V" n="13"/>¶ Contra. prius non dependet a posteriori. 
      <lb ed="#V" n="14"/>introducitur regula fratris Io. que talis est. Quando 
      <lb ed="#V" n="15"/>Hic cumque sunt aliqua essentialiter ordinata: et realiter 
      <lb ed="#V" n="16"/>distincta: deus potest facere prius fine posteriori: hec autem 
      <lb ed="#V" n="17"/>regula confirmatur ratione: et primo sic. Quandocumque est aliquod 
      <lb ed="#V" n="18"/>agens quod quantum est ex se contingenter agit: nec potest 
      ne<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cessitari ab aliquo extrinseco: si producat duo realiter 
      di<lb ed="#V" n="20" break="no"/>stincta: et vnum prius producat quam aliud: priori producto potest 
      <lb ed="#V" n="21"/>non producere posterius: et sic a productione posterioris 
      <lb ed="#V" n="22"/>cessare: sed deus est tale agens et non potest necessitari: ergo 
      <lb ed="#V" n="23"/>priori producto poterit cessare a productione posterio 
      <lb ed="#V" n="24"/>ris. Maior dicitur manifesta. quia exquo agens agit quantum 
      <lb ed="#V" n="25"/>est ex se contingenter: nec aliquid aliud potest eum 
      necessi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tare: non videtur quod producto priori non possit deus cessare a 
      <lb ed="#V" n="27"/>productione posterioris.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e159">
      ¶ Si dicas quod hoc impedit 
      co<lb ed="#V" n="28" break="no"/>existentia prioris respectu posterioris: hoc non valet: quia 
      <lb ed="#V" n="29"/>cum producto priori ab eo non possit necessitari: et quantum 
      <lb ed="#V" n="30"/>est ex se contingenter agit: cessare poterit a productione 
      po<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sterioris.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e170">
      ¶ hec ratio confirmatur quadrupliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e174">
      ¶ Primo sic. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Agens naturali necessitate circa aliquem effectum: eadem 
      <lb ed="#V" n="33"/>necessitate producit omne necessarium ad productionem 
      <lb ed="#V" n="34"/>effectus: sed per te: producto fundamento vel subiecto quod est 
      <lb ed="#V" n="35"/>prius: necessitatur deus ad producendum actum vel 
      respe<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ctus: vel illud quod est posterius: productio autem prioris est 
      <lb ed="#V" n="37"/>necessaria ad producendum posterius: ergo sequitur quod 
      ea<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dem necessitate producet prius qua producet posterius 
      <lb ed="#V" n="39"/>secundum te.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e194">
      ¶ 2o sic. Quandocumque aliquod agens naturali 
      necessita<lb ed="#V" n="40" break="no"/>te inclinatur in terminum: eadem necessitate determinat 
      <lb ed="#V" n="41"/>se in termino quantum potest: sed per te: deus necessitatur ad 
      <lb ed="#V" n="42"/>producendum respectum fundamento producto: ergo 
      neces<lb ed="#V" n="43" break="no"/>sario conseruabit illum. Item sequeretur quod dum produceret 
      <lb ed="#V" n="44"/>aliquid ad extra de necessitate non posset non produce 
      <lb ed="#V" n="45"/>re. quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e210">
      ¶ 3o sic. Quandocumque aliquod agens agit ex 
      <lb ed="#V" n="46"/>toto conatu producit perfectiorem effectum quem potest 
      pro<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ducere. Si ergo deus de necessitate producat. b. a. produm 
      <lb ed="#V" n="48"/>cto. produceret. b. ita perfectum sicut posset: et sic posita 
      <lb ed="#V" n="49"/>albedine causaret similitudinem perfectiorem quam posset: quod est 
      <lb ed="#V" n="50"/>falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e223">
      ¶ 4o sic. Necessario agens agit quamcito potest: si en 
      <lb ed="#V" n="51"/>go producto fundamento produceret respectum 
      necessa<lb ed="#V" n="52" break="no"/>rio: produceret fundamentum et respectum ab eterno¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e230">
               <lb ed="#V" n="53"/>¶ Sed contra istud instatur quadrupliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e235">
      ¶ Primo de 
      <lb ed="#V" n="54"/>composito ex materia et forma. Nam materia et forma 
      <lb ed="#V" n="55"/>simul sumpta sunt priora composito. ergo poterit deus 
      <lb ed="#V" n="56"/>ea simul facere: et tamen non erit compositum. quod 
      vide<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tur absurdum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e247">
      ¶ Secundo sic. Omnis causa videtur 
      <lb ed="#V" n="58"/>esse prior et realiter distincta a suo effectu: sed deus non 
      <lb ed="#V" n="59"/>posset albedinem imprimere: nisi sequeretur album: 
      er<lb ed="#V" n="60" break="no"/>go non omne prius realiter distinctum potest esse sine 
      po<lb ed="#V" n="61" break="no"/>steriori.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e258">
      ¶ Tertio sic. Impossibile est aliquid esse vel 
      fie<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ri sine eo: quod est eius diffinitiuum: sed quantitas 
      ingre<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ditur vt diffinitiuum hominis: quia corpus organicum: 
      <lb ed="#V" n="64"/>constat autem quod substantia est prior et realiter distincta 
      <lb ed="#V" n="65"/>ab accidente. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e269">
      ¶ Quarto sic. Omnis effectus 
      <lb ed="#V" n="66"/>sicut in esse dependet a deo. ita in fieri et conseruari. cum er¬ 
      <!--139.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>go non solum inquantum in fieri paternitas dependeat 
      <lb ed="#V" n="68"/>a deo: sed etiam in conseruari: poterit deus pro primo in 
      <lb ed="#V" n="69"/>stanti influere et postea non influere: et sic erit pater et 
      fi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lius sine paternitate. et sic pater et non pater: nam ex hoc 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod hic homo est genitus ab illo: est filius illius: erit 
      gergo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sortes genitus a Platone: et tamen non erit filius: nec plato 
      <lb ed="#V" n="73"/>erit pater.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e293">
      ¶ Ad primum si dicatur quod compositum non 
      <lb ed="#V" n="74"/>addit tertiam entitatem: sicut dicunt aliqui. facile est eua 
      <lb ed="#V" n="75"/>dere. Tenendo autem oppositum: oportet dicere quod 
      ani<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ma et corpus possunt simul esse: et tamen compositum non 
      <lb ed="#V" n="77"/>resultabit: posset enim anima coniungi corpori: vt 
      mo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tor: et tamen non resultabit aliquod tertium compositum. 
      <lb ed="#V" n="79"/>sicut non resultat ex angelo et corpore: cui vnitur aliquod 
      <lb ed="#V" n="80"/>tertium compositum ex eis differens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e311">
      ¶ Ad secundum. Si 
      <lb ed="#V" n="81"/>dicatur quod effectus formalis differt a forma: illi sic 
      di<lb ed="#V" n="82" break="no"/>centes habent dicere quod deus potest album facere sine albe 
      <lb ed="#V" n="83"/>dine: si volunt dicere consequenter: vel potius albedinem 
      <lb ed="#V" n="84"/>in subiecto sine effectu scilicet sine albo. Sed ego dico quod esse 
      <lb ed="#V" n="85"/>album nihil aliud est quam albedo. et subiectum et vnio 
      albedi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nis ad subiectum. Et istis positis est impossibile quin 
      in<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lud ponatur scilicet esse album quantumcumque sint priora: quia non 
      <lb ed="#V" n="88"/>distinguuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e331">
      ¶ Ad tertium dico. quod deus omnem 
      sub<lb ed="#V" n="89" break="no"/>stantiam priorem accidente potest sine illo accidente 
      face<lb ed="#V" n="90" break="no"/>re. Et ideo corpus quod dicitur organicum: quia est 
      pri<lb ed="#V" n="91" break="no"/>us et realiter distinctum a quantitate potest facere sine 
      <lb ed="#V" n="92"/>ea. sed hominem non potest: quia licet homo sit differens 
      <lb ed="#V" n="93"/>realiter a quantitate: tamen praesupponit quantitatem: et est 
      <lb ed="#V" n="94"/>quodammodo posterior quantitate: et sic deficit prioritas: 
      <lb ed="#V" n="95"/>et per consequens non possunt separari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e350">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#V" n="96"/>dico quod non videtur inconueniens. quod deus influat in 
      fun<lb ed="#V" n="97" break="no"/>damentum relationis non influendo in relationem: cum 
      <lb ed="#V" n="98"/>fundamentum sit prius et realiter distinctum: et sic deus 
      <lb ed="#V" n="99"/>poterit facere quod Petrus et Martinus sint. et tamen 
      pa<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ternitas non sit in Petro: nec filiatio in Martino 
      for<lb ed="#V" n="101" break="no"/>malis et actualis: sed tantum fundamentalis: quia illa non 
      <lb ed="#V" n="102"/>differt ab eis. scilicet a fundamento: et sic patet ad illud. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e368">
               <lb ed="#V" n="103"/>¶ Sed hic adhuc remanent aliquae difficultates.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e373">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ma est. Utrum deus possit facere materiam et formam 
      <lb ed="#V" n="105"/>vnita sine vnione. Dico quod non. quia omne vnitum est 
      <lb ed="#V" n="106"/>effectus formalis vnionis: materiam tamen et formam 
      <lb ed="#V" n="107"/>bene potest facere sine vnione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e384">
      ¶ Secunda difficultas est. 
      <lb ed="#V" n="108"/>Utrum deus possit facere corpus sine figura.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e389">
      ¶ Dico 
      <lb ed="#V" n="109"/>quod supposito quod deus possit facere corpus infinitum: tunc 
      <lb ed="#V" n="110"/>tale corpus erit sine figura. Si autem dicatur oppositum 
      <lb ed="#V" n="111"/>tunc erit difficile euadere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e398">
      ¶ Dicunt tamen aliquin quod iste 
      <lb ed="#V" n="112"/>extremitates scilicet superficies et punctus non dicunt aliquid  
      <lb ed="#V" n="113"/>positiuum. sed nihil aliud est punctus: nisi nihil plus 
      <lb ed="#V" n="114"/>de linea: et sic de aliis: scilicet de linea respectu superficieit 
      <lb ed="#V" n="115"/>et superficie respectu corporis: hoc est difficile tenere et 
      <lb ed="#V" n="116"/>defendere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e412">
      ¶ Ideo dico aliter. Quod illa omnia nihil abi 
      <lb ed="#V" n="117"/>solutum dicunt: sed praecise respectum: sunt enim extremitates  
      <lb ed="#V" n="118"/>aliorum: sicut punctus est extremitas linee: et sic de aliis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e419">
               <lb ed="#V" n="119"/>¶ Et si dicas quomodo albedo quae est ens positiuum et 
      absolu<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tum potest fundari in superficie: qua est ens respectiuum. Dico 
      <lb ed="#V" n="121"/>quod nec albedo fundatur in superficie: nec superficies in 
      al<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bedine: sed ambo in eodem subiecto de hoc alias.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e430">
      ¶ Sed 
      di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ces. quomodo dicere debes de linea dum est sine 
      pun<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cto: et superficies sine linea: et sic de aliis. Dico quod omnia 
      <lb ed="#V" n="125"/>sunt finita fundamentaliter: non tamen formaliter actualiter. 
      <lb ed="#V" n="126"/>Et sic dicendum est. sicut diceremus de duabus 
      albedini<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bus sine similitudine. Eent enim inter eas similitudo 
      fun<lb ed="#V" n="128" break="no"/>damentalis. sed tamen non formalis nec actualis: que est 
      <lb ed="#V" n="129"/>accidens: et potest ab eis separari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e448">
      ¶ Tertia 
      difficul<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tas est. Utrum deus possit facere actionem sine 
      termi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>no. Dico quod sicut inferius declarabitur quod actio 
      respici<lb ed="#V" n="132" break="no"/>passum tanquam terminum: et sicut non potest fieri respe¬ 
      <!--140.xml-->
      <pb ed="#V" n="69-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ctus sine termino. ita nec actio sine passio. quia terminus 
      <lb ed="#V" n="2"/>est prior ipsa relatione naturaliter et ordine essentiali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e468">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="3"/>si fieret quastio. Utrum deus possit facere actionem sine 
      <lb ed="#V" n="4"/>termino scilicet quod accipit esse per istam actionem. potest dici 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod non. sicut enim declarabitur: actio presupponit 
      pro<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ductionem: productio autem tam actiua quam passiua 
      pre<lb ed="#V" n="7" break="no"/>supponit terminum: quia actio vel productio actiua 
      pre<lb ed="#V" n="8" break="no"/>supponit fundamentum et terminum: hoc enim est 
      genera<lb ed="#V" n="9" break="no"/>le cuilibet respectui. Productio enim passiua fundatur in 
      <lb ed="#V" n="10"/>termino producto: ergo ipsum presupponit: et per 
      con<lb ed="#V" n="11" break="no"/>sequens actiua: quia simul natura est cum passiua. Dico 
      <lb ed="#V" n="12"/>ergo quod deus separare non posset actionem a termino: lice 
      <lb ed="#V" n="13"/>distinguuntur realiter. quia ordine essentiali et 
      necessa<lb ed="#V" n="14" break="no"/>rio actio presupponit terminum: et sic patet ad illud. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e497">
               <lb ed="#V" n="15"/>¶ Quarta difficultas est. Si deus possit facem motum sine 
      <lb ed="#V" n="16"/>termino: quia videtur esse prior realiter et essentialiter et 
      distin<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ctus realiter. Dico quod accipiendo motum pro 
      forma<lb ed="#V" n="18" break="no"/>luente: que non est aliud a termino. patet quod potest. Sed 
      ad<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cipiendo motum profluxu forme: qui nihil aliud est 
      <lb ed="#V" n="20"/>nisi ordo partium forme: et ordo sicut quilibet 
      respe<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ctus presupponit terminum et fundamentum: 
      relinque<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tur dicendum quod motus non potest esse sine termino: quia 
      <lb ed="#V" n="23"/>posterior eo. Eodem modo dico de mutatione. Ipsa enim 
      <lb ed="#V" n="24"/>est posterior termino.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e522">
      ¶ Quinta difficultas est. Utrum 
      <lb ed="#V" n="25"/>deus possit faceme animal: quod non sit sanum vel egrum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e527">
               <lb ed="#V" n="26"/>¶ Dico quod hic est imaginandum sicut superius dictum 
      <lb ed="#V" n="27"/>est de quantitate: comparando enim sanum ad egrum: vel 
      <lb ed="#V" n="28"/>istas formas ad corpus quod immediate respiciunt 
      <lb ed="#V" n="29"/>pro subiecto: quia ipsum est prius eis et distinctum reali 
      <lb ed="#V" n="30"/>ter: potest deus corpus sine sanitate et egritudine facem 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e540">
               <lb ed="#V" n="31"/>¶ Sed loquendo de homine qui presupponit in 
      cor<lb ed="#V" n="32" break="no"/>pore talem mixtionem que est lanitas vel egritudo: 
      si<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cut dictum fuit de quantitate: sicut deus non potest 
      fa<lb ed="#V" n="34" break="no"/>cere hominem sine quantitate: sic non hotest deus 
      fa<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cere hominem sine qualitate: ita forte non potest face 
      <lb ed="#V" n="36"/>hominem sine illis mixtionibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e556">
      ¶ Ideo dico quod sicut 
      <lb ed="#V" n="37"/>corpus potest fieri sine quantitate: sed non homo. ita corpus potest fieri 
      <lb ed="#V" n="38"/>sine istis mixtionibus. licet non homo vel humanitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e563">
      ¶ 
      Sex<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ta difficultas: de luce et tenebris respectu aeris. Utrum 
      <lb ed="#V" n="40"/>aer possit fieri sine eis. ita quod aer esset qui non esset nec 
      luci<lb ed="#V" n="41" break="no"/>dus nec tenebrosus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e572">
      ¶ Dico quod hec regula non tenet in 
      pri<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uatione et habitu: quia priuatio non producitur: sed ex sola 
      amo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tione habitus inducitur. Et ideo non potest fieri quod subiectum non 
      <lb ed="#V" n="44"/>sit sub altero eorum: quia si excludatur habitus eo inducitur 
      <lb ed="#V" n="45"/>priuatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49773-d1e584">
      ¶ Ad argumentum ex dictis patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>