<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#V" n="163-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f22658"><!-- l2d35-42q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-f22658-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e111">
               <lb ed="#V" n="10"/>Post hoc videndum est etc. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Ad euidentiam infiniti. ¶ Cir 
      <lb ed="#V" n="12" break="no"/>ca dist. 35. et 37. 
      <lb ed="#V" n="13"/>sequentes. Quero quatuor quaestiones. Prima 
      <lb ed="#V" n="14"/>quaestio est: vtrum primum principium productiuum et vltim 
      <lb ed="#V" n="15"/>mus finis coincidant in idem. Et videtur 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod non. vnus est altissimus. vt dicitur in ec 
      <lb ed="#V" n="17"/>clesiastico. sed essent due rationes altissime.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e131">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#V" n="18"/>in Apoc. Ego sum alpha et o. 
      <lb ed="#V" n="19"/>4or conclusiones: quarum 
      <lb ed="#V" n="20"/>hic introducuntum pest: quod coincidant 
      <lb ed="#V" n="21"/>essentialiter: et hoc est: quia vna est natura eorum. probatur. in omni natura 
      il<lb ed="#V" n="22" break="no"/>limitata est inuenire omnem perfectionem cui non repugnat 
      infini<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tas et illimitatio nam diuina est huiusmodi. Ratio autem producttlua 
      <lb ed="#V" n="24"/>dicit perfectionem simpliciter: et ratio vltimi finis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e149">
      ¶ Secunda conclusio. quod 
      <lb ed="#V" n="25"/>coincidunt suppositaliter: probatur per Ansel. in monologion. 
      <lb ed="#V" n="26"/>sb. in omni supposito perfectissimo est inuenire omnem 
      perfectio<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nem simpliciter. Ratio aut principii productiui est perfectio 
      sim<lb ed="#V" n="28" break="no"/>pliciter. ergo daiet inueniri in perfectissimo supositum scilicet deo. et etiam ratio 
      fi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e162">
      ¶ 3a conclusio quod coincidunt realiter: quia nulla perfectio simpliciter 
      <lb ed="#V" n="30"/>absolutua ponitur in deo vel in diuinis distincta ab alia realiter. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e168">
               <lb ed="#V" n="31"/>¶ 4a conclusio quod non coincidunt formaliter: hoc autem probatur via 
      di<lb ed="#V" n="32" break="no"/>uisiua. causa extrinseca enim formaliter diuiditur per finem et 
      efficien<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e177">
      ¶ 2o. quia ex rationibus formalibus habent ordinem ille causae. ergo 
      <lb ed="#V" n="34"/>vbicumque inueniuntur manebit iste ordo. vbi autem est ordo 
      <lb ed="#V" n="35"/>ibi est disto extremorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e184">
      ¶ 3o quia relationes diuersarum ratio 
      <lb ed="#V" n="36"/>num habent terminos formaliter distinctos. In eadem autem natura 
      <lb ed="#V" n="37"/>creata fundantur due dependentie iste sunt diuerse et non 
      <lb ed="#V" n="38"/>distinguuntur nisi ratione termini. homo autem est deus. ergo in deo est huiusmo 
      <lb ed="#V" n="39"/>non identitas formalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e195">
      ¶ 4o. quia deus sub ratione essentie est vltim 
      <lb ed="#V" n="40"/>mus finis. quia obeium beatificum sub ratione illa: sub ratione autem 
      <lb ed="#V" n="41"/>essentie non est principium productiuum: quia essentia: vt sic necessario causat 
      <lb ed="#V" n="42"/>quicquid causat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e204">
      ¶ Sed hic est disceptatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e207">
      ¶ Nam aliqui dicunt. 
      <lb ed="#V" n="43"/>quod non est demonstrabile quod vltimus finis fit principium efficiens. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Sed hoc est creditum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e215">
      ¶ Sed contra hoc aliqui nostrm arguunt sic. primia: 
      <lb ed="#V" n="45"/>omnis causa secunda agit dependenter: sed primum efficiens et mouens non 
      <lb ed="#V" n="46"/>potest agere dependenter. quia omnino immobile: et ita nullam potest 
      <lb ed="#V" n="47"/>habere causam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e224">
      ¶ 2o sic. impossibile est quod aliquid sit causa alterius quo 
      <lb ed="#V" n="48"/>non existente nihil minus esset: sed si vltimus finis non esset: adhuc 
      <lb ed="#V" n="49"/>prius efficiens remaneret: quia ponitur independens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e231">
      ¶ 3o agens 
      <lb ed="#V" n="50"/>agit vel propter finem prestitutum a se: et hoc non: quia praestitutio est 
      <lb ed="#V" n="51"/>actus secundus: qui praesupponit primum qui habet finem in suo priori. non 
      <lb ed="#V" n="52"/>praestitutum ab alio: quia prius agens non habet agens superius se: quod 
      <lb ed="#V" n="53"/>possit sibi praestituere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e242">
      ¶ Quarta ratio est hec. quandocumque sunt 
      <lb ed="#V" n="54"/>alique due cause subordinate: depta vna scilicet 
      principalio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ri altera remouetur: sed finis non causat nisi mouendo 
      ef<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ficiens. quod ergo non habet efficiens non habet finem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e251">
      ¶ Ad primum dico. quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>eodem modo quo suum esse dependet ab vltimo fine: ita et 
      age<lb ed="#V" n="58" break="no"/>re. Sed non dependet ab eo in ratione mouentis: sed in ratione 
      fi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nis: quia sua actio non est ab alio agente.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e260">
      ¶ Ad 2m dico. quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>sublato vltimo fine: adhuc esset inter causatiua: nego istam 
      <lb ed="#V" n="61"/>quia vere causat alia causalitate quae non est productio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e268">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="62"/>contra non requritur quod causa finalis sit actu quando causat: ergo ablata est 
      <lb ed="#V" n="63"/>sentia diuina adhuc esset illud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e275">
      ¶ hic diceretur quod licet hoc 
      <lb ed="#V" n="64"/>sit verum de finibus sub fine. non tamen sub vltimo fine.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e280">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="65"/>aliud dico quod non est propter finem a se prestitutum sed inatum sibs 
      <!--328.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>sicut materia esset propter formam: si nihil aliud esset.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e291">
      ¶ Ad aliud 
      <lb ed="#V" n="67"/>potest duci ad omnium: quia finis est prior causa quam effectus: et prius 
      <lb ed="#V" n="68"/>fine posteriori potest causare: non video igitur demonstrationem 
      <lb ed="#V" n="69"/>in proposito. Et ideo hic intelligendum est quod aliqui effectus habent 
      <lb ed="#V" n="70"/>4or causas simul sicut compotetium de genere substantie dependet a materia 
      <lb ed="#V" n="71"/>et forma et efficiente et vltimo fine. Alii habent duas causas 
      <lb ed="#V" n="72"/>tantum: sicut anima rationalis non dependet a materia organica: sed 
      ab<lb ed="#V" n="73" break="no"/>vltimo fine et efficiente secundum fidem et non est dare effectum qust 
      <lb ed="#V" n="74"/>dependeat a paucioribus causis. Quanto autem nobilior est 
      <lb ed="#V" n="75"/>effectus tanto a paucioribus dependet: ideo dixissent philosophi quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>intelligentie ab vna sola causa dependent.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e315">
      ¶ Sed hic est difficultas si 
      <lb ed="#V" n="77"/>primum efficiens agit propter finem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e320">
      ¶ hic dico. quod hoc potest 2o 
      intelli<lb ed="#V" n="78" break="no"/>gi: vel propter finem operationis quae est formaliter in eo: vel propter 
      fi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nem effectus: et hoc modo deus agit propter finem: sicut productionis quae 
      <lb ed="#V" n="80"/>produxit mundum: istius autem actionis transeuntis bene est finis: 
      <lb ed="#V" n="81"/>non autem operationis immanentis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e332">
      ¶ 2a difficultas est de agentibus 
      <lb ed="#V" n="82"/>aturalibus. Dico quod agunt propter finem non a se intentum et 
      praestitu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tum. Sed a superiori. sicut artifices inferiores propter finem 
      <lb ed="#V" n="84"/>artificis superioris. Eodem modo de agentibus intellectualibus 
      <lb ed="#V" n="85"/>quia sicut voluntas habet quid agat: ita necessario habet: cur agat secundum 
      <lb ed="#V" n="86"/>Ans.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e345">
      ¶ Alia difficultas quia ratio boni et finis idem est. Ratio autem bon 
      <lb ed="#V" n="87"/>et essentie anime non sunt idem formaliter. Dico quod bonum formaliter 
      <lb ed="#V" n="88"/>dicit habitudinem aptitudinalem ad appetitum: sed 
      funda<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mentaliter est ratio abi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f22658-d1e354">
      ¶ Sed est ne disto inter finem et causam 
      fi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nalem: Dico quod non: sicut inter efficiens et causam efficientem: 
      <lb ed="#V" n="91"/>quia finis est cuius gratia: et hoc idem est causa finalis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>