<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="97-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e72048"><!-- l1d32q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e72048-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e111">
               <lb ed="#V" n="33"/>¶ Distinctio. xxxii. Questio i. 
      <lb ed="#V" n="34"/>hic oritur quaestio ex perdcis deducta. 
      <lb ed="#V" n="35"/>CIrca Distionem. 32. Quero de actione 
      <lb ed="#V" n="36"/>quae est respectus. primo vtrum in divinis sit 
      <lb ed="#V" n="37"/>aliqua actio de genere actionis. Quod sic. Doeti: 
      <lb ed="#V" n="38"/>ait. deus est primum mouens: modo mouere est 
      <lb ed="#V" n="39"/>agere. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e129">
      ¶ Contra. Nullum 
      praedicamen<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tum est in deo formaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e134">
      ¶ hic sunt 
      duo<lb ed="#V" n="41" break="no"/>facienda. Primum est videre de quesito. 2m est quomo 
      <lb ed="#V" n="42"/>do huiusmodi actio ponitur in creaturis. 
      <lb ed="#V" n="43"/>ad primum est sciendum quod actio est nomen 
      equi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>Quantum uocum: accipitur en. primo pro aliquo de genere 
      <lb ed="#V" n="45"/>substantie: et isto modo accipit Aug. 14. de tri. vbi dicit quod anima se 
      <lb ed="#V" n="46"/>ipsam semper nouit: et exponit se semper scilicet habitualiter: quia semper 
      <lb ed="#V" n="47"/>habet essentiam sibi praesentem qua potest se noscere. Alia actio est de 
      ge<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nere qualitatis: sicut intelligere et velle. Alia est de genere 
      re<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lationis. quando scilicet accipitur pro productione actiua: productio autem 
      <lb ed="#V" n="50"/>tunc dicit talem actionem. Alia autem est quae est proprie de genere actio 
      <lb ed="#V" n="51"/>nis: sicut mouere. Primo modo et 2o modo nulli dubius esse dicitur 
      <lb ed="#V" n="52"/>quin sit in deo. est enim primo modo. quia essentia est praesens intellectui. Esi 
      <lb ed="#V" n="53"/>etiam 2o modo. quia ibi est vere intelligere et velle secundum rationes 
      for<lb ed="#V" n="54" break="no"/>males secundum quas inueniuntur in creaturis: licet ibi proprie non 
      <lb ed="#V" n="55"/>sint qualitates. Est etiam in deo 3o modo. quia ibi est productio acti 
      <lb ed="#V" n="56"/>ua scilicet generatio actiua et spiratio. licet non sint de genere relationis. 
      <lb ed="#V" n="57"/>tamen retinent suas rationes formales.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e173">
      ¶ Totum ergo dubium stat 
      <lb ed="#V" n="58"/>in 4o modo. Utrum actio proprie accepta quae respicit passum 
      <lb ed="#V" n="59"/>ponatur in deo. et quantu ad hoc dico quod non: quod probo 4r 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e181">
               <lb ed="#V" n="60"/>¶ Primo sic. In quocumque inuenitur actio: isto modo 
      inueni<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tur et passio siue pati: quia actio isto modo respicit passum: 
      <lb ed="#V" n="62"/>sed in deo non est inuenire passionem: nec pati: ergo in deo non 
      <lb ed="#V" n="63"/>est actio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e192">
      ¶ 2o sic. Patiens inquantum patiens dicit 
      imperfe<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ctionem. ergo deus non est patiens. sed vbicumque est verum agens: 
      <lb ed="#V" n="65"/>ibi est verum patiens. ergo deus quantum ad intra non est proprie 
      <!--197.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>agens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e205">
      ¶ 3o sic. Ubicumque est actio: ibi est receptio. sed in 
      <lb ed="#V" n="67"/>deo non est receptio. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e210">
      ¶ 4o sic. Impossibile est 
      in<lb ed="#V" n="68" break="no"/>telligere actionem et passionem proprie acceptas sine 
      mu<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tatione: si ergo esset in deo actio. esset in deo mutatio: 
      sedil<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lud est impossibile: ergo impossibile est quod deus habeat in se 
      actio<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e221">
      ¶ Sed circa hoc instatur 4r. Primo sic. Ubicumque principium 
      <lb ed="#V" n="72"/>productiuum imprimit aliquid in aliquo. ibi est vera actio. 
      <lb ed="#V" n="73"/>quia proprie actio non est nisi quaedam impressio: sed in diuinis pater 
      <lb ed="#V" n="74"/>imprimit generationem passiuam sue essentie vel naturae. ergo 
      <lb ed="#V" n="75"/>necessario ibi est actio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e232">
      ¶ 2o sic. Quando aliquid posterius natura: habet 
      <lb ed="#V" n="76"/>aliquid ab alio quam sit illud. videtur habere per actionem de genere 
      <lb ed="#V" n="77"/>actionis. sed filius est prius quam attributa cum sibi 
      comicen<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tur: ergo posterius habet a patre attributa quam sit. et per consequens in deo 
      <lb ed="#V" n="79"/>erit vere actio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e244">
      ¶ 3o sic. Impossibile est aliquem agere 
      <lb ed="#V" n="80"/>nisi habeat actionem: sed deus agit ad extra: ergo habet 
      <lb ed="#V" n="81"/>actionem. Maior patet. probo minorem. quia 
      impossibi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>le est deum producere aliquid ad extra nisi agendo. Eodem 
      <lb ed="#V" n="83"/>modo arguitur de productione ad intra.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e255">
      ¶ 4o sic. Uidem 
      <lb ed="#V" n="84"/>tur enim quod productio et actio sint inseparabilia: sed 
      pro<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ductio est in deo: ergo et actio: maior apparet. quia si essent separa 
      <lb ed="#V" n="86"/>bilia: deus in creaturis posset separare productionem ab 
      <lb ed="#V" n="87"/>actione: quod videtur inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e266">
      ¶ Ad primum dico. quod licet esse 
      fun<lb ed="#V" n="88" break="no"/>det generationem passiuam. non tamen recipit: respectu ante recepti 
      <lb ed="#V" n="89"/>ui est praecise impraessio et non respectu fundamenti: vnde 
      funda<lb ed="#V" n="90" break="no"/>mentum abstrahit a subiecto: recipiens enim et receptum semper 
      di<lb ed="#V" n="91" break="no"/>stinguuntur realiter: non autem fundamentum: et quod fundatur: 
      <lb ed="#V" n="92"/>vt superius declaratum est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e279">
      ¶ Ad 2m dico per idem quod 
      attri<lb ed="#V" n="93" break="no"/>buta non imprimuntur essentie: sed potius fundantur in 
      es<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sentia. et ideo nego maiorem: quantumcumque fundamentum prius 
      <lb ed="#V" n="95"/>nam sit fundato: non tamen vt sic recipit illud: et per consequens sibi 
      <lb ed="#V" n="96"/>non imprimitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e290">
      ¶ Ad 3m dico quod deus quando producit ange 
      <lb ed="#V" n="97"/>lum: nihil agit actione de qua est sermo. sed tantum producit. 
      ni<lb ed="#V" n="98" break="no"/>hil enim transmutat quando producit angelum: quia non est ibi subiectum 
      <lb ed="#V" n="99"/>aliquod quod se habeat nunc aliter quam prius: nec est aliquid cui im 
      <lb ed="#V" n="100"/>primatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e301">
      ¶ Si dicas saltem quando deus creat animam est ibi 
      <lb ed="#V" n="101"/>actio qua transmutat corpus. Dico quod quando deus animam 
      pro<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ducit non agit in animam ista actione: sed solum producit eam 
      <lb ed="#V" n="103"/>agit autem in corpus: sicut sol agit in aerem: non aut in lucem: 
      <lb ed="#V" n="104"/>quia producit eam. Unde aliud est produci: et aliud pati. aer 
      pa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>titur et lux producitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e315">
      ¶ Ad 4m dico. quod productio 
      ab<lb ed="#V" n="106" break="no"/>strahit ab actione: sed tamen licet sic abstrahat: et per consequens vnum 
      <lb ed="#V" n="107"/>possit sine alio reperiri: respectu tamen agentis creati non potest: 
      <lb ed="#V" n="108"/>quia formam non potest producere separatam: sed tantum in materia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e324">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="109"/>hic est difficultas. Utrum actio sit aliquid absolutum. Dico quod actio non 
      <lb ed="#V" n="110"/>dicit aliquid absolutum: sed potius respectiuum: quod ostendo 
      <lb ed="#V" n="111"/>4r
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e333">
      ¶ Primo sic. quia absolutum nunque quiditatiue 
      diffiniti<lb ed="#V" n="112" break="no"/>per aliud. sed actio diffinitur per passum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e338">
      ¶ 2o sic. Omnis 
      for<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ma absoluta quae ab agente naturali producitur in subiecto: actione 
      <lb ed="#V" n="114"/>de genere actionis producitur. si ergo actio esset forma absolu 
      <lb ed="#V" n="115"/>ta: actione de genere actionis posset produci: et sic actionis est 
      <lb ed="#V" n="116"/>set actio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e349">
      ¶ 3o sic. quia quod est alicuius vt fundamenti et alte 
      <lb ed="#V" n="117"/>rius vt termini est respectus: actio est huiusmodi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e354">
      ¶ 4o sic. 
      <lb ed="#V" n="118"/>quia agens inquantum agens est ad aliquid: sed hoc sibi non conuenit 
      <lb ed="#V" n="119"/>nisi per actionem: ergo actio est formaliter respectiua. Dico ergo quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>actio est forma respectiua et respectus extrinsecus 
      adue<lb ed="#V" n="121" break="no"/>niens et non intrinsecus: quia posito agente et passo: ex nam 
      ta<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lium extremorum non oritur respectus actionis: sicut patet. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e368">
               <lb ed="#V" n="123"/>¶ Sed adhuc contra conclusione principalem istius partis sunt 
      du<lb ed="#V" n="124" break="no"/>bia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e375">
      ¶ Primum est. quia in diuinis est receptio. ergo passio: 
      <lb ed="#V" n="125"/>imiliter generatio passiua: ergo et passio: et per consequens actio. Dico quod filium 
      <lb ed="#V" n="126"/>recipere esse a patre est filium originari ab eo: non quod aliquid 
      si<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bi imprimat: sed quantum ad generationem passiuam. hic accipitur 
      <lb ed="#V" n="128"/>passio equoce et improprie: quia omnis virtus productiua dicitur 
      <lb ed="#V" n="129"/>actiua: ideo eius correlatiua dicitur passiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e388">
      ¶ 2m dubius est. quare 
      <lb ed="#V" n="130"/>ita bene non possunt esse actio et passio in deo: sicut productio et 
      <lb ed="#V" n="131"/>produci.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e395">
      ¶ Dico quod in nulla productione alicuius subsi¬ 
      <!--198.xml-->
      <pb ed="#V" n="98-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>stentis est proprie actio. quia actio non est nisi quedam 
      im<lb ed="#V" n="2" break="no"/>pressio: quod repugnat subsistenti: angelus enim nulli 
      im<lb ed="#V" n="3" break="no"/>primitur: in deo autem nihil producitur nisi subsistens. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Apparet ergo quod in deo respectu intrinsecorum non est nisi 
      <lb ed="#V" n="5"/>producere et produci: respectu autem extrinsecorum est 
      <lb ed="#V" n="6"/>producere et produci. et est ibi agere: quia deus 
      infundit<lb ed="#V" n="7" break="no"/>et imprimit multa postquam produxit. 
      <lb ed="#V" n="8"/>ad 2m principioe videndum est per quem modum 
      <lb ed="#V" n="9"/>Quantum actio ista ponatur in creaturis: et ex hoc 
      <lb ed="#V" n="10"/>erit magis clarum: quod prius dictum est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e426">
      ¶ Est autem sciendum. quod 
      <lb ed="#V" n="11"/>in productione quando agens creatum aliquid producit necessario 
      <lb ed="#V" n="12"/>sunt tria absoltua et sex respectus. Exenmum. In illuminatione 
      <lb ed="#V" n="13"/>aeris est ibi prieo lux solis: qua est principium productiuum: et lux 
      produ<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cta quae est terminus productionis: et aer qui est subiectum 
      passi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ue recipiens lucere: quae est effectus productus: et sic aer 
      illu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>minatur. Sunt autem inter ista tria absoltua sex respectus: quia quod 
      <lb ed="#V" n="17"/>libet istorum comparatur per duplicem respectum ad alia duo. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Nam lux solis habet in se respectum agentis. et respectum 
      produ<lb ed="#V" n="19" break="no"/>centis. per respectum agentis comparatur ad subiectum scilicet ad aerem. per 
      <lb ed="#V" n="20"/>respectum autem producentis comparatur ad terminum pro 
      <lb ed="#V" n="21"/>ductum scilicet ad lucem. In principio autem passio scilicet in aere sunt 
      <lb ed="#V" n="22"/>duo alii respectus scilicet respectus patientis. et per istum 
      respi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cit agens. habet etiam respectum recipientis: et per istum respicit 
      <lb ed="#V" n="24"/>luceme tanquam causa materialis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e459">
      ¶ Recipere enim vel respectus 
      re<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ceptionis: qui est respectu formarum materialium: est 
      haditu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>do causare materialis ad suum effectum. In termino autem scilicet in luce 
      <lb ed="#V" n="27"/>sunt etiam duo respectus scilicet respectus productionis passiue: et per 
      <lb ed="#V" n="28"/>istum. respicit agens: vt principius productiuum: est etiam in eo respectus 
      <lb ed="#V" n="29"/>recepti ad recipiens. et per istum respicit aerem vel subiectum reci 
      <lb ed="#V" n="30"/>piens: sicut effectus materialis causam suam saltem materialem in qua. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e476">
               <lb ed="#V" n="31"/>¶ Sed quantum ad istos respectus oriuntur aliqua dubia. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Primum est de istorum respectuum distictone. et 2m est de ipsorum 
      <lb ed="#V" n="33"/>ordine.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e485">
      ¶ Quantum ad primum ostendo primo quod isti respect 
      <lb ed="#V" n="34"/>distinguantur. 2o quomodo distinguuntur. 3o ostendo per signum. primo 
      er<lb ed="#V" n="35" break="no"/>go ostendo quod distinguuntur: et primo de agere et pati: et recipere 
      <lb ed="#V" n="36"/>et recipi: quia si recipe esset agere: et recipi pati: tunc omne 
      rece<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ptiuum inquantum receptiuum ageret: et sic ageret materia in 
      pu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ra potentia: cum sit receptiua pure et summe esset actiua. Si 
      <lb ed="#V" n="39"/>militer forma esset passiua: et tunc forma pateretur a materia. si 
      <lb ed="#V" n="40"/>militer si recipi esset agere: tunc forma producta ageret: ex 
      <lb ed="#V" n="41"/>eo quod recipetur: et sic semper ageret in materiam: quod est falsum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e505">
               <lb ed="#V" n="42"/>¶ 2o ostendo quod agere et pati distinguuntur a producere et 
      pro<lb ed="#V" n="43" break="no"/>duci. quia si non. tuc sol agendo in aerem produceret eum. similiter 
      pro<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ducendo lucem ageret in eam: quod est falsum. non enim aer fit a sod 
      <lb ed="#V" n="45"/>le. sed patitur. lux autem fit et non patitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e516">
      ¶ 3o ostendo quod est 
      distin<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ctio inter recipere et recipi: et producere et produci. quia si 
      <lb ed="#V" n="47"/>non. tunc cum matera recipiat ipsa produceret: sed cum 
      forma<lb ed="#V" n="48" break="no"/>semper recipiatur: tunc semper generaretur corrupto omni 
      <lb ed="#V" n="49"/>agente: et similiter nec recipi est producere: quia cum forma recipia 
      <lb ed="#V" n="50"/>tur in materia. tunc forma produceret materiam: et causaret eam. quod 
      <lb ed="#V" n="51"/>est falsum. tum quia mulle sunt forme que non sunt actiue. 
      <lb ed="#V" n="52"/>imiliter tunc mteam causaretur a forma creata.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e534">
      ¶ 4o ostendo quomodo 
      di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>stinguuntur: sicut enim declaratum fuit superius: distinctio 
      re<lb ed="#V" n="54" break="no"/>spectuum licet sit ex rationibus formalibus eorum: tamen nobis 
      euiden<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ter innotescit ex suis causis scilicet fundamento et termino. 
      <lb ed="#V" n="56"/>vbi ergo alterum istorum variatur vel ambo. concluditur euidenter 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod respectus distinguuntur. Oostenditur ergo distinctio istorum 
      <lb ed="#V" n="58"/>respectuum ex variatione fundamentorum et terminorum. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Nam aliqui istorum praecise distinguuntur propter distonem 
      termi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>norum. Aliquin propter distinctionem fundamentorum prec 
      <lb ed="#V" n="61"/>se. Aliquin propter vtrumque. Exemplum primi est. quia in sole 
      <lb ed="#V" n="62"/>sunt duo respectus scilicet producentis ad productum: et agens 
      <lb ed="#V" n="63"/>tis ad passum. isti omnes habent idem fundamentum: sed 
      <lb ed="#V" n="64"/>termini sunt distincti: quia lux est terminus vnius: et 
      alte<lb ed="#V" n="65" break="no"/>rius aer. similiter in aere est respectus recipientis et 
      pa<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tientis qui idem habent fundamentum: sed termini sunt di¬ 
      <!--198.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>uersi: scilicet sol qui est terminus passionis. et lux qua est 
      <lb ed="#V" n="68"/>terminus receptionis. similiter lux habet respectum 
      productio<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nis passiue: et receptionis passiue quin habent idem 
      fun<lb ed="#V" n="70" break="no"/>damentum. sed termini sunt diuersi. quia sol vnius et 
      aer<lb ed="#V" n="71" break="no"/>alterius. Exemplum secundi est. quia sol habet respectum ad aerem 
      <lb ed="#V" n="72"/>in ratione mouentis: et lux habet respectum ad aerem in 
      ratio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ne recepti: et isti respectus non distinguuntur in ratione 
      termi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ni. quia terminus omnino idem est: sed ratione fundamenti: quia 
      <lb ed="#V" n="75"/>sol est fundamentum vnius. et lux alterius. similiter est de 
      <lb ed="#V" n="76"/>aliis combinationibus. Exemplum tertii est. Nam sol 
      respe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctum habet ad aerem sicut agens ad passum: et lux ad solem: 
      <lb ed="#V" n="78"/>sicut productum ad producens. Isti respectus distinguuntur 
      <lb ed="#V" n="79"/>ex terminis: quia aer est terminus vnius: et sol alterius: similiter 
      <lb ed="#V" n="80"/>distinguuntur ex fundamentis. quia sol est fundamentum vnius 
      <lb ed="#V" n="81"/>et lux alterius. Intelligendum tamen quod duo istorum respectuum 
      <lb ed="#V" n="82"/>sunt extrinsecus aduenientes scilicet respectus agentis et 
      pa<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tientis: quia positis extremis non oriter talis respectus 
      in<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ter ea. Alii autem sunt intrinsecus aduenientes: sed duo 
      eo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>rum in fieri tantum: sicut producere et produci: quia stantibus ex 
      <lb ed="#V" n="86"/>tremis in facto esse non semper producuntur. Alii autem duo stanti 
      <lb ed="#V" n="87"/>semper scilicet recipere et recipi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e617">
      ¶ Ex his sequitur 3m scilicet signum 
      <lb ed="#V" n="88"/>euidens distitonis istorum. Quecumque enim ita se habent quod vnum 
      <lb ed="#V" n="89"/>potest sine alio esse illa distinguuntur. sed ita se habent isti 
      <lb ed="#V" n="90"/>respectus: nam stant recipere et recipi sine agere et pati. 
      <lb ed="#V" n="91"/>similiter recipere et recipi sine producere et produci. hoc patet. 
      <lb ed="#V" n="92"/>quia producere et produci solum consequuntur extrema in fieri. 
      <lb ed="#V" n="93"/>recipere autem et recipi solum consequuntur extrema in facto 
      <lb ed="#V" n="94"/>esse. Similiter producere et produci stant sine agere et pati et 
      <lb ed="#V" n="95"/>recipere et recipi: sicut patet in productione alicuius sub 
      <lb ed="#V" n="96"/>sistentis: quia nihil recipit nec recipitur: nec aliquid agit vel 
      <lb ed="#V" n="97"/>patitur: patet ergo distinctio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e642">
      ¶ 2m dubium est de ordine isto. 
      <lb ed="#V" n="98"/>cum respectuum. Et quantum ad hoc dicitur ab aliquibus satis 
      ap<lb ed="#V" n="99" break="no"/>parenter quod agere et pati praecedunt alios respectus scilicet pro 
      <lb ed="#V" n="100"/>ducere et produci: recipere et recipi: quod probatur sic: quando 
      alie<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cause concurrunt ad aliquem effectum: sicut in proposito 
      <lb ed="#V" n="102"/>actiuum et passiuum: prior est habitatio causarum adinuincem 
      <lb ed="#V" n="103"/>quam alicuius earum ad effectum: cum non causent effectum 
      <lb ed="#V" n="104"/>nisi vt adinuicem proportionate: sed actiuum et passiuum 
      <lb ed="#V" n="105"/>respiciunt se adinuicem per actionem et passionem: vt 
      ef<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ficiens materiam: sed per productionem et receptionem 
      respi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ciunt effectum: ergo respectus agentis et patientis praecedunt 
      <lb ed="#V" n="108"/>alios. Dicunt ergo isti quod respectus agentis et patientis 
      prae<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cedunt. sicut respectus mutui causarum adinuicem. 2o istos 
      <lb ed="#V" n="110"/>sequuntur respectus producentis ad productum. 3o 
      re<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ceptionis actiue et passiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e675">
      ¶ Sed mihi apparet quod hoc 
      <lb ed="#V" n="112"/>non potest stare. Nam agens impossibile est quod intelligatur in aliquid  
      <lb ed="#V" n="113"/>agere: nisi intelligatur in illud aliud imprimere. sed quod im 
      <lb ed="#V" n="114"/>primitur prius est productum quam imprimatur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e684">
      ¶ Di 
      <lb ed="#V" n="115"/>co ergo quantum ad istu ordinem tres conclusiones. Prima est quod respe 
      <lb ed="#V" n="116"/>ctus producentis et producti prior est respectu agentis ad 
      <lb ed="#V" n="117"/>passum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e693">
      ¶ 2a. quod respectus recipientis et recepti 
      prece<lb ed="#V" n="118" break="no"/>dunt agere et pati.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e698">
      ¶ 3a est quod isti vltimi sunt. Primam 
      contrs<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nem probo sic. Quandocumque alique relationes sunt intrinse 
      <lb ed="#V" n="120"/>cus aduenientes: et alique extrinsecus: Prius pullulant 
      <lb ed="#V" n="121"/>ille quae sunt intrinsecus aduenientes quam que sunt extrinse 
      <lb ed="#V" n="122"/>cus: sed agere et pati sunt respectus extrinsecus 
      adue<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nientes: omnes alii: potissime producere et produci sunt 
      <lb ed="#V" n="124"/>itrinsecus: ergo producere et produci praecedunt naturaliter agere 
      <lb ed="#V" n="125"/>et pati.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e716">
      ¶ Confirmatur. quia quando sunt alique relationes vel 
      con<lb ed="#V" n="126" break="no"/>parationes: quarum vna potest esse sine alia et non econverso. quae potest esse 
      <lb ed="#V" n="127"/>sine alia est prior: sed repugnat actioni et passioni esse 
      <lb ed="#V" n="128"/>sine productione: vt patuit. supra non autem econverso: vt patet in 
      diui<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e728">
      ¶ 2a conclus scilicet quod recipere et recipi sint prius quam agere 
      <lb ed="#V" n="130"/>et pati. probatur sic. Nullum agens agit aliquid in aliquo nisi 
      <lb ed="#V" n="131"/>quia aliquid imprimit in illud: imprimi autem est recipi: sed 
      <lb ed="#V" n="132"/>prius recipitur quam subiectum transmutetur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e737">
      ¶ 3a conclusio quo scilicet 
      <!--199.xml-->
      <pb ed="#V" n="98-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>actio et passio praesupponant naturaliter omnes istos. probatur per hoc 
      <lb ed="#V" n="2"/>quod omnes alii sunt intrinsecus aduenientes: sed actio et 
      pas<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sio extrinsecus: ergo necessario omnes isti respectus praesupponuntur. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Dico igitur quod imaginanda sunt tria signa. In primo signo est 
      re<lb ed="#V" n="5" break="no"/>spectus productionis. Sol enim in primo radium producit. In 2o est 
      <lb ed="#V" n="6"/>respectus receptionis qui praesupponit primum. In 3o autem 
      resul<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tat agere et pati.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e761">
      ¶ Sed adhuc sunt due difficultates circa istam 
      <lb ed="#V" n="8"/>materiam. Prima est. Utrum actio transiens sit in diuinis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e766">
               <lb ed="#V" n="9"/>¶ Dico quod actio transiens proprie dicitur illa quae terminatur ad 
      <lb ed="#V" n="10"/>aliquod extrinsecum: et quia extrinsecum est duplex vel subiectum vel 
      <lb ed="#V" n="11"/>productum: hinc est quod actio transiens consueuit dupliciter 
      acci<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pi: primo vt respicit passum: et vt sic est actio de genere 
      actio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nis: et isto modo loquendo de actione oportet dicere sicut 
      di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ctum est prius de actione de genere actionis: talis autem actio 
      <lb ed="#V" n="15"/>non est in deo ad intra. quia ibi non est passum: nec ad 
      ex<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tra. ita quod ipsa sit formaliter in deo sed potest dici de deo et 
      <lb ed="#V" n="17"/>deus potest dici aliquando agens tali actione denominatione 
      ex<lb ed="#V" n="18" break="no"/>trinseca. Si autem loquamur de actione 2o modo. sic dico quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>respectu extrinsecorum non est actio in deo formaliter: quia 
      <lb ed="#V" n="20"/>nulla relatio est formaliter in deo actualis quae dicatur ad 
      crea<lb ed="#V" n="21" break="no"/>turam: si autem loquamur de actione ista no respectu 
      extri<lb ed="#V" n="22" break="no"/>secorum. sed intrinsecorum: sic dico quod est in deo respectus 
      produ<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ctionis actiue et generationis et spirationis: et hoc formaliter: sed 
      <lb ed="#V" n="24"/>ista productio non dicitur actio transiens: quia solum accipitur actio 
      <lb ed="#V" n="25"/>transiens pro actione de genere actionis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e805">
      ¶ 2a difficultas est de ista 
      <lb ed="#V" n="26"/>actione de genere actionis: in quo sit sicut in subiecto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e810">
      ¶ Dicunt 
      <lb ed="#V" n="27"/>aliqui quod est in motu: quia non conuenit agere et pati nisi per 
      mo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e818">
      ¶ Sed illud non potest stare. Primo. quia sol agit in 
      ae<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rem ipsum illuminando sine motu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e823">
      ¶ 2o. quia deus agit in 
      <lb ed="#V" n="30"/>animam in ipsa gratiam infundendo et sine motu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e828">
      ¶ 3o. quia 
      vo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>luntas subito in se agit sine motu: et similiter intellectus agens. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e833">
               <lb ed="#V" n="32"/>¶ 4o. quia actio et passio essent posteriora motu in quo 
      fun<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dantur: et tunc inquantum mouens non esset agens. nec mouere 
      <lb ed="#V" n="34"/>agere: nec moueri pati.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e842">
      ¶ Ideo dicunt alii quod actio et 
      pas<lb ed="#V" n="35" break="no"/>sio fundantur immediate in passo et non in motu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e847">
      ¶ Sed  
      <lb ed="#V" n="36"/>nec istud stare potest. Primo. quia agens refertur ad passum 
      in<lb ed="#V" n="37" break="no"/>quantum agens relatione sibi formaliter insistente: quia relatio non 
      <lb ed="#V" n="38"/>dat suum esse formale nisi suo fundamento: sed talis respectus 
      <lb ed="#V" n="39"/>non potest esse nisi de genere actionis. vt patet inductiue cum sit 
      extrin<lb ed="#V" n="40" break="no"/>secus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e861">
      ¶ 2o. quia in eo est formaliter actus in quo est potentia ad 
      il<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lum actum: sed in agente est actiuitas quae est potentia ad agendum. ergo et ipsum 
      <lb ed="#V" n="42"/>agere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e868">
      ¶ 3o quia omnis forma suum effectum formalem ponit in 
      <lb ed="#V" n="43"/>subiecto in quo est sed effectus formalis relationis est referre 
      <lb ed="#V" n="44"/>subiectum vel relatiuum: cum ergo actio et passio sint respectus oppositi: 
      <lb ed="#V" n="45"/>refertur passum ad seipsum relationibus oppositis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e877">
      ¶ 4o. quia 
      <lb ed="#V" n="46"/>omnis forma denominat suum subiectum: in quo: vel illud suppositum in 
      <lb ed="#V" n="47"/>quo habet esse: sed actio non denominat patiens: sed solum agens. 
      er<lb ed="#V" n="48" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e886">
      ¶ Ideo dico quod sicut productio actiua est in producente: et 
      pro<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ductio passiua in producto: sic actio in agente et passio in 
      pa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tiente.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e893">
      ¶ Sed contra istam conclusione instatur. 4r. per sic. quia tunc nullum 
      <lb ed="#V" n="51"/>agens posset de nouo agere sine sui mutatione: actionem 
      <lb ed="#V" n="52"/>scilicet nouam. et per consequens nouam formam realem recipiendo: et sic 
      de<lb ed="#V" n="53" break="no"/>us in creatione mundi fuisset mutatus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e902">
      ¶ 2o. quia omne agens 
      <lb ed="#V" n="54"/>quamuis non phisicum agendo patetetur. dum actio de nouo sibi 
      <lb ed="#V" n="55"/>imprimeretur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e910">
      ¶ 3o. quia cum omnis respectus causeretur a suo 
      termi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>no: vt superius dictum est: et actio terminetur ad passum: sic 
      age<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ret passum in agens: sicut agens in passum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e917">
      ¶ 4o. quia tunc talis 
      <lb ed="#V" n="58"/>actio non esset transiens: sed immanens: quod non couenit actioni 
      <lb ed="#V" n="59"/>de genere actionis. vt prius dictum est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e924">
      ¶ Ad primum dico. quod 
      nul<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lum agens potest agere noua actione sibi formaliter 
      insisten<lb ed="#V" n="61" break="no"/>te quin muteter: deus autem non agit noua actione scilicet formali: 
      <lb ed="#V" n="62"/>sed fundamentali quae est eterna. Et si dicas quod nunc agit et 
      <lb ed="#V" n="63"/>non prius. Dico quod hoc est denominatione extrinseca a 
      rela<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tione qua est in creatura.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e937">
      ¶ Ad 2m dico quod sicut actionis 
      <lb ed="#V" n="65"/>non est actio: nec passionis est passio: ita nec actionis est 
      <lb ed="#V" n="66"/>passio formaliter: nec impressionis impressio: sed ipsa actio 
      <!--199.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>est formaliter impressio: si autem hoc non potest intelligi: oportet 
      <lb ed="#V" n="68"/>concedere quod semper agens creatum patitur non tamen 
      phisi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ca passione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e955">
      ¶ Ad 3m dico quod si concedatur impressio esse in 
      <lb ed="#V" n="70"/>respectu actionis aduenientis: tunc agens imprimit in passum 
      <lb ed="#V" n="71"/>formam absolutam: et respectum passionis per modum termini: non 
      <lb ed="#V" n="72"/>tamen patiens in agens nisi respectu actionis: et illa actio 
      <lb ed="#V" n="73"/>esset methaphorica solum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e966">
      ¶ Ad 4m dico quod non dicitur 
      <lb ed="#V" n="74"/>actio immanens: eo quod sit formaliter in agente: sed quia non 
      tran<lb ed="#V" n="75" break="no"/>fit terminatiue in aliquid extrinsecum: sicut actio de genere 
      actio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nis est transiens in aliquid: non ergo est imaginanda hec transitio 
      <lb ed="#V" n="77"/>formalis: quia quoddam accidens est: accidentia autem non migrant: sed est 
      <lb ed="#V" n="78"/>tantum transitio terminatiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e72048-d1e980">
      ¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>