<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="120-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e89087"><!-- l1d40-41q4 -->
            <head xml:id="FrMS88-e89087-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e111">
      Questio. iiii. 
      <lb ed="#V" n="27"/>Utrum sit aliqua causa predestinationis. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Quod sic. in apotin. ditur. Ideo 
      re<lb ed="#V" n="29" break="no"/>gnant cum deo: et agnus dei cum illis. Ideo est 
      <lb ed="#V" n="30"/>illatio effectus cum causa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e122">
      ¶ Contra. Aug. in 
      <lb ed="#V" n="31"/>lib. retractationum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e127">
      ¶ hic sunt duo 
      princi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>paliter inqurenda. Primum de quasito scilicet de causa 
      praedestinatio<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nis. 2m est de causa reprobationis. 
      <lb ed="#V" n="34"/>ad primum intelligendum. quod aliquando videtur fuisse 
      <lb ed="#V" n="35"/>Quatum Aug. illius opionis quod sic. quia dicebatur 
      <lb ed="#V" n="36"/>fidere esse causam praedestinationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e140">
      ¶ Sed contra sunt alii scienta. Et istud 
      <lb ed="#V" n="37"/>onfirmatur quadruplici ratione. Primo confirmatur ratione 
      pauli<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lihil quod datur ex meritis est mere gratia: sed praedestiatio ad 
      <lb ed="#V" n="39"/>vitam eternam est mere ex gratia. ergo praedestinatio non est ex me 
      <lb ed="#V" n="40"/>itis. et per consequens non habet causam. Et 2o quia paulus dicit. quod antequam 
      <lb ed="#V" n="41"/>quidquam boni vel mali egissent: elegit Iacob et no Esau. 
      <lb ed="#V" n="42"/>3o. actus summe liberalis non habet causam: sed praedestinatio 
      <lb ed="#V" n="43"/>est huiusmodi. ergo etc. 4o. quia si haberet causam. tunc deus non posset non 
      praede<lb ed="#V" n="44" break="no"/>stinare sine iniustitia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e161">
      ¶ Sed contra illud instatur 4r. Primo. 
      <lb ed="#V" n="45"/>quia secundum Ans. sicut omnis voluntas habet quid. ita habet cur. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="46"/>2o. quia voluntas quae dat aliquid sine ratione est irrationalis. 3o 
      <lb ed="#V" n="47"/>quia tunc videretur deus acceptor. personarum. 4o. quia istos quod 
      <lb ed="#V" n="48"/>sunt pares voluntas recta omnes acceptat: vt pares equaliter 
      <lb ed="#V" n="49"/>sed in praedestinando omnes offeruntur: vt pares: in illo signo 
      <lb ed="#V" n="50"/>enim offeruntur in puris naturalibus: in quibus sunt pares 
      <lb ed="#V" n="51"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e179">
      ¶ Ad primum dico. illud cur si referatur ad obiectum. falsum 
      <lb ed="#V" n="52"/>est: si ad potetiam: dico quod habet cur scilicet ad complacentiam quare sic 
      <lb ed="#V" n="53"/>fecit: quia sibi placuit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e186">
      ¶ Ad 2m dico. quod illud est verum: vbi 
      <lb ed="#V" n="54"/>voluntas regulatur a ratione: sed voluntas diuina in 
      contingen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tibus est prima regula omnino. et a nullo regulatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e193">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="56"/>dico. quod acceptio personarum est. quando pro minori merito datur 
      <lb ed="#V" n="57"/>maius praemium. ita quod meritum aliquod praesupponit: hic autem 
      <lb ed="#V" n="58"/>nullum praesupponitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e202">
      ¶ Ad 4m dico. quod verum est secundum se et ad 
      <lb ed="#V" n="59"/>finem naturalem: sed non oportet quod ad finem supernaturalem eque bonos 
      <lb ed="#V" n="60"/>equaeliter acceptet. quia mere liberaliter acceptat: et confert 
      ta<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lem finem liberaliter isti et non illi. 
      <lb ed="#V" n="62"/>ad 2m priencipale videndum est. vtrum 
      re<lb ed="#V" n="63" break="no"/>Quantum probationis sit causa aliqua. Et quantum 
      <lb ed="#V" n="64"/>ad hoc dicit doctor noster quod sic. Ted enim praedestinatio nullam causam 
      <lb ed="#V" n="65"/>habeat: tamen reprobatio habet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e220">
      ¶ hoc autem probatur quadruplici 
      pro<lb ed="#V" n="66" break="no"/>babilitate. Primo quia deus promptior est ad miserendum quam ad 
      <!--242.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>puniendum. Potest ergo minsereri sine causa. sed non punire.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e232">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="68" break="no"/>firmatur. quia ad quartam generationem vadit in puniendo 
      iniquita<lb ed="#V" n="69" break="no"/>est patrum. in milia autem milium vadit in miserendo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e239">
      ¶ 2o 
      <lb ed="#V" n="70"/>quia nullus iustus aliquem sine ratione condennat. Reprobatio 
      <lb ed="#V" n="71"/>autem est quedam condenatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e246">
      ¶ 3o. quia deus est pronus ad mi 
      <lb ed="#V" n="72"/>serendum respectu illorum qui peccauerunt: multo fortius 
      <lb ed="#V" n="73"/>respectu illorum qua no peccauerunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e253">
      ¶ 4o. quia pena 
      sequi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tur culpam. verbi ergo nulla culpa praeuidetur. nulla daet 
      impo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ni pena.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e260">
      ¶ Confirmatur. quia secundum Aug. deus non est prius 
      <lb ed="#V" n="76"/>vltor quam homo sit peccator. Ideo dico sicut dicit doctor 
      nol<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ster quod prius deus videt demerita quam reprobum. licet prius 
      <lb ed="#V" n="78"/>non videat merita quam eligat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e269">
      ¶ hoc autem declaratur 
      du<lb ed="#V" n="79" break="no"/>pliciter. Primo. deus sicut et omne agens et operans debite 
      prae<lb ed="#V" n="80" break="no"/>us diligit finem quam ea quae sunt ad finem: et inter ea que sunt 
      <lb ed="#V" n="81"/>ad finem: prius diligit propinquiora fini quam alia. Cum ero 
      <lb ed="#V" n="82"/>gloria sit finis: prius vult gloriam petro. deinde gratiam 
      <lb ed="#V" n="83"/>quia est immediata ipsi glorie: deinde fidere: deinde minam. 
      <lb ed="#V" n="84"/>deinde alia que ordinantur ad finem. Cum ergo merita 
      <lb ed="#V" n="85"/>gratiam praesupponant: et gloria prius diligatur quam gratia: sequitur 
      <lb ed="#V" n="86"/>quod merita non praecedunt praedestinationem vel priordinationem 
      <lb ed="#V" n="87"/>ad gloriam. Quia autem reprobatio multum et maxime distat 
      <lb ed="#V" n="88"/>a fine priordinato ad gloriam. ergo ordinate operans prius 
      ac<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cipit ea que non tantum distant a fine. vt scilicet primum quod preordinatur 
      <lb ed="#V" n="90"/>isti sit debite esse. 2m sit culpa. 3m demerita. et 4m ipsa 
      re<lb ed="#V" n="91" break="no"/>probatio. Ista autem se habent per ordinem: secundum maiorem et 
      <lb ed="#V" n="92"/>minorem distantiam a fine.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e303">
      ¶ 2o illud declaratur 
      exponen<lb ed="#V" n="93" break="no"/>do illa signa que sunt necessaria ad intelligendum 
      proce<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sum reprobationis et praedestinationis. Sunt ergo 4or 
      <lb ed="#V" n="95"/>signa. Est ergo primum in quo iudas et petrus offeruntur 
      <lb ed="#V" n="96"/>voluntati diuine vt neutri. et tunc voluntas diuina 
      pre<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ordinauit petrum ad gloriam: nullum autem actum positiuum 
      <lb ed="#V" n="98"/>habet circa inudam. secundum Aug.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e319">
      ¶ 2m signum est in quo 
      preordi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>uit petrum ad gratiam: et tunc circa iudam adhuc 
      nul<lb ed="#V" n="100" break="no"/>lum actum positiuum habet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e326">
      ¶ 3m signum est. in quo 
      re<lb ed="#V" n="101" break="no"/>linquuntur sibiipsis: et vterque cadit in peccatum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e331">
      ¶ 4 
      <lb ed="#V" n="102"/>signum in quo petrus resurgit quia non potest 
      perma<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nere. quia predestinatus intelligitur ex primo signo. 
      Iu<lb ed="#V" n="104" break="no"/>das autem non resurgit: eo quod non habet releuantem in deo 
      <lb ed="#V" n="105"/>ideo reprobatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e342">
      ¶ Sed hic occurrunt difficultates. 
      Prima<lb ed="#V" n="106" break="no"/>est. quia deus videtur esse causa reprobationis. quia 
      quan<lb ed="#V" n="107" break="no"/>do primo offerunt: ita est aptus inudas sicut petrus vt 
      <lb ed="#V" n="108"/>predestinaretur. hunc autem predestinat: illum autem non 
      <lb ed="#V" n="109"/>et sic prius videtur vltor quam ille peccator.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e353">
      ¶ Dico quod 
      <lb ed="#V" n="110"/>tunc punitio videtur quando nullo demerito 
      interueni<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ente non datur alicui finis. ad quem ipse est aptus secundum 
      <lb ed="#V" n="112"/>ordinem nature: sed si non datur finis supernaturalis 
      <lb ed="#V" n="113"/>et excedens facultatem eius tunc non dicitur punitio. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e365">
               <lb ed="#V" n="114"/>¶ Secunda difficultas est quia deus videt illud malum 
      cul<lb ed="#V" n="115" break="no"/>pe: et tamen non prohibet. cum tamen posset impedire: et 
      <lb ed="#V" n="116"/>sic videtur consentire.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e374">
      ¶ Dico quod si deus esset obligatus 
      <lb ed="#V" n="117"/>ad prohibendum. verum esset: sed ad hoc deus non obligatur 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e379">
               <lb ed="#V" n="118"/>¶ Tertia difficultas vtrum deus puniat propter peccatum 
      con<lb ed="#V" n="119" break="no"/>missionis. Et si haec quare concausat illum actum. Si autem 
      <lb ed="#V" n="120"/>opter pecatum omissionis qualiter illud peccatum sit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e388">
      ¶ Dicit Sco. 
      <lb ed="#V" n="121"/>quod licet ad actum commissionis deus concurrat quantum ad 
      <lb ed="#V" n="122"/>substratum peccati. non tamen quantum ad deformitatem 
      pecca<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ti. Ad peccatum autem omissionis concurrit per aliquem 
      <lb ed="#V" n="124"/>alium actum positiuum: hoc alias declarabitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e399">
      ¶ 4a difficultas 
      <lb ed="#V" n="125"/>est. quia pena danni est pena maxima. si ergo in primo signo 
      prior<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dinat petrum et non inudam. tunc videtur penam danni 
      prior<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dinare iude saltim sine causa. Ex illa saltem negatione 
      acti<lb ed="#V" n="128" break="no"/>circa iudam in primo signo priuatur iudas visione 
      di<lb ed="#V" n="129" break="no"/>uina. Dicitur quod pena danni vel carentie visionis non videtur esse 
      <lb ed="#V" n="130"/>vena simpliciter. quia si deus homines creasset in puris 
      naturali<lb ed="#V" n="131" break="no"/>pus: et non dedisset eis visionem: nulla pena eis fuisset: 
      <lb ed="#V" n="132"/>quia hoc non est debitum sibi. secus est de pena sensus¬ 
      <!--243.xml-->
      <pb ed="#V" n="120-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="FrMS88-e89087-d1e425">
               <lb ed="#V" n="1"/>¶ Ad argumentum. patet. quia ideo est illatio effectus ex causa 
      com<lb ed="#V" n="2" break="no"/>placentie. quia placet diuine voluntati.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>