<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 7</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 7</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="37-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e26573"><!-- l1d5q7 -->
        <head xml:id="FrMS88-e26573-Hd1e108">Quaestio 7</head>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e111">
          Quaestio. vii. 
          <lb ed="#V" n="115"/>UTrum essentia diuia sit causa eorum que 
          <lb ed="#V" n="116"/>sunt extr in genere causae finalis. Quod 
          <lb ed="#V" n="117"/>non. Dion. dicit quod est supersubstantialiter ab omnibus 
          <lb ed="#V" n="118"/>segregata effectibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e122">
          ¶ Contra. idem et est 
          <lb ed="#V" n="119"/>4c. Omnia desiderant summum bonum. 
          <lb ed="#V" n="120"/>quaestionem dico quod sic. Et probo 4r. Primo 
          <lb ed="#V" n="121"/>Ad istam sic. causalitas prim et perfectissima est attribus 
          <lb ed="#V" n="122"/>da prime et perfectissime perfectioni: sed causalitas finalis est 
          <lb ed="#V" n="123"/>perfectissima: essentia autem diuina est perfectissima 
          perfectio<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e138">
          ¶ 2o sic. nulla perfectio habet rationem summi boni nisi est 
          <lb ed="#V" n="125"/>sentia diuina: sed ratio finis est ratio summi boni. ergo ratio finis 
          con<lb ed="#V" n="126" break="no"/>petit essentie diuine proprie.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e145">
          ¶ 3o sic. Illud quod est 
          sum<lb ed="#V" n="127" break="no"/>me appetibile ab omnibus habet rationem finis omnium. sed 
          diui<lb ed="#V" n="128" break="no"/>na essentia est summe appetibilis ab omnibus. ergo ipsa est 
          <lb ed="#V" n="129"/>finis omnium. Maior patet. quia omnia bonum appetunt: ratio autem 
          <lb ed="#V" n="130"/>finis et boni eadem. ergo videtur quod summum bonum est summe 
          ap<lb ed="#V" n="131" break="no"/>detibile.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e159">
          ¶ 4m sic. obiectum beatificum sub eadem ratione habet 
          causa<lb ed="#V" n="132" break="no"/>litatem causae finalis: sub qua quietat appetitum beati: sed essentia 
          <!--77.xml-->
          <pb ed="#V" n="37-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>diuina sub ratione qua est essentia diuina quietat 
          intel<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lectum beati: ergo sub illa ratione est causa finalis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e175">
          ¶ Sed hic 4 
          <lb ed="#V" n="3"/>sunt difficultates. Prima quia videtur quod hoc non possit stare. Nam 
          diui<lb ed="#V" n="4" break="no"/>na essentia quicquid causat naturaliter: causat vt praescindit ab attributis 
          <lb ed="#V" n="5"/>sed istud est impossibile: quod ipsa aliquid causaet naturaliter in creaturis 
          <lb ed="#V" n="6"/>extra.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e186">
          ¶ 2a difficultas. quia omne naturaliter causans necessario causat: sed essentia vt 
          prae<lb ed="#V" n="7" break="no"/>scindit a voluntate causat naturaliter. ergo necessario causabit ad extra: quod est 
          <lb ed="#V" n="8"/>impossibile.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e193">
          ¶ 3a difficultas. quia prima causalitas ad extra attribuitur 
          volunta<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ti: sed si diuia essentia causaret: non causaret nisi per modum agentis primo 
          <lb ed="#V" n="10"/>mi: ergo per voluntatem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e200">
          ¶ 4a difficultas. quia causalitas causare finalis est 
          <lb ed="#V" n="11"/>or aliis causalitatibus: cum ergo diuina essentia necessario causaret: ipsa 
          <lb ed="#V" n="12"/>in suo genere causabit necessario in illo priori. Et sic sequuntur 
          duo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>Primum est. quod voluntas necessario causabit: ex quo essentia quae 
          prae<lb ed="#V" n="14" break="no"/>uenit in causando necessario causat. 2m. quod voluntas nihil causabit 
          <lb ed="#V" n="15"/>quia exqui in illo priori res causate sunt: quid causaret:
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e213">
          ¶ Ad ista. 
          <lb ed="#V" n="16"/>Ad primum dico. quod connexio rerum ad essentiam: vt ad finem necessaria 
          <lb ed="#V" n="17"/>est: et essentie ad res vt finis ad finibilia. licet enim res sint 
          <lb ed="#V" n="18"/>contingentes: tamen eis positis necessaria est connexio. Ordo enim 
          <lb ed="#V" n="19"/>secundum habitudinem causae finalis naturalis est: naturaliter enim asinus est propter 
          <lb ed="#V" n="20"/>hominem: et corpus propter animam: et omnia propter diuinam essentiam. Ideo 
          con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cedo quod ordo iste ex se necessarius est.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e230">
          ¶ Ad 2m dico quod 
          <lb ed="#V" n="22"/>essentia vt finis mere naturaliter causat. Sed quia effectus non solum 
          depe<lb ed="#V" n="23" break="no"/>det a fine: verum etiam ab efficiente: efficiens autem liberum est et 
          con<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tingens scilicet voluntas diuina: ideo sequitur quod erunt contingentes. 
          <lb ed="#V" n="25"/>et hoc propter istam rationem. quia quandocumque plures causare naturaliter agentes 
          <lb ed="#V" n="26"/>et necessario concurrunt ad vnum effectum. si vna sola contingens esset 
          <lb ed="#V" n="27"/>effectus erit contingens: et sic est hoc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e246">
          ¶ Ad 3m dico. quod agere 
          <lb ed="#V" n="28"/>et mouere: et talia conueniunt praecise efficienti et proprie. Ie 
          <lb ed="#V" n="29"/>concedo quod voluntas est prius mouens et agens: sed causare 
          abstra<lb ed="#V" n="30" break="no"/>hit ab istis. Ideo non sequitur quod primum causans fit prius mouens. nec quod 
          <lb ed="#V" n="31"/>pinum mouens fit prius causans: sicut primum animal non est primus 
          asinus<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nec econverso. essentia ergo habet causalitatem alterius rationis a voluntat 
          <lb ed="#V" n="33"/>Et ideo in illo ordine est prius causans.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e262">
          ¶ Ad 4m dico. quod licet causa 
          <lb ed="#V" n="34"/>finalis sit totalis in ponendo effectum extra in genere causare 
          fina<lb ed="#V" n="35" break="no"/>lis. tamen non est totalis simpliciter: quia deficit causalitas efficienti: 
          <lb ed="#V" n="36"/>et ideo licet ex se omnia causae: et necessario in isto genere: tamen quia necessario 
          exi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>gitur voluntas. non ponit effectum nisi concurrente voluntate 
          <lb ed="#V" n="38"/>quae contingenter causat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26573-d1e275">
          ¶ Ad Dion. dico. quod est segregata ab 
          <lb ed="#V" n="39"/>effectibus in genere cause efficientis. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>