<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="86-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e63443"><!-- l1d27q2 -->
        <head xml:id="FrMS88-e63443-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e111">
          Questio. ii. 
          <lb ed="#V" n="101"/>UTrum verbum diuinum sit actuali: 
          <lb ed="#V" n="102"/>notitia. quod sic. quia Aug. dici 
          <lb ed="#V" n="103"/>quod verbum diuinum est visio de visione 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e120">
          <lb ed="#V" n="104"/>¶ Contra. ibidem Aug. dicit quod verbum divinum 
          <lb ed="#V" n="105"/>est substantia de substantia. Substantia autem non 
          <lb ed="#V" n="106"/>est formaliter notitia actualis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e129">
          ¶ hic primo videndum est 
          <lb ed="#V" n="107"/>quid sit verbum diuinum. 2o de quesito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e134">
          <lb ed="#V" n="108"/>Quantum ad primum pono istam regulam generalem. quod 
          <lb ed="#V" n="109"/>omne constintutum difinitur per principia 
          consi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tutiua. hoc patet 4r. Primo in grammatica. vbi oratio diffifult 
          <lb ed="#V" n="111"/>finitur quod constat ex nomine et ex verbo. 2o in logica. species 
          <lb ed="#V" n="112"/>diffinitur quia constat ex genere et differentia. 3o in naturali philosophia 
          compo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>situm diffinitur per materiam et formam. 4o in theologia 
          <lb ed="#V" n="114"/>christus diffinitur per deitatem et humanitatem. deus et homo vnus 
          <lb ed="#V" n="115"/>est christus secundum Atha. Ista sic declarata accipio istam 
          mi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>norem: sed verbum diuinum constat ex absoluto et respecti 
          <lb ed="#V" n="117"/>uo. In diuinis autem absolutum est essentia. oportet ergo quod verbum 
          di<lb ed="#V" n="118" break="no"/>uinum constituatur ex essentia et relatione. non quacumque 
          <lb ed="#V" n="119"/>sed dictione passiua. verbum ergo in diuinis est 
          supposi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tum constitutum ex essentia et relatione: quae tamen essentia 
          ac<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cipitur dupliciter. vno modo pro natura diuina vt prescindit ab omni 
          per<lb ed="#V" n="122" break="no"/>fectione eius secundaria qualia sunt attributa. alio modo 
          pro<lb ed="#V" n="123" break="no"/>essentia prout continet in se essentialia prout 
          distingui<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tur a personalibus. non videtur hic accipi essentia 2o modo 
          <lb ed="#V" n="125"/>sed primo modo. et hoc probo 4r
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e177">
          ¶ Primo sic. Nullum constiti 
          <lb ed="#V" n="126"/>tum potest concipi sine suis principiis constitutiuis: sed verbi 
          <lb ed="#V" n="127"/>diuinum potest concipi sine quacunque perfectione attributali: et 
          <lb ed="#V" n="128"/>non potest concipi sine essentia. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e186">
          ¶ 2o. Quandocunque 
          ali<lb ed="#V" n="129" break="no"/>quid conuenit alicui primo. eodem modo conuenit omnibus quibus 
          con<lb ed="#V" n="130" break="no"/>uenit per illud: sicut habere. 3. eodem modo per se 
          conueni<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ysocheli et triangulo: sed attributa insunt per se 2o modo 
          <lb ed="#V" n="132"/>essentie diuine: et non insunt per se suppositis nisi per 
          <lb ed="#V" n="133"/>essentiam. ergo per se secundo modo insunt suppositis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e199">
          ¶ 3o. Sic risi¬ 
          <!--175.xml-->
          <pb ed="#V" n="86-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/> 
          <lb ed="#V" n="2"/>bile ad sortem: ita perfectio attributalis ad suppositum: sed risi 
          <lb ed="#V" n="3"/>bilitas non constituit sortem intrinsece: ergo nec perfectio 
          attri<lb ed="#V" n="4" break="no"/>butalis suppositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e217">
          ¶ 4o illud non constituit suppositum: quod ad 
          <lb ed="#V" n="5"/>uenit supposito constituto: sed attributa sunt huiusmodi. probo: pro 
          <lb ed="#V" n="6"/>quocumque signo formale constitutiuum est in aliquo: quod 
          <lb ed="#V" n="7"/>vt esse fundamentale constitutiuum pro illo signo est 
          sup<lb ed="#V" n="8" break="no"/>positum constitutum: sed pro aliquo signo relatiuo prius est in 
          <lb ed="#V" n="9"/>essentia quam intelligatur esse in attributis. ergo prius pro aliquo 
          si<lb ed="#V" n="10" break="no"/>gno suppositum est constitutum quam attributa fundent ipsum forma 
          <lb ed="#V" n="11"/>le constitutiuum. Constat autem quod essentia potest esse principium 
          fundamen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tale constitutiuum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e237">
          ¶ Sed contra hoc instatur 4r. Primo sic. Essenus 
          <lb ed="#V" n="13"/>ompatur ad verbum vt generale principium. intellectus autem vt proprium. 
          <lb ed="#V" n="14"/>Tunc sic. Illud quod est magis proprium verbo. est magis de 
          <lb ed="#V" n="15"/>intrinseca ratione vbi: sed intellectus est magis proprium 
          ver<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bo quam essentia. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e248">
          ¶ 2o sic. Nam non inuenitur Aug. sic 
          di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>xisse quod verbum est essentia genita: et tamen dicit quod est sapina ge 
          <lb ed="#V" n="18"/>pita.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e256">
          ¶ 3o Etia bene dicit Augustinus. quod est notitia genita. non 
          <lb ed="#V" n="19"/>otest autem dici quod sit essentia genita. ergo constituitur ex attributis. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e261">
          <lb ed="#V" n="20"/>¶ 4o. Uerbum constituitur ex actu dicendi et substrato: sed omnia 
          <lb ed="#V" n="21"/>attributa sunt abstracta. probo. quia omne absolutum quod 
          commni<lb ed="#V" n="22" break="no"/>catur filio est substratum dictioni passiue sed omnia attributa 
          <lb ed="#V" n="23"/>comunicantur verbo et sunt absoluta. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e272">
          ¶ Ad primum dico quod quando 
          <lb ed="#V" n="24"/>magis proprium et minus proprium sunt ambo de quiditate. 
          ma<lb ed="#V" n="25" break="no"/>gis propriu magis constituit. sicut animal et rationale respectu hominis. 
          <lb ed="#V" n="26"/>Sed quando minus proprium est de quiditate et magis non. tunc est 
          <lb ed="#V" n="27"/>falsa illa propositio: sicut hic animal et risibile respectu hominis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e283">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="28"/>ppositum dico quod licet intellectus sit magis appropriatus quaedammodo 
          <lb ed="#V" n="29"/>verbo quam essentia. non tamen est de quiditate suppositi verbi: quia nn 
          <lb ed="#V" n="30"/>conuenit verbo nisi mediante essentia. essentie autem conuenit in 2o 
          <lb ed="#V" n="31"/>modo dicendite se. ergo et verbo sic conueniet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e294">
          ¶ Ad 2m et 3m 
          <lb ed="#V" n="32"/>simul dico 4od verbum potest dici sapina genita et notitia 
          ge<lb ed="#V" n="33" break="no"/>nita et non essentia. Primo. quia ista non sunt eque abstracta 
          <lb ed="#V" n="34"/>sicut essentia et ratione illius quod concernunt quod non concernit es 
          <lb ed="#V" n="35"/>setiama. genitum potest dici de eis. Alioo. quia aliqua sunt communia et non 
          <lb ed="#V" n="36"/>propria nec appropriata: et de istis non dicuntur proprie 
          loquem<lb ed="#V" n="37" break="no"/>do ipsa propria. aliqua autem appropriata: sed non propria. 
          Ali<lb ed="#V" n="38" break="no"/>qua propria sed non sunt appropriata. Aliqua autem sunt mixta ex 
          <lb ed="#V" n="39"/>proprio et appropriato. huiusmodi autem sunt notitia genita et 
          sa<lb ed="#V" n="40" break="no"/>pientia genita. et huiusmodi possunt melius et rationabilius dici de 
          persona<lb ed="#V" n="41" break="no"/>quam illa de primo modo vel 2o.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e318">
          ¶ Ad 4m dico quod licet attributa 
          ha<lb ed="#V" n="42" break="no"/>berent vim constitutiuam. quia tamen praeintelligitur dictio aduenire 
          <lb ed="#V" n="43"/>essentie prius quam attributis: hinc est quod attributa 
          constituer<lb ed="#V" n="44" break="no"/>non possunt: quia adueniunt supposito iam constituto: sicut dictum 
          <lb ed="#V" n="45"/>fuit de spiratione actiua dato quod haberet vim 
          constituti<lb ed="#V" n="46" break="no"/>uam non constitueret: quia iam constitutum est 
          <lb ed="#V" n="47"/>ad secundam particulam quaestionis videndum est. 
          <lb ed="#V" n="48"/>Quantum Utrum verbum divinum fit intellectio 
          actua<lb ed="#V" n="49" break="no"/>lis. et quantum ad hoc dicunt aliqui quod non. Distinguunt. enim prio 
          <lb ed="#V" n="50"/>quod duplex est notitia scilicet habitualis et actualis. habitualis est 
          <lb ed="#V" n="51"/>illa quae consistit in actu primo. qui est potentia habent obiectum praesens et habitum 
          perfe<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ctum. Actualis autem est illa quae consistit in actu 2o: sicut primus 
          <lb ed="#V" n="53"/>actus est scire. secundus vero considerare.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e348">
          ¶ Dicunt ergo isti quod 
          ver<lb ed="#V" n="54" break="no"/>bum diuinum non est actualis notitia: eo quod talis non sit in 
          <lb ed="#V" n="55"/>diuinis. Actus autem 2us quae est operari: in deo esse non potest. 
          pri<lb ed="#V" n="56" break="no"/>quia omnis actus secundo est elicitus a primo in deo autem nulla 
          perfectio<lb ed="#V" n="57" break="no"/>est elicita. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e359">
          ¶ 2o. quia omnis actus 2os recipitur in aliquo. in 
          <lb ed="#V" n="58"/>deo autem nulla est receptio. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e364">
          ¶ Sed istud stare non 
          <lb ed="#V" n="59"/>potest: quia falsum supponit scilicet quod actus secundum non sit in deo. 
          <lb ed="#V" n="60"/>Primo. quia actus secundi transeuntes non negantur a deo multo 
          <lb ed="#V" n="61"/>minus immanentes. consequentia patet. quia immanentes perfectiores sunt 
          <lb ed="#V" n="62"/>transeuntibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e375">
          ¶ 2o. felicitas omnis naturae intellectualis 
          con<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sistit in actibus secundis scilicet in intelligere et velle. ergo sunt in dieo. 
          <lb ed="#V" n="64"/>Et confirmatur. quia per istum modum possent negari a deo 
          <lb ed="#V" n="65"/>omnia attributa: cum singula in creaturis inueniantur cum 
          <lb ed="#V" n="66"/>aliqua imperfectione. sed quia hoc est per accidens: ideo non diabet 
          negari<lb ed="#V" n="67" break="no"/>actus secundus nec attributa. Rationes etiam non concludunt 
          <!--175.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="68"/>Prima non. quia actus secundus numquam est elicitus nisi vbi realiter est est 
          <lb ed="#V" n="69"/>distinctio quod non est in deo. Nec secunda. quia actus et 
          attri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>buta sunt in essentia: sicut in fundamento et non sicut in 
          re<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ceptiuo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e401">
          ¶ Pono ergo quatuor conclusiones. Prima est. quod verbum 
          <lb ed="#V" n="72"/>diuinum est actus intelligendi inatus et non elicitus. hoc 
          pro<lb ed="#V" n="73" break="no"/>bo sic. quia verbum est actus intelligendi diuinus: sed omnis actus 
          <lb ed="#V" n="74"/>intelligendi diuinus est innatus et non elicitus. ergo etc. Maior 
          <lb ed="#V" n="75"/>patebit inferius et patet. quia omne essentiale praedicatur de 
          quacum<lb ed="#V" n="76" break="no"/>que persona. Minorem declaro primo quod non sit elicitus. Nam omnis 
          <lb ed="#V" n="77"/>actus intelligendi diuinus est in patre. hoc patet. quia vnicus 
          <lb ed="#V" n="78"/>actus intelligendi est in diuinis et ille est in patre: sed nihil 
          <lb ed="#V" n="79"/>est in patre elicitum. ergo etc. quod sit innatus patet sic. omnis 
          perfectio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>simpliciter est essentie diuine inata.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e423">
          ¶ 2a conclusio est. quod verbum 
          di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>uinum non est actus talis intelligendi foraliter: sed identice: 
          <lb ed="#V" n="82"/>quia quando aliqua ita se habent quod vnum predicatur de alio in 
          <lb ed="#V" n="83"/>abstracto et non in primo modo. illa sunt idem identice et non 
          for<lb ed="#V" n="84" break="no"/>maliter. sed ostensum est prius quod actus intelligendi non dicitur 
          <lb ed="#V" n="85"/>de supposito in primo modo: sicut nec hoc verbum est 
          essen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tia: ergo cum ista sit vera: verbum est actus intelligendi et non 
          <lb ed="#V" n="87"/>in per modo habetur propositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e442">
          ¶ 3a conclusio est. quod verbum diuinum 
          <lb ed="#V" n="88"/>non est actus intelligendi proprie: sed appropriate. et hoc 
          pro<lb ed="#V" n="89" break="no"/>patur sic. Quod conuenit omnibus personis vniformiter non dicitur de 
          <lb ed="#V" n="90"/>aliqua persona proprie. huiusmodi est actus intelligendi respectu verbi: sicut 
          <lb ed="#V" n="91"/>amor respectu spiritussancti.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e453">
          ¶ 4a conclusio est. quod verbum diuinum 
          <lb ed="#V" n="92"/>est actus appropriate non ex proprietate productionis: sed 
          <lb ed="#V" n="93"/>ratione sue emanationis passiue. Aliter enim appropriatur 
          ver<lb ed="#V" n="94" break="no"/>bo sapientia et aliter notitia intellectualis. Dicitur enim a proprie. 
          <lb ed="#V" n="95"/>tate sapientia: quia sapientia concurrit ad producendum ipsum 
          <lb ed="#V" n="96"/>verbum: sed dicitur actualis notitia ratione emanationis 
          passi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ue. quia eo modo procedit: sicut actualis notitia scilicet per actum 
          <lb ed="#V" n="98"/>dicendi: sicut patet in creaturis vbi nihil dicitur nisi actus 
          <lb ed="#V" n="99"/>intelligendi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e473">
          ¶ Sed hic oriuntur alique difficultates. 
          Prima<lb ed="#V" n="100" break="no"/>est. que sunt que appropriata sunt verbo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e478">
          ¶ Dico quod 
          <lb ed="#V" n="101"/>notitia. ars. sapientia. veritas. et breuiter quacunque 
          ana<lb ed="#V" n="102" break="no"/>logiam habent ad intellectum appropriantur verbo 
          <lb ed="#V" n="103"/>sicut que ad voluntatem appropriantur spirituisancto.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e487">
          ¶ 2 
          <lb ed="#V" n="104"/>difficultas est videre que sunt verbo propria.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e492">
          ¶ Dico quod 
          genera<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tio. verbum vel verbatio passiua. natiuitas. ymago secundum 
          <lb ed="#V" n="106"/>Aug.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e500">
          ¶ 3a difficultas. Utrum ista appropriatio ortum habeat 
          <lb ed="#V" n="107"/>a natura rei. an solum ab intellectu nostro fingatur vel fabricetur 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e505">
          <lb ed="#V" n="108"/>¶ Dico quod ex natura rei. Sapientia enim ex natam rei alium 
          ordi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nem habet ad filium: quem non habet ad alias personas. Nullius 
          <lb ed="#V" n="110"/>enim est principium productiuum nisi verbi: et ideo sibi appropriatur: 
          <lb ed="#V" n="111"/>quia sic inuenitur in re. eodem modo de charitate respectu spiriutus 
          <lb ed="#V" n="112"/>sancti.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e518">
          ¶ 4a difficultas. Si omnia quae sunt in verbo propria enim sint 
          <lb ed="#V" n="113"/>idem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e523">
          ¶ Dico quod si ponamus generationem et filiationem 
          <lb ed="#V" n="114"/>eiusdem rationis esse in deo et in creaturis: oportet dicere quod 
          dififl<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ferunt in deo formaliter: sicut in creaturis. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e63443-d1e530">
          <lb ed="#V" n="116"/>¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>