<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 11</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 11</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="147-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f09457"><!-- l2d2q11 -->
            <head xml:id="FrMS88-f09457-Hd1e108">Quaestio 11</head>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e111">
      Questio. xi. 
      <!--297.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="70"/>Secunda quaestio est. Utrum angelus 
      pos<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sit mouere seipsum. Est dieitur 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod non. Aug. Omne agens praestantius est patiente. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e124">
               <lb ed="#V" n="73"/>¶ Contra. b. Anf. in lib. de concordia liber 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e129">
               <lb ed="#V" n="74"/>¶ arbitrii dicit. quod voluntas mouet se. 
      <lb ed="#V" n="75"/> aliqui. quod nulla res potest seipsam 
      mo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>Hic dicunt uere. sed oportet distingui.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e138">
      ¶ Et hoc 
      proba<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tur quadrupliciter. Primo via qua proceditur ad probandum 
      pri<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mum mouens esse. et hoc probatur per regulam philosophi quod idem non 
      <lb ed="#V" n="79"/>mouet se: et est via demostratiua. sicut proceditur ad 
      pri<lb ed="#V" n="80" break="no"/>mam causam. omne quod causatur ab alio causatur: vel ergo est pro 
      <lb ed="#V" n="81"/>cessus in infinitum etc. Et ita in proposito. si dicatur quod aliquid 
      <lb ed="#V" n="82"/>mouets se in terminis: non est vera regula philosophi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e155">
      ¶ 2a ratio est. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Quando aliquid mouet se: oportet quod diuidatur in per se mouens 
      <lb ed="#V" n="84"/>et per se motum. Omnes autem cause coincidunt prter materialem. sed  
      <lb ed="#V" n="85"/>si moueret se coincideret materia cum aliis scilicet forma. quia 
      mo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum vt tale. susceptiuum est. et habet rationem materiae.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e166">
      ¶ 3a ratio est. 
      <lb ed="#V" n="87"/>actus et potentia sunt prime differentie entis. sed omne mouens vt 
      <lb ed="#V" n="88"/>sic est in actu. et quod mouetur est in potentia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e173">
      ¶ 4a ratio. quia omne 
      <lb ed="#V" n="89"/>quod mouetur ad aliquam perfectionem caret ea: sed quod habet 
      ali<lb ed="#V" n="90" break="no"/>quam perfectionem virtualiter: habet eam nobiliori modo quam 
      for<lb ed="#V" n="91" break="no"/>maliter. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e182">
      ¶ Ideo dicunt isti. quod impossibile est idem 
      mo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uere se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e187">
      ¶ Sed contra hoc arguitur de angelo. Primo de 
      <lb ed="#V" n="93"/>actu intelligendi. Angelus ex puris naturalibus potest 
      co<lb ed="#V" n="94" break="no"/>gnoscere omne limitatum: ergo et essentiam suam. et actus 
      cau<lb ed="#V" n="95" break="no"/>satur ab obiecto secundum eos. ergo idem mouet se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e196">
      ¶ Si dicatur 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod non habet actum nouum. hoc est contra fidem quod intelligat per substantiam 
      <lb ed="#V" n="97"/>quam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e204">
      ¶ 2a ratio est. quod angelus potest mereri. omnis autem actus 
      <lb ed="#V" n="98"/>merendi est in potestate merentis. sed ille actus ad quem se habet 
      <lb ed="#V" n="99"/>aliquis passiue tantum: non est in potestate eius. ergo oportet quod causet 
      <lb ed="#V" n="100"/>actiue actum meritorium in seipso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e213">
      ¶ 3o de peccato. quia 
      an<lb ed="#V" n="101" break="no"/>gelus peccauit: et illud peccatum non potuit causari 
      a<lb ed="#V" n="102" break="no"/>deo: quia in hoc angelus nihil demeruisset.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e220">
      ¶ 4o de mobili: 
      <lb ed="#V" n="103"/>quia non potest saluari quomodo moueatur nisi moueat se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e225">
      ¶ Ideo 
      di<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cunt isti quod idem indepentum omnino mouet se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e230">
      ¶ Sed contra hoc 
      ar<lb ed="#V" n="105" break="no"/>guitur quadrupliciter. Et primo sic. Impossibile est quod idem 
      rela<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tione reali referatur ad se: quia relatio de ratione sua 
      formali<lb ed="#V" n="107" break="no"/>est ad aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e239">
      ¶ 2o sic. quandocumque aliqua habent contrarietatem 
      <lb ed="#V" n="108"/>ex naura rei: oportet quod distinguantur ex natura rei. sed sic est hoc quia 
      <lb ed="#V" n="109"/>mouens cadit sub potentia actiua: et mobile sub passiua. sed 
      <lb ed="#V" n="110"/>potentia actiua et passiua sunt contraria. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e249">
      ¶ 3o sic. per naturam 
      <lb ed="#V" n="111"/>priuationis. quandocumque aliqua sunt idem omnino: impossibile est quod ratio 
      <lb ed="#V" n="112"/>vnius maneat sub priuatione alterius. quia tunc maneret 
      <lb ed="#V" n="113"/>sub priuatione sue rationis. sed in deo est mouere: in quae non 
      <lb ed="#V" n="114"/>est nec esse potest moueri. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e260">
      ¶ 4o sic. per primum principium 
      comple<lb ed="#V" n="115" break="no"/>xum. potentia actiua secundum suam rationem formalem dicit 
      perfe<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ctionem simpliciter. non autem potentia passiua. ergo. 
      <lb ed="#V" n="117"/>igitur quatuor conclusiones. quarum prima est. quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>HDono non oportet quod mouens et motum sint deus 
      suppo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>sita. vt patet in corpore organico hominis: quod habet partes 
      ethe<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rogeneas. quarum vna mouet aliam: quantumcumque sint in vno 
      <lb ed="#V" n="121"/>supposito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e278">
      ¶ 2a conclusio quod non oportet quod distinguuntur subiecto. quia anima est idem 
      <lb ed="#V" n="122"/>subiecto cum corpore. et tamen mouet corpus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e283">
      ¶ Sed dicunt 
      <lb ed="#V" n="123"/>isti quod anima existens in vna parte mouet aliam. et sic est 
      deue<lb ed="#V" n="124" break="no"/>nire ad partem immobilem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e290">
      ¶ Contra. quiro si anima vt existens 
      <lb ed="#V" n="125"/>in brachio differt aliquo absoluto ab ipsamet. vt in 
      ma<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nu. patet quod non. sed solo respectu: sed ille respectus non potest esse 
      <lb ed="#V" n="127"/>principium mouendi. ergo per idem absolutum mouet in manu et in 
      <lb ed="#V" n="128"/>prachio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e301">
      ¶ 3a conclusio est. quod idem re indistinuium mouet se. Pono enim 
      <lb ed="#V" n="129"/>quod anima est respectu indistincta a potentiis. nec est composita ex 
      materia<lb ed="#V" n="130" break="no"/>et forma. et tamen mouet se. Dicunt ergo aliqui quod mouet 
      <lb ed="#V" n="131"/>se indirecte mediante corpore. Sed hoc nihil valet. 
      cer<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tum est enim quod istum motum anic non causat corpus. quamuis 
      <lb ed="#V" n="133"/>enim primo motu corporis mouet se. tamen ille effectus 
      cau<lb ed="#V" n="134" break="no"/>satur ab anima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e318">
      ¶ 4a conclusio est. quod mouens et motum 
      distinguun<lb ed="#V" n="135" break="no"/>tur formaliter. Probatur autem hec conclusio sic. per omnes illas 
      <!--298.xml-->
      <pb ed="#V" n="148-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>vias: quibus probatur distinctio formalis. primo probatur per 
      <lb ed="#V" n="2"/>viam diuisionis. quandocumque diuiditur aliquid formaliter per al 
      <lb ed="#V" n="3"/>quas differentias formales: quicquid cadit sub vna dicitert formali 
      <lb ed="#V" n="4"/>ter ab omni eo quod cadit sub alia. Potentia autem diuiditur per 
      <lb ed="#V" n="5"/>actum et potentiam. Ergo eodem modo per viam diffinitionis. et per 
      <lb ed="#V" n="6"/>viam priuationis et demonstrationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e342">
      ¶ Sed contra. Primo: 
      <lb ed="#V" n="7"/>quia pluralitas non est ponenda sine necessitate: sed sufficit 
      <lb ed="#V" n="8"/>dicere aliquid in potentia formali et in actu virtuali: vt 
      <lb ed="#V" n="9"/>videtur. Dico hic quod non de potentia obiectiua et de actu si 
      <lb ed="#V" n="10"/>di oposione sed accipio potentiam subiectiuam et actum virtualem. 
      <lb ed="#V" n="11"/>quorum vnum cadit sub potentia actiua. aliud sub passiua. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e355">
               <lb ed="#V" n="12"/>¶ 2a difficultas est. quia secundum hoc angelus secundum se totum non mouetur: 
      <lb ed="#V" n="13"/>nec se toto mouet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e362">
      ¶ Dico quod per hanc rationem formalem 
      <lb ed="#V" n="14"/>totum mouet: et totum mouetur per aliam. et eodem modo 
      di<lb ed="#V" n="15" break="no"/>co. quod si aliquod est productiuum et producibile distintis sunt ratio 
      <lb ed="#V" n="16"/>nes formaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e371">
      ¶ Alia est difficultas nunquam fuit dubitatum quin 
      <lb ed="#V" n="17"/>possit aliud mouere: et alio moueri. quare ergo idem potest 
      mo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>uere se: Dico quod vbique concluditur necessario disinct 
      forma<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lis. sed etiam producens et productum dius realis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e380">
      ¶ Sed hic 
      <lb ed="#V" n="20"/>est dubium. si vnus angelus potest alium mouere: Dico quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>sic. quia angelus potens aliquid imprimere in aliquo 
      susce<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ptiuo: potest etiam in omne quod est eiusde rationis idem imprimere: 
      ni<lb ed="#V" n="23" break="no"/>hil autem prohibet quin potentia intellectua. et potentia motiua sint 
      <lb ed="#V" n="24"/>eiusdem rationis in angelis: quamuis differentibus specie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e394">
      ¶ Alia 
      <lb ed="#V" n="25"/>ifficultas est si vnus angelus contra voluntatem alterius posset eum 
      <lb ed="#V" n="26"/>mouere: Dico quod si sint equalis virtutis: quod non potest: sed 
      si<lb ed="#V" n="27" break="no"/>sit maioris virtutis vnus quam alius. tunc dico quod sic. vnde 
      Lu<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cifer forsan potest alios angelos malos mouere contra suam 
      <lb ed="#V" n="29"/>voluntatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e407">
      ¶ Alia difficultas si angelus potest portare animam. 
      Di<lb ed="#V" n="30" break="no"/>to quod sic. et de facto portare in sinum habrae.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e412">
      ¶ Alia difficultas. si 
      <lb ed="#V" n="31"/>anima potest portare angelum. Dicitur quod sic. quia potest habere 
      po<lb ed="#V" n="32" break="no"/>motiuam eiusdem rationis cum ipso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e419">
      ¶ Alia difficultas si homo posset 
      <lb ed="#V" n="33"/>mouere angelum. Utur Seco. dicere quod non. quia non vtitur anima 
      <lb ed="#V" n="34"/>aliqua potentia nisi organica in corpore existens: et hoc oportet fieri 
      <lb ed="#V" n="35"/>per contactum. et ita angelus adherens lapidi non moueretur 
      <lb ed="#V" n="36"/>a mouente lapidem. sicut dictum est in 4o.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e430">
      ¶ Rationes 
      autem<lb ed="#V" n="37" break="no"/>vtriusque partis possunt solui. Primum concludit primum 
      mo<lb ed="#V" n="38" break="no"/>uens esse omnino immobile secundum rationem qua mouet. non plus 
      pro<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bat: et additur quod non potest habere imperfectionem: et sic omnino 
      appa<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ret immobile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e441">
      ¶ Ad 2m patet. quod est dis s secundum rationem formalem. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f09457-d1e445">
               <lb ed="#V" n="41"/>¶ Ad aliud concedo contrarietatem secundum rationes formales 
      <lb ed="#V" n="42"/>nec plus concludunt rationes ille. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>