<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="123-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e91855"><!-- l1d42q4 -->
            <head xml:id="FrMS88-e91855-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e111">
      Quaestio. iiii. 
      <lb ed="#V" n="57"/>UTrum modi intrinseci sint in 
      pote<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tia obiectia. quod sic. Omnia
      <lb ed="#V" n="59"/>sunt possibilia apud deum: sed hoc signum: omne: 
      di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>stribuit etiam pro modis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e122">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#V" n="61"/>res que existunt aliter habent esse quam in 
      poten<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tia obiectiua. ergo alium modum essendi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e129">
      ¶ hic sunt duo 
      <lb ed="#V" n="63"/>princinpaliter facienda. Primo dicendum est de modis intrinsecis. 
      <lb ed="#V" n="64"/>Secundo de quesito. vtrum sint in potentia obiectiua. 
      <lb ed="#V" n="65"/>ad primum sunt octo per ordinem 
      declaran<lb ed="#V" n="66" break="no"/>Quantum da. Primum est. quid est modus intrin¬ 
      <!--249.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>secus. 2m quot sunt maneries modorum intrinsecorum. 3m si 
      <lb ed="#V" n="68"/>isti modi ad inuicem distinguuntur. 4m quis est ordo eorum 
      <lb ed="#V" n="69"/>5m si sint in deo. ¶m si sint in creatura. 5m si distinguuntur 
      <lb ed="#V" n="70"/>a formalitatibus quorum sunt modi. eum que sit necessitas 
      <lb ed="#V" n="71"/>ponendi istos modos intrinsecos.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e155">
      ¶ Primo ergo videndum 
      <lb ed="#V" n="72"/>est. quid sit modus intrinsecus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e161">
      ¶ Et quantum ad hoc dico 
      <lb ed="#V" n="73"/>sicut dictum fuit superius. quod scilicet ille est modus intrinsecus quod 
      <lb ed="#V" n="74"/>adueniens alicui. non variat rationem eius formalem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e168">
      ¶ Istud 
      <lb ed="#V" n="75"/>autem expono sic. quod scilicet modus intrinsecus est ille qui de se 
      <lb ed="#V" n="76"/>nullam rationem formalem dicit. Nam ex opposito 
      distin<lb ed="#V" n="77" break="no"/>guuntur quiditas et modus quiditatis. Unum igitur illorum 
      <lb ed="#V" n="78"/>secundum vltimatam praecisionem suam non includiter in alio. et sic 
      <lb ed="#V" n="79"/>quiditas non includit modum secundum vltimatam praecisionem 
      <lb ed="#V" n="80"/>suam nec modus quiditatem. Et si quis diligenter videat 
      do<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctrinam docor nostri. inueniet quod omniaresoluit in istos terminos 
      <lb ed="#V" n="82"/>incomplexos scilicet in rationem formalem et modum intrinsecum eius. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Probo autem hoc scilicet quod modus non includatur in quiditate cum 
      <lb ed="#V" n="84"/>ius est modus. Nam nullum posterius est de quiditate 
      prio<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ris. quia que sunt de quiditate sunt priora: sed modus est 
      po<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sterior quiditate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e197">
      ¶ 2o ostendo quod nec econverscilicet quod quiditas non 
      in<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cluditur in modo quiditatiue. quia si sic. quecumque 
      distingue<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rentur secundum modos distinguerentur quiditatiue. hoc est 
      fal<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sum. nam multa secundum modos intrinsecos differunt: que tamen 
      <lb ed="#V" n="90"/>eandem quiditatem habent: sicut albedo intensa et remissa. homo 
      <lb ed="#V" n="91"/>in actu et in potentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e210">
      ¶ Sed contra ista instatur 4r. Primo 
      <lb ed="#V" n="92"/>sic. quandocumque de aliquo conuenienter queritur. quid est. illud 
      di<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cit aliquam rationem formalem: sed de modo et de quocunque 
      <lb ed="#V" n="94"/>alio conuenienter queri potest quid est. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e219">
      ¶ 2o sic. 
      que<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cumque habent praedicata primi modi illa habent quiditates. primus 
      mo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>dus enim est quiditatiuus: sed modi intrinseci sunt hmodi. 
      <lb ed="#V" n="97"/>Quantitas enim vtutis diuiditur per finitum et infinitum. ergo 
      <lb ed="#V" n="98"/>quantitas est quid superius ad illa. et per consequens in primo modo 
      <lb ed="#V" n="99"/>dicetur de eis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e232">
      ¶ 3o sic. quecumque sunt diffinibilia. illa habent 
      <lb ed="#V" n="100"/>quiditatem: quia diffinitio explicat quiditatem: sed modi 
      in<lb ed="#V" n="101" break="no"/>trinseci sunt diffinibiles. ergo etc. Minor patet. quia 
      infini<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tum secundum Ans. est quo maius cogitari non potest. 
      infini<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tum autem dicit modum intrinsecum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e244">
      ¶ 4o sic. omne illud de 
      <lb ed="#V" n="104"/>quo demonstratur aliquid propter quid. illud habet quid per quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>fit demonstratio sed de modis intrinsecis multa 
      demon<lb ed="#V" n="106" break="no"/>strantur. ergo etc. Maior patet ex hoc. quia secundus modus 
      pre<lb ed="#V" n="107" break="no"/>supponit primum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e255">
      ¶ Ad primum est dicendum. quod ita est 
      in<lb ed="#V" n="108" break="no"/>telligendum de conceptu quiditatiuo et non quiditatiuo isto: 
      <lb ed="#V" n="109"/>modorum intrinsecorum: sicut dictum fuit sepre de 
      singularita<lb ed="#V" n="110" break="no"/>te vel de proprietate indiuiduali. Dictum est enim quod 
      proprieta<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tes indiulduales sunt primo diuerse: ideo non possunt 
      ha<lb ed="#V" n="112" break="no"/>bere aliquem vnum commnem conceptum quiditatiuum: sed tamen 
      <lb ed="#V" n="113"/>non est inconueniens. quod primo diuersis alique passiones 
      <lb ed="#V" n="114"/>vel aliqua communia praedicata dicantur de eis in 2o modo. vel 
      <lb ed="#V" n="115"/>ecunde intentiones: sicut de proprietatibus indiuindualibus 
      <lb ed="#V" n="116"/>dicitur singularitas: sicut quoddam praedicatum secunde intentionis. 
      <lb ed="#V" n="117"/>Unde eodem modo de aliis modis intrinsecis est dicendum scilice 
      <lb ed="#V" n="118"/>quod secundum se significati non habent aliquod commune quiditatiuum primo 
      <lb ed="#V" n="119"/>intentionis secundum se: sed secundum quod habent aliquas passiones 
      con<lb ed="#V" n="120" break="no"/>munes. habent aliqua praedicata communia: et per talia predicata 
      <lb ed="#V" n="121"/>possunt aliquo modo notificari. et per hoc patent ea que sunt 
      <lb ed="#V" n="122"/>in oppositum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e290">
      ¶ Ad primum dico. quod si habeam conceptum 
      pro<lb ed="#V" n="123" break="no"/>prium de aliquo modo. de eo nunquam quero quid est: sed quia de 
      <lb ed="#V" n="124"/>modo habentur alii conceptus communes. qui non sunt eis quiditati 
      <lb ed="#V" n="125"/>ui: licet sint in seipsis quiditatiui: ideo de eis querimus. quid 
      <lb ed="#V" n="126"/>est. non tamen proprie de modis secundum se acceptis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e301">
      ¶ Ad 2m 
      di<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cuo. quod non est in eis primus modus dicendi per se quantum ad  
      <lb ed="#V" n="128"/>modos in se: sed quantum ad conceptus communes quos habent 
      de<lb ed="#V" n="129" break="no"/>eis: possunt haberi conceptus quiditatiui: non tamen respectu 
      mo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>dorum in se: sed respectu praedicatorum dictorum de eis. Ista 
      <lb ed="#V" n="131"/>vero praedicata dicta de eis: sicut est quantitas virtutis et 
      ta<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lia huiusmodi dicunt aliquam quiditatem: et ideo in eis est modus 
      <!--250.xml-->
      <pb ed="#V" n="124-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>primus dicendi per se: sed tamen ipsi modi sunt primo 
      diuer<lb ed="#V" n="2" break="no"/>si. nec est in eis proprie modus primus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e327">
      ¶ Ad 3m dico. quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>modi non sunt proprie diffinibiles: sed notificabiles et 
      de<lb ed="#V" n="4" break="no"/>scriptibiles per praedicata notiora: que tamen non sunt quiditati 
      <lb ed="#V" n="5"/>ua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e336">
      ¶ Ad 4 dico. quod si videretur modus in se: de eo 
      nul<lb ed="#V" n="6" break="no"/>la demonstratio posset fieri: sed tamen hoc bene fit secundum rationes 
      con<lb ed="#V" n="7" break="no"/>munes abstractas ab eis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e344">
      ¶ Dico ergo. quod modus intrinse 
      <lb ed="#V" n="8"/>tus est ille qui adueniens alicui non variat quiditatem. eo quod 
      <lb ed="#V" n="9"/>de se nullam quiditatem vel rationem formalem dicit. Eed enim 
      albe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>do adueniens superficiei non variet rationem formalem 
      superfi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ciei: tamen quia rationem formalem dicit albedo. hinc est quod ex ea et 
      <lb ed="#V" n="12"/>superficie constituitur ratio formalis distincta a superficie. 
      super<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ficies enim alba formaliter distinguitur a superficie: non sic autem 
      <lb ed="#V" n="14"/>de modo: quia modus non dicit aliquam rationem formalem: licet ex 
      <lb ed="#V" n="15"/>eo et quid constituitur aliquid distinctum ab altero: per se tamen 
      <lb ed="#V" n="16"/>ex ipso et quiditate non constituitur aliquid formaliter vel quidita 
      <lb ed="#V" n="17"/>tiue distinctum a quiditate. quia illud quod addit tale constitutum 
      <lb ed="#V" n="18"/>supra quiditatem non est quiditas: sed modus quiditatis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e370">
               <lb ed="#V" n="19"/>¶ Sed tamen hic sunt aliqua dubia. Primum. quod cum 
      quidi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tas sit obiectum intellectus: et sic omne per se conceptibile habet. 
      <lb ed="#V" n="21"/>quiditatem. cum ergo iste modus per se conceptibilis sit: 
      <lb ed="#V" n="22"/>quare negatur ab eo quiditas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e381">
      ¶ Dico quod omne per se concepti 
      <lb ed="#V" n="23"/>bile habet per se quiditatem: sed non est necessare quod illud quod est cum 
      <lb ed="#V" n="24"/>alio praecise conceptibile: quod de se habeat quiditatem. Modo in 
      <lb ed="#V" n="25"/>proposito dico. quod modus intrinsecus a nullo intellectu est 
      <lb ed="#V" n="26"/>conceptibilis per se. nisi cum ratione formali cuius est 
      mo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dus: licet enim bene sit intelligibilis: non bene prescindendo a 
      <lb ed="#V" n="28"/>ratione formali quiditatis cuius est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e397">
      ¶ Secundum dubium est 
      <lb ed="#V" n="29"/>exquo non sunt de ratione formali quiditatis: quare dicuntur 
      <lb ed="#V" n="30"/>modi intrinseci.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e404">
      ¶ Dico quod quia non intrant quiditatem 
      ali<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quam. nec differunt ab illa saltem formaliter siue quiditati 
      <lb ed="#V" n="32"/>ue. Ideo dicuntur modi intrinseci et non extrinseci.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e411">
      ¶ De 
      <lb ed="#V" n="33"/>secundo oportet videre quot sunt modorum istorum intrinsecorum 
      <lb ed="#V" n="34"/>maneries.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e419">
      ¶ Ad cuius euidentiam est sciendum. quod ens 
      <lb ed="#V" n="35"/>diuiditur quatuor modis. Uno modo in duas differentias: 
      qua<lb ed="#V" n="36" break="no"/>rum vna est positiua. altera priuatiua: sicut cum diuiditur 
      <lb ed="#V" n="37"/>in vnum et multa. creatum et increatum. Aliquando autem 
      diuidi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tur in differentias: quarum vtraque est positiua: vt quando diuiditur per 
      <lb ed="#V" n="39"/>absolutum et respectiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e432">
      ¶ Aliquando autem diuiditur per 
      diffif<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ferentias: quarum vna est quiditatiua. altera non quiditatiua: 
      <lb ed="#V" n="41"/>sicut quando diuiditur in substantiam et accidens. Accidens enim est 
      com<lb ed="#V" n="42" break="no"/>mune nouem praesentis: et tamen est posterius omnibus: quia dicit 
      ha<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bitudinem secundum quam nata sunt inherere subiecto. talis 
      <lb ed="#V" n="44"/>autem habitudo est passio consequens accidentia. Aliquando diuiditur 
      <lb ed="#V" n="45"/>in differentias: quarum neutra est quiditatiua: sicut finitum et 
      infini<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tum. ista non variant rationem formalem. Sicut enim albedo in 
      <lb ed="#V" n="47"/>tensa et remissa eandem rationem formalem habet: ita ens finitum et 
      <lb ed="#V" n="48"/>infinitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e454">
      ¶ Ista vltima diuisio est per modos 
      intrinse<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tos. Conuenit enim ens diuidi per modos intrinsecos 4r. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e459">
               <lb ed="#V" n="50"/>¶ Primo in finitum et in infinitum. 2o in contingens et necessarium. 
      <lb ed="#V" n="51"/>3o in ens in actu et in potentia. 4o in ens reale et rationis. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Iste enim diuisiones communiter solent dari. Probo autem quod omnes 
      <lb ed="#V" n="53"/>sint per modos intrinsecos. Primo de prima scilicet de finito et 
      infi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nito. nam albedo intensa et remissa eandem quiditatem habet. ergo et 
      <lb ed="#V" n="55"/>ens finitum et infinitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e475">
      ¶ Confirmatur. quia quecumque habent 
      ean<lb ed="#V" n="56" break="no"/>dem diffinitionem sunt idem formaliter: sed aer si esset infinitus. 
      ean<lb ed="#V" n="57" break="no"/>dem diffinitionem haberet quam nunc habet. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e482">
      ¶ 2o de 2a patet. nam 
      <lb ed="#V" n="58"/>vtingens et necessarium non variant rationem formalem. 
      Sapien<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tia enim eiusdem rationis est in deo et in creatura: et tamen in deo 
      <lb ed="#V" n="60"/>est necessaria. in creatura est contingens. ergo necessitas et 
      contingen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tia sunt modi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e494">
      ¶ Praeterea. secundum philosophos. rotunditas solis et vnius 
      <lb ed="#V" n="62"/>rote materialis sunt eiusdem rationis: et tamen secundum eos rotunditas 
      <lb ed="#V" n="63"/>solis est necessaria: rotunditas autem istius rote est contingens 
      <lb ed="#V" n="64"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e503">
      ¶ 3o de 3a patet. Primo. quia actus et potentia: secundum 
      <lb ed="#V" n="65"/>quod communiter dicitur. non variant essentiam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e508">
      ¶ 2o. quia eadem 
      <lb ed="#V" n="66"/>est diffinitio hominis in actu et hominis in potentia. ergo actus et potentia 
      <!--250.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>sunt modi quiditatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e519">
      ¶ 4o de 4a patet. quia eadem est 
      diffini<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tio hominis in re extra: et in anima. Unde sicut homo in re extra est 
      <lb ed="#V" n="69"/>animal rationale: ita et in anima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e526">
      ¶ Intelligendum tamen quando diuiditur 
      <lb ed="#V" n="70"/>ens per ens reale et rationis. non diabet intelligi sicut ens rationis: 
      <lb ed="#V" n="71"/>sic sunt facta a ratione: vt respectus rationis et talia: quia talibus 
      <lb ed="#V" n="72"/>et enti reali nihil est commune vniuocum: sed dabet accipi ens 
      ratio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nis pro quiditate in esse cognito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e537">
      ¶ Sed hic sunt difficultates. Prim 
      <lb ed="#V" n="74"/>ma est. quare inter modos istos non est facta mentio de 
      <lb ed="#V" n="75"/>existentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e545">
      ¶ Dico quod existentia potest reduci ad actualitatem. 
      <lb ed="#V" n="76"/>Non enim videtur bene quod existentia et actualitas distinguantur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e550">
      ¶ 2a difficultas 
      <lb ed="#V" n="77"/>est de eternitate que dicit modum intrinsecum in deo. et tamen 
      <lb ed="#V" n="78"/>non est facta mentio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e557">
      ¶ Dico quod duratio que dicitur 
      eterni<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tas reducitur ad infinitatem: sicut duratio creature 
      redu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>citur ad finitatem: immo videtur idem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e564">
      ¶ 3a difficultas est de 
      propri<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tate indiuiduali: que non est hic nominata. Dico quod inter istos 
      <lb ed="#V" n="82"/>modos non sunt nominati hic nisi illi per quos diuiditur ens. 
      <lb ed="#V" n="83"/>et igitur proprietas indiuidualis sit modus intrinsecus: non 
      <lb ed="#V" n="84"/>tamen per eam diuiditur ens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e575">
      ¶ 4a difficultas est de intenso et remisso. 
      <lb ed="#V" n="85"/>de quibus constat quod sunt modi: quare non sunt hic nominati. 
      Di<lb ed="#V" n="86" break="no"/>co quod talia possunt reduci ad finitatem et infinitatem. Non 
      <lb ed="#V" n="87"/>enim videtur variare nisi gradum quiditatiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e584">
      ¶ De 3o oportet 
      <lb ed="#V" n="88"/>videre de distinctione istorum modorum abinuicem. Et quantum 
      <lb ed="#V" n="89"/>ad hoc dico quod in istis modis quadruplex distinctio 
      inue<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nitur. Una est qua modus distinguitur a quiditate cuius est. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e594">
               <lb ed="#V" n="91"/>¶ 2a quod vnus distat vt disparatus ab alio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e599">
      ¶ 3a quando vnus 
      <lb ed="#V" n="92"/>alteri opponitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e604">
      ¶ 4a quando sunt eiusdem rationis inter se. Extu 
      <lb ed="#V" n="93"/>primi. de infinitate et diuina essentia: et istam vocat doctor 
      mi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>norem distinctionem formalem: quia non sunt due rationes 
      for<lb ed="#V" n="95" break="no"/>males. aliter enim impossibile esset saluare eandem rationem formalem 
      <lb ed="#V" n="96"/>albedinis in quolibet gradu. Exentum secundi. realitas et 
      exi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>stentia. infinitas et necessaritas. Probo autem quod isti modi qui 
      <lb ed="#V" n="98"/>videntur disperati distinguuntur ex natura rei. Et hoc potest patem 
      <lb ed="#V" n="99"/>per 4or conclusiones. Prima est. quod infinitas distinguitur a 
      neces<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sitate: quia ratio est necessaria in deo: et tamen non est infinita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e624">
      ¶ 2a conclu 
      <lb ed="#V" n="101"/>quod realitas et necessaritas distinguuntur: quia in deo realitas 
      <lb ed="#V" n="102"/>multiplicatur et non necessaritas nec existentia. et sic de multis 
      <lb ed="#V" n="103"/>aliis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e633">
      ¶ 3a conclusio quod finitas in creatis differt ab existentia et 
      con<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tingentia. et sic de multis aliis. quia est in potentia 
      obiecti<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ua et non alibi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e640">
      ¶ 4a conclusio. quod existentia et realitas in creatis 
      <lb ed="#V" n="106"/>differunt. Et hoc probatur. quia in deo realitas triplicatur non 
      <lb ed="#V" n="107"/>existentia. ergo multo magis in creatura: licet non sit ita 
      manife<lb ed="#V" n="108" break="no"/>stum: sicut est in deo. Exentunm tertii. finitum et infinitum. 
      contin<lb ed="#V" n="109" break="no"/>gens et necessarium. Et sic de aliis oppositis. Exictum quarti. sicut 
      <lb ed="#V" n="110"/>decceitas sortis et hecceitas platonis: que quodammond 
      <lb ed="#V" n="111"/>videntur esse eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e657">
      ¶ De 4o oportet videre de ordine 
      <lb ed="#V" n="112"/>storum modorum. Et quantum ad hoc sciendum. quod quidam 
      modi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sunt qui insunt creature per se. quidam per accidens: tamen sunt 
      <lb ed="#V" n="114"/>deo commnes et creature. Quidam qui insunt per accidens tamen 
      so<lb ed="#V" n="115" break="no"/>li creature. Quidam qui insunt per accidens solum huic 
      crea<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ture. Exitum primi. est finitas et isti modi sunt in primo signo: quia 
      <lb ed="#V" n="117"/>qui insunt per se. prius insunt quam qui per accidens. quod autem 
      fini<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tas insit creature per se. patet. quia demonstrabile est de creatu 
      <lb ed="#V" n="119"/>ra. nam per rationem hominis potest demonstrari de eo quod est melior 
      <lb ed="#V" n="120"/>asino: et per consequens inequalis: sed inequalitas in virtute 
      praesuppo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nit quantitatem virtutis tanquam fundamentum. igitur quantitas 
      <lb ed="#V" n="122"/>virtutis de homine demonstrabilis est. et sic inest per se. et per consequens 
      <lb ed="#V" n="123"/>talis modus: vt patebit: inest in potentia obiectiua. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Exitum secundi. est existentia et realitas: et isti sequuntur primos: quia 
      <lb ed="#V" n="125"/>isti insunt per accidens. Nunquam enim per rationem hominis vel 
      asini<lb ed="#V" n="126" break="no"/>posset demonstrari quod essent existentes vel reales. et sic sunt in 
      <lb ed="#V" n="127"/>o signo. quia primos sequuntur. et propter communitatem vbicunque 
      <lb ed="#V" n="128"/>sunt alii modi: isti sunt. et non econverso. Exictum tertii. est 
      contingen<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tia que inest per accidens: sed quia particularior est existentia et 
      <lb ed="#V" n="130"/>realitate: que quidem inueniuntur in deo et in creatura: solum 
      <lb ed="#V" n="131"/>autem in creatura contingentia reperitur. ideo sunt in 3o signo. 
      <lb ed="#V" n="132"/>Exitum quarti est hecceitas. inest enim per accidens. et sequitur contin 
      <!--251.xml-->
      <pb ed="#V" n="124-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>gentiam. ponendo quod non sit in potentia obiectiua: si autem 
      <lb ed="#V" n="2"/>esset in potentia obiectiua tunc est dubium. Potest ergo dici. 
      <lb ed="#V" n="3"/>quod hecceitas est in 4o signo. quia particularior est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e718">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="4"/>adhuc posset poni alius ordo inter modos quae sunt in deo. 
      <lb ed="#V" n="5"/>videtur enim quod existentia debeat poni prior: quia communior. 2o 
      necessi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tas. omnia enim que sunt in deo sunt necessaria.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e727">
      ¶ 3o infinitas: quia 
      <lb ed="#V" n="7"/>licet etiam insit per se. non tamen est ita communis: quia omnia diuina sunt 
      ne<lb ed="#V" n="8" break="no"/>cessaria: non tamen omnia formaliter infinita sunt sicut relatio. Si 
      <lb ed="#V" n="9"/>autem hecceitas ponatur in deo tunc potest tenem 4o locum. vel 
      <lb ed="#V" n="10"/>dicetur consequentur ad praedicta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e738">
      ¶ Sed contra. pro quocumque signe 
      <lb ed="#V" n="11"/>necessarium est necessarium et contingens est contingens: sed necessaritas 
      <lb ed="#V" n="12"/>praecedit infinitatem. ergo contingentia finitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e745">
      ¶ Dico quod 
      ma<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ior tenet ex virtute alterius sepre assumpte: que non est 
      ve<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ra nisi de differentiis quiditatiuis. De isto tamen ordine non 
      <lb ed="#V" n="15"/>est curandum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e754">
      ¶ De o quid dicendum est. patet. nam in deo est 
      inf<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nitas. necessaritas. realitas. hecceitas. et isti omnes 
      modi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>intrinseci: quia non variant rationem formalem. De existentia etiam et 
      <lb ed="#V" n="18"/>actualitate que ibi sunt. patet etiam quod sunt modi intrinseci. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e764">
               <lb ed="#V" n="19"/>¶ De eco. patet quid dicendum est. Nam in creaturis est finitas ex 
      <lb ed="#V" n="20"/>stentia. et singularitas. et contingentia. et multi alii 
      modi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>et vniversaliter omne aliquid quod adueniens rationi quiditatiue non 
      va<lb ed="#V" n="22" break="no"/>riat eam omne tale est modus intrinsecus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e775">
      ¶ De o. licet 
      sa<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tis dictum sit. tamen pono quatuor conclusiones. Prima est quod modus 
      <lb ed="#V" n="24"/>trinsecus infinitatis differt in deo ab omnibus rationibus 
      for<lb ed="#V" n="25" break="no"/>malibus: quia multiplicantur rationes formales in deo: et tamen 
      <lb ed="#V" n="26"/>vnica est omnino infinitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e786">
      ¶ Praeterea diuina infinitas est 
      cogno<lb ed="#V" n="27" break="no"/>scibilis per naturam: et tamen ratio formalis diuine essentie non 
      <lb ed="#V" n="28"/>ergo aliqua distinctio est inter illa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e793">
      ¶ Secunda conclusio est 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod modus intrinsecus realitatis differt ab omnibus rationibus 
      <lb ed="#V" n="30"/>formalibus: que sunt in deo: quia distinctio et identitas 
      im<lb ed="#V" n="31" break="no"/>possibile est quod conueniant eidem respectu eiusdem et ad idem 
      <lb ed="#V" n="32"/>omnino: sed quelibet ratio formalis ad aliam comparata 
      <lb ed="#V" n="33"/>est distincta formaliter et idem realiter. ergo ratione alteri 
      <lb ed="#V" n="34"/>et alterius rationis formalis distinguitur. ratione autem reali 
      <lb ed="#V" n="35"/>tatis sunt idem. ergo realitas distinguitur a ratione forma 
      <lb ed="#V" n="36"/>li.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e813">
      ¶ Praeterea. nulla vna ratio formalis scilicet dicens perfectionem 
      <lb ed="#V" n="37"/>simpliciter triplicatur: sed omnis ratio formalis que est in 
      <lb ed="#V" n="38"/>patre comunicatur filio. realitas non communicatur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e820">
      ¶ 3a conclusio 
      <lb ed="#V" n="39"/>quod modus intrinsecus finitatis distinguitur in creaturis 
      <lb ed="#V" n="40"/>a rationibus formalibus creaturarum: quia cum finitas sit 
      diu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>siua quantitatis: et quiditas contra quantitatem in communi 
      di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>stinguitur: quecumque sub eis cadent erunt distincta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e832">
      ¶ Praeterea 
      <lb ed="#V" n="43"/>certi sumus de quiditate plurium. de quorum finitate su 
      <lb ed="#V" n="44"/>mus dubii: sicut de relatione que est in deo sumus certi de 
      <lb ed="#V" n="45"/>eius quiditate quod est ad aliud: tamen sumus dubii de eius 
      fi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nitate vel infinitate et quantitate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e843">
      ¶ 4a conclusio est. quod omnes 
      ali<lb ed="#V" n="47" break="no"/>modi a quiditate distinguuntur in creaturis: sicut existentia. 
      <lb ed="#V" n="48"/>contingentia. hecceitas. et sic de aliis: quia quiditati omnes 
      ta<lb ed="#V" n="49" break="no"/>les conueniunt per accidens. nec aliquod illorum est 
      demonstra<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bile de quiditate. nec per se notum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e854">
      ¶ Sed dubium est de 
      <lb ed="#V" n="51"/>quantitate virtutis. videtur enim illa quiditati in creaturis 
      <lb ed="#V" n="52"/>accidere: sicut alii modi. Nam accidit cuilibet forme habere 
      <lb ed="#V" n="53"/>magis et minus secundum gradus determinatos. cum tota quia 
      <lb ed="#V" n="54"/>ditas in quolibet gradu sue quantitatis saluetur 
      intensi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e867">
      ¶ Dico quod duplex est finitas. Una secundum gradus 
      indi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>uiduales. et de illa concludit argumentum. quod accidit: sicut 
      <lb ed="#V" n="57"/>hecceitas accidit quiditati. Alia est que consequitur naturam 
      <lb ed="#V" n="58"/>specificam. et ista est demonstrabilis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e876">
      ¶ De od oportet videre 
      <lb ed="#V" n="59"/>que necessaritas est ponendi istos modos intrinsecos.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e881">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="60"/>quantum ad hoc introducuntur quatuor necessaritates que vi 
      <lb ed="#V" n="61"/>dentur facem ad positionem istorum modorum intrinsecorum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e889">
               <lb ed="#V" n="62"/>¶ Prima. quod vna et eadem quiditas diuersimode 
      consi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>deratur et vere. oportet ergo alium et alium modum 
      pone<lb ed="#V" n="64" break="no"/>correspondentem isti considerationi variate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e898">
      ¶ Secunda 
      ne<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cessitas est. quod aliqua distinctio in rerum natura est. vt patuit 
      <lb ed="#V" n="66"/>supra. praeter formalem: et ideo oportet aliud et aliud fundamen¬ 
      <!--251.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>tum positionem: sed fundamentum distinctionis formalis est 
      <lb ed="#V" n="68"/>quiditas. ergo aliquid aliud a quiditate erit fundamentum 
      al<lb ed="#V" n="69" break="no"/>terius: nihil autem aliud est a quiditate nisi modus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e916">
      ¶ 3 
      <lb ed="#V" n="70"/>necessaritas est. quia est innuenire aliqua: vt patuit supra: que 
      <lb ed="#V" n="71"/>aduenientia non variant rationem formalem: et per consequens non 
      <lb ed="#V" n="72"/>possunt esse quiditatiua: quia omne quiditatiuum adueniens quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>ditatiuo variat rationem formalem: eo modo quo in primo articulo 
      <lb ed="#V" n="74"/>est expositum. Cum ergo vt patuit: non possint talia esse quid  
      <lb ed="#V" n="75"/>tatiua. necessario erunt modi. cum praeter quiditatem nihil sit aliud 
      <lb ed="#V" n="76"/>nisi modus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e934">
      ¶ 4a necessaritas est que declarat omnes alias ex 
      <lb ed="#V" n="77"/>illa diuisione antiqua: quia quicquid est. aut est res. 
      acci<lb ed="#V" n="78" break="no"/>piendo rem pro quiditate. aut modus rei. cum ergo communis 
      di<lb ed="#V" n="79" break="no"/>uisio non possit saluari nisi ponendo modos. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e943">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="80"/>tunc est difficultas. vtrum isti modi in creaturis sint subient 
      <lb ed="#V" n="81"/>aut accidentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e950">
      ¶ Dico quod ad illud genus reducuntur in 
      <lb ed="#V" n="82"/>quo sunt quiditates. et ideo si sunt substantie et isti modi. 
      <lb ed="#V" n="83"/>si accidentia: etiam modi: sicut quiditates ipse sunt. 
      <lb ed="#V" n="84"/>ad 2m principioe oportet videre de quesito. vtrum scilicet 
      <lb ed="#V" n="85"/>Quantu isti modi sint in potentia obiectiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e962">
      ¶ S 
      <lb ed="#V" n="86"/>quantum ad primum modum scilicet de finitate dico. quod nulli dicitet esse 
      du<lb ed="#V" n="87" break="no"/>bium: quia quod per se conuenit quiditati et est demonstrabile de 
      <lb ed="#V" n="88"/>ea: sibi conuenit siue in potentia siue in actu. finitas autem 
      <lb ed="#V" n="89"/>est demonstrabilis de quiditate. vt patuit in 4o articulo 
      <lb ed="#V" n="90"/>ergo conuenit sibi in potentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e975">
      ¶ Sed de aliis est dubium. sei 
      <lb ed="#V" n="91"/>de contingentia. realitate existentia. et actualitate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e980">
      ¶ De 
      con<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tingentia autem probo primo quod non est in potentia obiectiua: quia 
      <lb ed="#V" n="93"/>vbicumque est formaliter contingentia. ibi est innuenire formali 
      <lb ed="#V" n="94"/>ter contingens: sed in potentia obiectiua nihil est formaliter 
      <lb ed="#V" n="95"/>contingens. ergo in potentia obiectiua non est contingentia. 
      Ma<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ior est manifesta. quia contradictionem videtur implicare. quod in 
      ali<lb ed="#V" n="97" break="no"/>quo sit contingentia: et tamen quod illud non sit contingens. Minor 
      <lb ed="#V" n="98"/>et patet. nam in potentia obiectiua omnia sunt necessaria. Deus. eni 
      <lb ed="#V" n="99"/>non potest facem quod quiditates ille sint creabiles. Et sicut 
      di<lb ed="#V" n="100" break="no"/>co de isto praedicato creabilitas: ita dico de omnibus: nihil 
      <lb ed="#V" n="101"/>enim de quiditatibus dicitur nisi in primo modo vel 2o vt sunt 
      <lb ed="#V" n="102"/>in potentia obiectiua. Relinquitur ergo quod nulla contingentia 
      <lb ed="#V" n="103"/>sint in potentia obiectiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1009">
      ¶ De actualitate probo 2o hoc 
      <lb ed="#V" n="104"/>idem sic. vbicumque est inuenire actualitatem ibi est inuenire 
      <lb ed="#V" n="105"/>ens actu. hoc patet sicut illa maior accepta de 
      contingen<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tia: sed in potentia obiectiua non est inuenire ens in actu. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1018">
               <lb ed="#V" n="107"/>¶ De realitate probo 3o hoc idem sic. quia vbi non est res. ibi 
      <lb ed="#V" n="108"/>non est realitas: sed in potentia obiectiua non est res. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Ma. est manifesta: sicut alie priores. Minor etiam patet. quia 
      <lb ed="#V" n="110"/>vbi non est existentia. ibi non est res.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1029">
      ¶ De existentia etiam probe 
      <lb ed="#V" n="111"/>hoc idem 4o sic. et magis euidenter. quia vbi non est inuenire 
      <lb ed="#V" n="112"/>existens. ibi non est inuenire existentiam: sed in ista potentia 
      <lb ed="#V" n="113"/>obiectiua non est aliquid existens. ergo nec aliqua existentia. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1039">
               <lb ed="#V" n="114"/>¶ Dicunt tamen aliqui. quod quicquid positum est in actu: siue 
      <lb ed="#V" n="115"/>sit modus. siue sit quiditas. siue res. siue quodcunque aliud 
      <lb ed="#V" n="116"/>prius fuit in potentia. Et ideo existentia. realitas. 
      contin<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gentia. et omnia talia prius fuerunt in potentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1050">
      ¶ Sed 
      contra<lb ed="#V" n="118" break="no"/>istud arguo. 4r. et quantum mihi apparet euidenter sic. 
      Ubi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cumque est inuenire actualem existentiam in aliquo impossibile est 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod illud non existat: sed: per te: est inuenire actualem existentiam 
      <lb ed="#V" n="121"/>in aliquo antequam producatur. ergo formaliter existit 
      ante<lb ed="#V" n="122" break="no"/>quam producatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1063">
      ¶ Dicunt aliqui quod optime argueretur. si 
      eo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dem modo actualis existentia esset in potentia obiectiua 
      <lb ed="#V" n="124"/>quo est in actu: sed non est sic. Est enim actualis existentia in 
      <lb ed="#V" n="125"/>potentia obiectiua potentialiter. in actu vero est actualiter. 
      <lb ed="#V" n="126"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1074">
      ¶ Sed istud euidenter concedit propositum. nam 
      <lb ed="#V" n="127"/>accipio illum modum quem tum vocagi per actualiter quem 
      <lb ed="#V" n="128"/>negas in potentia obiectiua. Et tunc arguo sic. Ubicumque 
      <lb ed="#V" n="129"/>habet esse actualis existentia et actualiter. illud est formaliter ex 
      <lb ed="#V" n="130"/>stens. ista: par te: vera est. Ideo enim potest post creationem 
      <lb ed="#V" n="131"/>illud actualiter existere: quia actualis existentia ibi est 
      <lb ed="#V" n="132"/>actualiter. non autem sic in potentia obiectiua: quia ibi est po¬ 
      <!--252.xml-->
      <pb ed="#V" n="125-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tentialiter. hatet ergo maior accepta: sed in potentia obiecntua habet sic 
      <lb ed="#V" n="2"/>esse actualis existentia et actualiter. ergo in potentia obiectiua aliquid est 
      <lb ed="#V" n="3"/>formaliter et actualiter existens. ergo etc. Mior declaratur ex dictis: 
      <lb ed="#V" n="4"/>quia: per te: quicquid positiuum siue modus. siue res siue quiditas 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod est post productionem in actu. est ante productionem in po 
      <lb ed="#V" n="6"/>obiectua: et sic illud quod dico actualiter per quod intelligo aliquem 
      <lb ed="#V" n="7"/>modum est in potentia obiectiua: et sic habetur concrintenta scilicet quod aliquid es 
      <lb ed="#V" n="8"/>formaliter existens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1113">
      ¶ 2a contra principalem responsionem arguitur sic. quando 
      <lb ed="#V" n="9"/>aliqua duo sic se habent. quod ex incompossibilitate illorum prouenit 
      <lb ed="#V" n="10"/>quod aliquid vnum non possit esse simils sub vtroque illorum: multo 
      <lb ed="#V" n="11"/>minus vnum in altero esse potest. hoc patet in contrariis et in multis 
      <lb ed="#V" n="12"/>aliis oppositis: sed ex incompossibilitate actus et potentie 
      proue<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nit quod idem non possit esse sub vtroque. quod scilicet sit in actu et in potentia 
      <lb ed="#V" n="14"/>ergo multo minus vnum erit in altero: et sic actus non poterit es 
      <lb ed="#V" n="15"/>se in potentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1131">
      ¶ Confirmatur. quando aliqua duo sunt simili. quicquid est sub 
      <lb ed="#V" n="16"/>vno et sub altero simili: sed actus et potentia sunt simil: quia actus est in 
      <lb ed="#V" n="17"/>potentia: per te: ergo quicquid est sub vno erit substecntialtero. cum ergo quiditas 
      <lb ed="#V" n="18"/>ante productionem sit in potentia: sequitur quod erit simili in actu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1141">
      ¶ 3o sic. 
      <lb ed="#V" n="19"/>impossibile est esse transitum de contradictorio in contradictorium 
      nulla<lb ed="#V" n="20" break="no"/>mutatione facta in altero extremorum: sed quando creatura 
      pro<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ducitur in esse est talis transitus. quia fit de non dependente de 
      <lb ed="#V" n="22"/>pendens. et de non existente existens. ergo mutatio. non in deo. ergo in 
      <lb ed="#V" n="23"/>creatura. habet ergo creatura aliter se quam prius. Sed impossibile 
      <lb ed="#V" n="24"/>est quod aliter se habeat quam prius. nisi in se aliquid habeat quod primum 
      <lb ed="#V" n="25"/>non habebat. ergo aliquid nunc est quod prius non erat in potentia 
      <lb ed="#V" n="26"/>obiectiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1161">
      ¶ 4o et difficilius sic. impossibile est extrema 
      contradictio<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nis de aliquo verificari. nisi secundum aliud et aliud: sed ista 
      extre<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ma contradictionis scilicet dependere et non dependere verificantur de 
      <lb ed="#V" n="29"/>creatura in potentia et in actu. ergo secundum alud et aliud: sed si 
      qui<lb ed="#V" n="30" break="no"/>quid est in actu praefuit in potentia. oportebit ergo quod secundum idem 
      <lb ed="#V" n="31"/>diuino de eodem contradictoria verificentur. quod est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1174">
      ¶ Di 
      <lb ed="#V" n="32"/>co ergo quod nece est ponere aliquem modum in actu qui non 
      <lb ed="#V" n="33"/>prefuit in potentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1181">
      ¶ Sed contra instatur quadrupliciter. Primo 
      <lb ed="#V" n="34"/>sic. omne ens non prohibitum et non necessarium. est in potentia obiect 
      <lb ed="#V" n="35"/>ua: sed isti modi sunt entia non prohibita. ergo etc. Mior patet 
      <lb ed="#V" n="36"/>quia ponuntur in esse. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1190">
      ¶ 2o sic. omne productum fuit prius produ 
      <lb ed="#V" n="37"/>cibile: sed omnis entitas creata est a deo producta. ergo prius fuit 
      <lb ed="#V" n="38"/>producibilis: sed omne producibile non productum est in 
      potenti<lb ed="#V" n="39" break="no"/>obiectiua. ergo omnis entitas et modus prius fuit in 
      potenti<lb ed="#V" n="40" break="no"/>obiectiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1201">
      ¶ 3o sic. impossibile est quod actus intelligendi terminetr 
      <lb ed="#V" n="41"/>ad nihil: sed ab eterno actus intelligendi diuinus 
      termi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>nabatur ad istos modos. videtur enim inconueniens quod deus 
      <lb ed="#V" n="43"/>ab eterno non intellexerit istos modos.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1211">
      ¶ 4o sic. omne 
      con<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tinens habet contentum in aliquo esse: et omne productiuum habet 
      pro<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ducibile in aliquo esse: sed deus virtualiter continet istos 
      mo<lb ed="#V" n="46" break="no"/>dos et est productiuus eorum. ergo necessario habent aliquod esse antecedent 
      <lb ed="#V" n="47"/>producantur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1222">
      ¶ Ad primum dico quod ens non prohibitum potest dupliciter 
      <lb ed="#V" n="48"/>sumi. Uno modo sicut cui conuenit per se producibilitas 
      <lb ed="#V" n="49"/>vt passio. Alio modo vt cui per se non competit: sed est 
      illi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ad quod producibile deducitur: Primo modo concedo quod omne 
      ta<lb ed="#V" n="51" break="no"/>le ens non prohibitum est in potentia obiectiua. 2o modo dico 
      <lb ed="#V" n="52"/>quod non. nam existentia non deducitur de non esse ad esse: sed 
      existn<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tia est illud esse ad quod ipsa essentia producibilis primo modo 
      <lb ed="#V" n="54"/>per productionem deducitur: quia de non esse ad esse: impossibile enim 
      <lb ed="#V" n="55"/>videtur quod esse transeat de non existentia ad existentiam: sed solum 
      <lb ed="#V" n="56"/>essentia est illa que sic deducitur. Unde esse est illud ad quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>producibile per productionem deducitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1246">
      ¶ Dico ergo. quod 
      <lb ed="#V" n="58"/>isto modo erit ens non prohibitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1251">
      ¶ Ad 2m dico. quod ome 
      <lb ed="#V" n="59"/>productum prius fuit producibile. intelligendo de illo quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>producitur vel deducitur ad esse: sed esse isto modo 
      intelligen<lb ed="#V" n="61" break="no"/>do. nec producitur nec ad esse deducitur: sed quia essentia ad ipsum 
      <lb ed="#V" n="62"/>esse deducitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1262">
      ¶ Ad 3m quod oportet obiectum intellectus habere 
      ali<lb ed="#V" n="63" break="no"/>quod esse ad quod terminetur actus intelligendi diuinus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1267">
      ¶ Di 
      <lb ed="#V" n="64"/>co ergo tunc. quod diuinus intellectus bene cognoscit existentiam in 
      <lb ed="#V" n="65"/>ratione sua: sed tamen non praecognoscit rem praesentem vt praesens: 
      ni<lb ed="#V" n="66" break="no"/>si dum actualiter existit. quantum scilicet ad illam habitudinem praesen¬ 
      <!--252.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>tialitatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1284">
      ¶ Sed numquid praecognouit existentiam aliquo modo: 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1287">
               <lb ed="#V" n="68"/>¶ Dico quod aliqua praedicta communia conueniunt istis modis per 
      <lb ed="#V" n="69"/>que quodam modo notificantur: sed secundum istas rationes communes 
      <lb ed="#V" n="70"/>que non sunt modi: sed quiditates aliqua: dicte tamen de 
      mo<lb ed="#V" n="71" break="no"/>dis aliquo modo: secundum inquam istas rationes communes potest 
      dici<lb ed="#V" n="72" break="no"/>quod intellectus diuinus praecognoscit istos modos: sed tamen quantum 
      <lb ed="#V" n="73"/>ad illud quod ponunt in re et quod est proprium vnicuique eorum 
      <lb ed="#V" n="74"/>quod scilicet diuina voluntas superponit quiditati intellectus diuinus 
      <lb ed="#V" n="75"/>non praecognoscit. Unde secundum hoc apparet mihi esse dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>aliqua sunt in re quae intellectus diuinus non praecognouit ab 
      <lb ed="#V" n="77"/>eterno scilicet aliqua conditio vel aliquis modus: sicut existentia. 
      <lb ed="#V" n="78"/>actualitas. praesentialitas. et sic de aliis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1313">
      ¶ Ad 4m dico. quod 
      <lb ed="#V" n="79"/>deus non continet virtualiter nisi illud quod efficitur: et quod ad esse 
      <lb ed="#V" n="80"/>deducitur. isti autem modi non efficiuntur: sed sunt conditiones 
      il<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lorum que efficiuntur: et que existunt tales autem conditiones 
      <lb ed="#V" n="82"/>proprie virtualiter in nullo continentur. Similiter dico de productiuo quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>habet producibile: sed deus non est productiuus modorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1326">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="84"/>hic sunt difficultates. Prima est. quia termini cuiuscumque complexionis 
      <lb ed="#V" n="85"/>vere ab eterno habent esse aliquod: sed iste complexiones vere sunt 
      <lb ed="#V" n="86"/>ab eterno. existentia est modum intrinsecus. existentia est 
      exi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>stentia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1337">
      ¶ 2a difficultas de contingenti vt contingens est 
      <lb ed="#V" n="88"/>vere formantur alique propositiones necessarie quia ex contingenti vt sic 
      <lb ed="#V" n="89"/>nihil necessarium sequitur. cum ergo propositiones necessarie sint eterne: 
      <lb ed="#V" n="90"/>sequitur quod termini habebunt aliquod esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1346">
      ¶ Ad primam rationem 
      <lb ed="#V" n="91"/>possem euadere sic. quando dicitur. existentia est existentia ab eterno. sed 
      <lb ed="#V" n="92"/>est vera pro existentia diuina. Sed ista non sufficit: quia ista etiam 
      <lb ed="#V" n="93"/>est vera. contingentia est contingentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1356">
      ¶ Dico ergo quod ex 
      ta<lb ed="#V" n="94" break="no"/>libus vbi idem praedicatur de se. non arguitur esse terminorum. eo 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod non est ibi nisi terminus vnus. Unde quantum est ex parte 
      <lb ed="#V" n="96"/>bienti haec homo est homo. non est nisi vnus terminus scilicet homo. Eodem 
      <lb ed="#V" n="97"/>modo dico de existentia: sed tamen dico de existentia. quod existentia est 
      existen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tia ab eterno. non pro eo quod vltimate ponit: sed pro ratione genera 
      <lb ed="#V" n="99"/>li que est vere cognita ab eterno a deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e91855-d1e1372">
      ¶ Ad 2m de 
      con<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tingentia dico. quod si accipiatur ratio vltimata contingentie. 
      <lb ed="#V" n="101"/>de illa numquam haberetur propositio vel compositio necessaria: bene tamen possibile 
      <lb ed="#V" n="102"/>est. quod de illis praedicatis que abstrahuntur ab omnibus modis 
      <lb ed="#V" n="103"/>fiant propositiones necessarie: sed tamen accipiendo eas secundum 
      vltima<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tam proprietatem: impossibile est quod fiant. 
      <lb ed="#V" n="105"/>Ad argumentum patet.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>