<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="24-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e16818"><!-- l1d3q4 -->
        <head xml:id="FrMS88-e16818-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <p xml:id="FrMS88-e16818-d1e111">
          Quaestio. iiii. 
          <lb ed="#V" n="70"/>trinitatis sit 
          in<lb ed="#V" n="71" break="no"/>Trum imago anima. quod non 
          <lb ed="#V" n="72"/>quia quod est proprium verbi no 
          con<lb ed="#V" n="73" break="no"/>petit creature. sed esse imaginem est 
          pro<lb ed="#V" n="74" break="no"/>prium verbi. ergo etc. 
          <lb ed="#V" n="75"/>communiter quod per tres potentias que sunt 
          <lb ed="#V" n="76"/>hic dicitu in anima nostra intelligitur 
          ima<lb ed="#V" n="77" break="no"/>go trinitatis. origo enim est inter ista. nam memoria est 
          <lb ed="#V" n="78"/>intellectus agens cum specie: que simul iuncta 
          produ<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cunt verbum. et hec scilicet memoria appropriatur patri. 
          <lb ed="#V" n="80"/>intelligentia autem que appropriatur filio dicit actum 
          <lb ed="#V" n="81"/>intelligendi in intellectu possibili. non quod intellectus sit 
          <lb ed="#V" n="82"/>productus: sed intellectus vt sub actu: velle autem in 
          <lb ed="#V" n="83"/>voluntate est ab vtroque. sicut spiritusancus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16818-d1e144">
          ¶ Notandum 
          <lb ed="#V" n="84"/>autem quod Aug. per quatuor vocabula istas potentias 
          <lb ed="#V" n="85"/>nominat. Primo quia sunt vna essentia. 2o quia sunt 
          pro<lb ed="#V" n="86" break="no"/>prietates anime. 3o quia sunt inseparabiles. 4o quia sunt 
          <lb ed="#V" n="87"/>in meliori: quod est in nobis. Ex istis excluduntur 
          opio<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nes diuerse. que habentur de istis potentiis. Per 
          pri<lb ed="#V" n="89" break="no"/>mum enim patet quod non sunt accidentia. nam quod est essentia 
          <lb ed="#V" n="90"/>liter substantia non potest esse accidens. sed ex primo 
          <lb ed="#V" n="91"/>dicto habemus quod sunt essentia. Per 2m patet quod non sunt 
          <lb ed="#V" n="92"/>idem omnibus modis cum essentia: quia quod dicitur de 
          essen<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tia in secundo modo dicendi per se non est quiditatie 
          <lb ed="#V" n="94"/>idem cum essentia: sed potentie sunt huiusmodi. quia secund 
          <lb ed="#V" n="95"/>Aug. sunt proprietates. Per tertium patet quod non sunt realiter 
          <lb ed="#V" n="96"/>distincte. quia que realiter distinguuntur videntur posse 
          separa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ri. sed potentie non possunt separari ab inuincem secundum augu. 
          <lb ed="#V" n="98"/>Per quartum apparet quod sunt idem cum essentia: quia omni 
          <lb ed="#V" n="99"/>eo quod est in anima distinctum ab ea est aliquid in anima 
          <lb ed="#V" n="100"/>melius. sed potentiis nihil est in anima melius secundum Augu. 
          <lb ed="#V" n="101"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16818-d1e186">
          ¶ Sed sunt ne idem cum essentia omnio: Dico quod non. 
          <lb ed="#V" n="102"/>quia per eadem argumenta per que probatur distinctio 
          in<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tellectus a voluntate in diuinis scilicet per contradictiones. sicut 
          <lb ed="#V" n="104"/>patebit di. sr. potest probari distinctio intellectus in 
          anima<lb ed="#V" n="105" break="no"/>a voluntate. et per consequens vtriusque ab essentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16818-d1e197">
          ¶ Sed 
          di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ces: sufficit quod dicant respectus diuersos.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16818-d1e203">
          ¶ Contra. quia 
          <lb ed="#V" n="107"/>maiorem entitatem requirit principium actionis quam 
          ter<lb ed="#V" n="108" break="no"/>minus. sed propter entitatem modicam respectuum: 
          <lb ed="#V" n="109"/>negatur ab eis quod possunt terminare actionem. ergo 
          nes<lb ed="#V" n="110" break="no"/>poterunt principiare. Nec valet saluare contradictiones et 
          <lb ed="#V" n="111"/>omnia talia per connotationes. cum per istum modum nihil 
          pos<lb ed="#V" n="112" break="no"/>set probari. dicerem enim quod essentia lactis vt connotat 
          <lb ed="#V" n="113"/>disgregare est albedo. et sic de aliis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16818-d1e221">
          ¶ Ex dictis autem 
          <lb ed="#V" n="114"/>potest accipi vna ratio quod non sunt accidentia: nec esse possunt 
          <lb ed="#V" n="115"/>quia quandocumque sunt alique due immitationes essentialiter 
          ordi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nate secundum magis et minus nobile. si illa que est minus 
          nol<lb ed="#V" n="117" break="no"/>bilis est immitatio secundum substantiam. et nobilior erit secundum substantiam 
          <lb ed="#V" n="118"/>sed immitatio secundum imaginem est nobilior: quam immitatio secundum 
          <lb ed="#V" n="119"/>vestigium. immitatio autem secundum vestigium est secundum substantiam. secundum 
          <lb ed="#V" n="120"/>Augustin qui dicit super gen. quod vestigium est substantia. ergo et 
          ima<lb ed="#V" n="121" break="no"/>go erit in substantia. constat autem quod est in potentiis. ergo 
          poten<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tie sunt substantie. Ppotest etiam ex dictis probari euidenter aliqua 
          <lb ed="#V" n="123"/>lis distinctio inter perfectiones attributales. supposito 
          <lb ed="#V" n="124"/>quod in quolibet ente creato secundum Aug. sit ratio vestigii: tunc 
          <lb ed="#V" n="125"/>accipio rationem vestigii quae fundatur in illo eodem in 
          qua<lb ed="#V" n="126" break="no"/>imago. Et quero. Aut terminantur iste due immitationes: 
          <lb ed="#V" n="127"/>ad omnino idem in deo. aut non. si non. tunc in deo aliqua erunt 
          <lb ed="#V" n="128"/>non idem: quorum vnum terminat relationem vestigii: et aliud 
          <lb ed="#V" n="129"/>relationem imaginis. quod est propositum. Si autem dicatur quod ad omni 
          <lb ed="#V" n="130"/>no idem: tunc nulla differentia est inter vestigium et imaginem: 
          neo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>vna est perfectior alia. consequentia patet: quia 
          funda<lb ed="#V" n="132" break="no"/>mentum idem et terminus idem. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>