<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="72-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e52883"><!-- l1d18q1 -->
        <head xml:id="FrMS88-e52883-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e111">
          <lb ed="#V" n="58"/>¶ Distinctio. xviii. Questio i. 
          <lb ed="#V" n="59"/>Preterea diligenter considerandum 
          <lb ed="#V" n="60"/>distinctionem iguerniaum continuanm 
          <lb ed="#V" n="61"/>Irca do de charitate. Quero. vtrum 
          <lb ed="#V" n="62"/>tharitas sit augmentabilis in sua 
          natu<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ra. quod non: quia perfectum non augetur 
          <lb ed="#V" n="64"/>sed charitas secundum Io. in canonica sua est 
          <lb ed="#V" n="65"/>huiusmodi. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e131">
          ¶ Contra Apstls 
          <lb ed="#V" n="66"/>ad philip. Ut charitas magis ac magis abundet. 
          <!--147.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>scilicet quod charitas potest augerin 
          <lb ed="#V" n="68"/>hoc supposito senum Aus. et supposito quod in 
          <lb ed="#V" n="69"/>diuidua eiusdem speciei sunt eiusdem rationis formalis credo 
          <lb ed="#V" n="70"/>quod non solum probabiliter: sed etiam demonstratiue hoc procedam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e149">
          ¶ It 
          <lb ed="#V" n="71"/>troducuntur autem hoc quatuor conclusiones negatiue. Prima est quod 
          cha<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ritas non augetur secundum essentiam suam. 2a quod non secundum existentiam. 3 
          <lb ed="#V" n="73"/>quod nec secundum depurationem a suo contrario. 4a quod non per 
          participa<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tionem maiore sui subiecti.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e160">
          ¶ Primam conclusione probo. 4. per sic. quod 
          <lb ed="#V" n="75"/>consistit in indiuisibili non potest augeri: quod enim augetur 
          praesup<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ponitur habere partes: sed charitas secundum essentiam consistit in 
          <lb ed="#V" n="77"/>induisibili: quia ratio diffinitiua est idem quod essentia quae 
          consistin<lb ed="#V" n="78" break="no"/>in athomo. ergo charitas secundum essentiam suam non potest augers¬ 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e172">
          <lb ed="#V" n="79"/>¶ 2o sic. Omne augmentum fit per partes: sed tota ratio forme et 
          <lb ed="#V" n="80"/>essentia saluatur in qualibet parte. nam diffinitionem speciei 
          quili<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bet gradus accipit: et quelibet pars siue gradus 
          cha<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ritatis est charitas: sicut tota simul. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e183">
          ¶ 3o sic. quod 
          <lb ed="#V" n="83"/>conuenit alicui per accidens non conuenit sibi secundum rationem suam quidita 
          <lb ed="#V" n="84"/>tiuam: sed vnicuique forme augmentabili accidit secundum ratione 
          <lb ed="#V" n="85"/>suam quiditatiuam quod intendatur. ergo sibi non competit secundum rationem suan 
          <lb ed="#V" n="86"/>diffinitiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e194">
          ¶ 4o sic. Omnis augmentatio fit secundum 
          quantita<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tem virtutis: sed omnis quiditas et essentia abstrahit a quantitate 
          ver<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tuu ergo augmentatio non potest fieri secundum quanditatem vel fationem eium 
          <lb ed="#V" n="89"/>quiditatiuam. et per consequens: nec secundum essentiam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e203">
          ¶ Confirmatur 
          <lb ed="#V" n="90"/>Si enim secundum rationem diffinitiuam augmentaretur tunciplus esset 
          <lb ed="#V" n="91"/>de forma secundum rationem diffinitiuam in. 4. gradibus quam in 
          <lb ed="#V" n="92"/>vno gradu: sed istud est falsum: quia non plus est de quidita 
          <lb ed="#V" n="93"/>telspeciei in mille quam in vno: quia vt sic consistit in indiuisibili 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e214">
          <lb ed="#V" n="94"/>¶ Secundam conclusionem. quod charitas non augeatur secundum 
          existen<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tiam quadrupliciter probo. per sic. Quod conuenit charitati 
          <lb ed="#V" n="96"/>vt abstrahit ab existentia non conuenit sibi per existentiam: sed 
          aug<lb ed="#V" n="97" break="no"/>mentum conuenit charitati vt sic abstrahit ab existentia: quia 
          <lb ed="#V" n="98"/>charitas in potentia est maior et minor: sicut ens in 
          ad<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tu. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e230">
          ¶ 2o sic. nulla charitas in actu est equalis 
          cha<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ritati christi: quia nulla charitas est in actu quam christi 
          chari<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tas non excedat: sed quelibet charitas alia a charitate 
          <lb ed="#V" n="102"/>christi potest esse equalis ei vt prescindit ab existentia. ergo ab 
          <lb ed="#V" n="103"/>existentia non conuenit sibi augmentum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e242">
          ¶ 3o sic. Quod per se 
          <lb ed="#V" n="104"/>inest alicui non inest sibi per illud quod per accidens 
          <lb ed="#V" n="105"/>inest. hoc patet. sed charitati competit per se excedere 
          fiden<lb ed="#V" n="106" break="no"/>et sic per se competit quod est demonstrabile de ea. 
          er<lb ed="#V" n="107" break="no"/>go non competit sibi hec quantitas per existentiam quae per accidens 
          <lb ed="#V" n="108"/>inest.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e255">
          ¶ 4o sic. quod est demonstrabile de aliquo non 
          <lb ed="#V" n="109"/>conuenit sibi per existentiam que per accidens inest: sed esse 
          aug<lb ed="#V" n="110" break="no"/>mentabile est demonstrabile de charitate vt prescindit 
          <lb ed="#V" n="111"/>ab existentia. ergo per rationem existentie non 
          conueni<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sibi augmentari.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e266">
          ¶ Tertiam conclusionem. quod scilicet charitam 
          <lb ed="#V" n="113"/>non augetur secundum depurationem sui contrarii probo quadrupliciter. 
          pri<lb ed="#V" n="114" break="no"/>mo sic. Nam charitas non habet contrarium: quia nullus habitus 
          <lb ed="#V" n="115"/>vitiosus est sibi incompossibilis nec aliquod donum 
          su<lb ed="#V" n="116" break="no"/>pernaturale. constat autem quod augetur. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e277">
          ¶ 2o sic. Nam in 
          sen<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sibilibus videmus lucem intendi per praesentiam corporis magis 
          <lb ed="#V" n="118"/>luminosi respectu dyaphani: et tamen lux nullum habet contrarium 
          <lb ed="#V" n="119"/>positiuum. nam tenebra nihil habet de positiuo. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e286">
          ¶ 3o 
          <lb ed="#V" n="120"/>sic. dato quod cupiditas vel aliquod malum vitium esset 
          <lb ed="#V" n="121"/>contrarium charitati. adhuc certum est quod in beatis nullum vitium 
          <lb ed="#V" n="122"/>est. nec cupiditas. constat autem ibi quod charitas est secundum 
          ma<lb ed="#V" n="123" break="no"/>gis et minus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e297">
          ¶ 4o sic. Erigus nihil habet de calore: et 
          <lb ed="#V" n="124"/>tamen constat quod in frigore est innuenire magis et minus. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e303">
          <lb ed="#V" n="125"/>¶ Confirmatur quia depuratio non est nisi remotio. per 
          remo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tionem autem non inducitur aliquid positiuum. ergo etc 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e310">
          <lb ed="#V" n="127"/>¶ Quartam conclusionem scilicet quod charitas non augetur per 
          par<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ticipationem subiecti. probo. quadrupliciter. primo sic. Caus 
          <lb ed="#V" n="129"/>recipiens vt sic causat secundum vltimum sue virtutis. ergo 
          vo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>luntas recipiens recipit secundum vltimum sue virtutis: et sic 
          <lb ed="#V" n="131"/>charitas erit intensissima.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e323">
          ¶ 2o sic. Omnis forma inhe 
          <lb ed="#V" n="132"/>rens naturaliter inheret: et secundum totam virtutem suam. ergo charitas 
          <!--148.xml-->
          <pb ed="#V" n="73-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>inherens voluntati inheret quantum est possibile eam inherere: sed 
          <lb ed="#V" n="2"/>quanto magis inheret tanto magis subiectum participat. ergo 
          que<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cunque charitas est summa.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e341">
          ¶ 3o sic. Ista participatio aut 
          <lb ed="#V" n="4"/>est forma: et sic habetur propositum quod forma augetur: sicut 
          participa<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tio. aut est subiectum: et tunc subiectum augetur: quod est falsum. 
          au<lb ed="#V" n="6" break="no"/>est accidens: et tunc illud augetur quod est propositum. Et si 
          di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cas quod per aliam participationem: tunc erit processus in infinitum. 
          aut<lb ed="#V" n="8" break="no"/>est stare ad aliquod accidens quod secundum se intenditur et remittitur 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e354">
          <lb ed="#V" n="9"/>¶ 4o sic. Magis participatur illa forma que magis intimatur 
          <lb ed="#V" n="10"/>subiecto. si ergo per participari dicatur forma magis et minus susci 
          <lb ed="#V" n="11"/>pare. sequitur quod forme materiales quae sunt intime subiecto siue suis 
          ma<lb ed="#V" n="12" break="no"/>teriis recipient magis et minus potissime.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e365">
          ¶ Contra istas 
          <lb ed="#V" n="13"/>contlusiones instatur 4r. primo sic contra primam. Nam quod augetur in nam 
          auge<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tur in essemuia: sed caritas augetur in natura sua. ergo augetur in 
          su<lb ed="#V" n="15" break="no"/>essemtia. maior probatur. quia nam et essenia sunt idem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e375">
          ¶ 2o contra 2am 
          <lb ed="#V" n="16"/>Ad quodcumque terminatur productio ad illud videtur 
          augmen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tatio terminari: quia augmentatio non videtur nisi productio. et 
          <lb ed="#V" n="18"/>sic cum productio terminetur ad existentiam augmentatio 
          termi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nabitur ad eam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e386">
          ¶ 3o sic. contra 3am. Quia motus intensionis videtur sicut 
          <lb ed="#V" n="20"/>et alii motus: esse inter contrarios terminos. non potest autem 
          fie<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ri augmentatio respectu vnius quin sit diminutio 
          respe<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ctu alterius: quod saltem in habentibus contrarium est verum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e395">
          ¶ 4o sic. 
          <lb ed="#V" n="23"/>pontr 4am. Quia quanto effectus est perfectior tanto eius receptio 
          <lb ed="#V" n="24"/>erit perfectior: sed charitas quatuor graduum est perfectior 
          <lb ed="#V" n="25"/>quam vnius gradus. ergo eius receptio sed receptio ei 
          <lb ed="#V" n="26"/>est participatio et causa subienti. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e406">
          ¶ Ad primum dico quod 
          essen<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tia est magis abstracta quam natura. Nam enim continet omnia que 
          <lb ed="#V" n="28"/>sunt in genere et proprietates indiuiduales et modos 
          intrinsi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cos: et ideo potest augeri forma in natura. non in essentia: que 
          <lb ed="#V" n="30"/>abstrahit ab illis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e417">
          ¶ Ad secundum dico quod terminus 
          produ<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ctionis non est existentia: sed formalis terminus est essentia quae per 
          produ<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ctionem trahitur ad existentiam. et de hoc alias. Charitas autem est 
          <lb ed="#V" n="33"/>augmentabilis in aliquo priori in quo praecedit existentiam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e426">
          ¶ Ad 3m 
          <lb ed="#V" n="34"/>dico. quod quando habet contrarium et fit augumentum. bene etiam fit depuratio contr 
          <lb ed="#V" n="35"/>rii: sed ista amotio contrarii non est augmentum: sed augmentum est 
          appo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sitio noue realitatis: sicut patet in non habentibus contrarium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e436">
          ¶ Ad 
          <lb ed="#V" n="37"/>4m dico quod ex habet quod forma est perfectior ex hoc bene 
          reci<lb ed="#V" n="38" break="no"/>pitur perfectius: sed suum recipi perfectius non est suum esse perfectius. 
          <lb ed="#V" n="39"/>vnde bene concedo quod perfectius recipitur: sed tamen prius est perfectior. 
          <lb ed="#V" n="40"/>dico tenendo conclusione affirmatiuam intentam quod 
          aug<lb ed="#V" n="41" break="no"/>Ideo fit per modum intrinsecum forme quae est eius finitas in 
          <lb ed="#V" n="42"/>tensiua: quia nulla augmentatio potest fieri nisi per 
          quanti<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cum formalis terminus augmentationis sit quantitas. finitas 
          <lb ed="#V" n="44"/>autem charitatis est eius quantitas virtutis: de qua dicit Augu. di 
          <lb ed="#V" n="45"/>quantitate anime: quod finiti ratio quantitati congruit et nullo alio modo 
          <lb ed="#V" n="46"/>potest intelligi augmentum: et hoc probo dupliciter. primo sic. Nam sicut 
          ter<lb ed="#V" n="47" break="no"/>minus formalis generationis est substantia ita terminus formalis 
          <lb ed="#V" n="48"/>augmentationis est quantitas: sed intensio charitatis est 
          aug<lb ed="#V" n="49" break="no"/>eius et non habet quantitatem molis pro termino. ergo habebit quantitate 
          <lb ed="#V" n="50"/>virtutis et perfectionis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e469">
          ¶ 2o sic. Intensio charitatis aut fit 
          per<lb ed="#V" n="51" break="no"/>superiora et intrinseca et hoc non: quia omnia illa partinent ad rationem 
          di<lb ed="#V" n="52" break="no"/>finitiuam: aut fit per extrinseca et inferiora: et homo sunt quantitas 
          <lb ed="#V" n="53"/>virtut et heceitas per modi intrinseci. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e478">
          ¶ Sed contra hoc in 
          <lb ed="#V" n="54"/>statur 4r. primo sic. Quod conuenit alicui per accidens non conuenit sib 
          <lb ed="#V" n="55"/>per illud quod conuenit sibi per se: sed intensio et remissio conuenit 
          <lb ed="#V" n="56"/>alicui per accidens scilicet forme. ergo non conuenit ei per quantitatem virtut 
          <lb ed="#V" n="57"/>que couenit forme per se: ita quod est demonstrabilis de ea¬ 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e489">
          <lb ed="#V" n="58"/>¶ 2o. Quandocumque subiectu indifferentur se habet ad duo oppositua: 
          neu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>trum illorum est modus intrinsecus illius substanti: sed forma 
          indif<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ferentur se habet ad intensionem et remissionem. ergo etc. maior patet 
          <lb ed="#V" n="61"/>quia modus intrinsecus conuenit eim per se.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e500">
          ¶ 3o sic. Quandocunque 
          <lb ed="#V" n="62"/>subiectum ita respicit duo quod sine vno potest esse et sine alio non 
          <lb ed="#V" n="63"/>sed est demonstrabile de eo: in quocumque gradu vnum illorum non 
          <lb ed="#V" n="64"/>est in subiecto per aliud: sed forma potest esse sine augmentatione: et 
          <lb ed="#V" n="65"/>non potest esse sine quantitate virtur. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e511">
          ¶ 4o sic. In quicumque 
          gradu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>est quantitas virtus in forma. non autem augmentatio. ergo etc. ma 
          <!--148.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>ior patet. Tum quia demonstrabile est de forma in quocumque gradum 
          for<lb ed="#V" n="68" break="no"/>me reperitur. Tum etiam quia charitas in quocumque gradum excedit 
          al<lb ed="#V" n="69" break="no"/>bedinem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e528">
          ¶ Ad primum dico quod quantitas virtut et modus 
          intrin<lb ed="#V" n="70" break="no"/>secus insunt per accidens ipsi forme: et ideo intensio et remissio possunt 
          <lb ed="#V" n="71"/>inesse per eam. Intelligentium tamen quod modus intrinsecus non sic inest 
          <lb ed="#V" n="72"/>per accidens: sicut accidens per accidens vel sicut accidens inest subiecto: sed 
          <lb ed="#V" n="73"/>sicut inferius superiori.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e539">
          ¶ Ad 2m dico quod forma set habet indifferent 
          <lb ed="#V" n="74"/>ad modos et ad intentionem et remissionem: sed non sicut subiectum 
          <lb ed="#V" n="75"/>se habet indifferentur ad albedinem et nigredinem: quia tali non 
          <lb ed="#V" n="76"/>repugnat esse sine omnibus talibus: sed sicut superius est 
          indterne<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ad inferiora.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e550">
          ¶ Ad 3m et 4mr respondeo: sed ante oportet intelligere vnum 
          <lb ed="#V" n="78"/>quod facit ad solutionem istorum et omnium praedictorum manifestatio. 
          <lb ed="#V" n="79"/>nem. Apparet enim mihi quod oportet positionem duos modos intrinse 
          <lb ed="#V" n="80"/>cos in quacumque forma augmentabili et diminuibili. vnus 
          si<lb ed="#V" n="81" break="no"/>quitur rationem specificam. alius sequitur gradus indiuiduales. Prim 
          <lb ed="#V" n="82"/>inest per se forme: quia per rationem specificam forme potest 
          demonstrar<lb ed="#V" n="83" break="no"/>de ea: sicut per rationem specificam charitatis in quocumque gradum 
          quan<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tumcumque minimo ipsa excedit fidem in quantocumque 
          maxime<lb ed="#V" n="85" break="no"/>gradum. et secundum istum gradum non est excessus inter ea quae sunt eius 
          <lb ed="#V" n="86"/>dem rationis formalis: sed omnia eundem modum et gradum 
          parti<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cipant: sicut eandem formam: quantum tamen ad indiuidua aliarum 
          <lb ed="#V" n="88"/>specierum bene est excessus. Unde licet calidum vnum quantum ad istum 
          mo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dum aliud non excedat: tamen calor quilibet frigus quantum ad istum 
          <lb ed="#V" n="90"/>modum excedit: quia demonstrabile est. Secundus autem 
          <lb ed="#V" n="91"/>modus est qui consequitur gradus indiuiduales: et secundum 
          <lb ed="#V" n="92"/>istum modum vnum indiuiduum vnius speciei excedit 
          ali<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ud eiusdem speciei. et isto modo non est demonstrabilis de forma 
          <lb ed="#V" n="94"/>per rationem forme: sed forma: quantum de se est: 
          indifferen<lb ed="#V" n="95" break="no"/>se habet ad multa indiuidua vel ad multas heceitates  
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e592">
          <lb ed="#V" n="96"/>¶ Et ex istis patet solutio ad multa scilicet ad 3m de per accidens 
          <lb ed="#V" n="97"/>et ad 4m de illa indifferentia reddendo singula singulis 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e599">
          <lb ed="#V" n="98"/>¶ Sed hoc sunt due difficultates. Prima est si natura specifica differt 
          <lb ed="#V" n="99"/>realiter a modo intrinseco: et vnus modus ab alio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e606">
          ¶ Di 
          <lb ed="#V" n="100"/>co quod loquendo de modo demonstrabili de forma numquam 
          <lb ed="#V" n="101"/>ille modus differt realiter. et de isto certum est: sed de alio 
          <lb ed="#V" n="102"/>magis est dubium. Potest tamen dici quod sicut forma non 
          <lb ed="#V" n="103"/>differt realiter ab indiuiduis nec ab heceitatibus: 
          ite<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nec a modo consequente heceitates et gradus indiuiduales 
          <lb ed="#V" n="105"/>licet ex se sit indifferens ad multas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e623">
          ¶ 2a difficultas est cuius 
          <lb ed="#V" n="106"/>modi partes sunt per quas fit intensio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e628">
          ¶ Dico quod 
          quidan<lb ed="#V" n="107" break="no"/>partes sunt in forma augmentabili et in quacunque alia 
          <lb ed="#V" n="108"/>que dicuntur essentiales scilicet partes diffinitionis: et secundum istas non 
          fi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nec intensio nec remissio. Alie autem sunt partes non 
          essen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tiales nec formales: sed magis materiales et indiuiduales: 
          <lb ed="#V" n="111"/>sicut sunt modi intrinseci et gradus indiuiduales et isti 
          <lb ed="#V" n="112"/>inueniuntur tantum in forma augmentabili: et secundum istas fit 
          <lb ed="#V" n="113"/>augmentum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52883-d1e646">
          ¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>