<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="167-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f25761"><!-- l3d1q2 -->
            <head xml:id="FrMS88-f25761-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e111">
               <lb ed="#V" n="122"/>¶ Questio. ii. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Utrum 
      incal<lb ed="#V" n="124" break="no"/>Ecundo quero natio verbi 
      <lb ed="#V" n="125"/>sit relatio. Et videtur quod non: quia nulla relatio dicit 
      <lb ed="#V" n="126"/>perfectionem: sed incarnatio verbi est humans 
      <lb ed="#V" n="127"/>nature summa perfectio. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e127">
      ¶ Sed 
      contra<lb ed="#V" n="128" break="no"/>quia generatio verbi est prestantior incarnatione: sed 
      ver<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bi generatio non dicit prefectionem. ergo nec incarnatio. 
      <!--337.xml-->
      <pb ed="#V" n="167-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>et per consequens est relatio et non absolutum. 
      <lb ed="#V" n="2"/>quatuor conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e145">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="3" break="no"/>hic introducuntur nmae conclusio es quod 
      incarna<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tio verbi non est tantum entitas rationis: sed entitas realis: quia ad nuim 
      <lb ed="#V" n="5"/>hil rationis tantum concurrit operatio trinitatis: sed ad 
      incarna<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tionem concurrit tota trinitas. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e156">
      ¶ Item nihil dicitur realiter 
      <lb ed="#V" n="7"/>tale per ens rationis tantum: sed verbum dicitur realiter incarnatum. ergo 
      incar<lb ed="#V" n="8" break="no"/>natio est realis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e164">
      ¶ 2a conclusio est. quod incarnatio non est aliquid 
      prae<lb ed="#V" n="9" break="no"/>uatiuum sed positiuum: quia per eam natura humana dicitur perfici et non 
      pri<lb ed="#V" n="10" break="no"/>uari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e171">
      ¶ Item nihil quod ad naturam humanam partinet perderetur si 
      <lb ed="#V" n="11"/>sibi ipsi dimitteretur. ergo incarnatio non est aliqua priuatio. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e176">
               <lb ed="#V" n="12"/>¶ 3a conclusio est. quod incarnatio non est aliquid absolutum: sed 
      re<lb ed="#V" n="13" break="no"/>pectiuum. quia discreta theologia non dicitur de 
      omni<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bus sed de persona solum. sed incarnatio dicitur de sola persona: 
      <lb ed="#V" n="15"/>sed quod dicitur de omnibus personis est absolutum: et quod de vna sola 
      <lb ed="#V" n="16"/>dicitur est respectiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e189">
      ¶ Item quia Aug. dicit. quae non de personis 
      <lb ed="#V" n="17"/>non ad se: sed adiuicem vel ad aliquid tantum dicuntur: sed incarnatio 
      <lb ed="#V" n="18"/>de vna tantum persona dicitur. ergo non ad se: et per consequens est respectiuum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e196">
               <lb ed="#V" n="19"/>¶ 4a conclusio quod incarnatio non est respectus intrinsecus 
      adue<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ueniens sed extrinsecus: quia non innascitur ex natura terminorum. sed 
      <lb ed="#V" n="21"/>ab agente inducente eam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e205">
      ¶ Item. quia non est miraculum de 
      <lb ed="#V" n="22"/>relatione intrinseca insurgente inter extrema quaecumque. Sed 
      <lb ed="#V" n="23"/>de ista est miraculum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e213">
      ¶ Sed contra praedictas conclusiones arguitur 
      <lb ed="#V" n="24"/>per ordinem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e218">
      ¶ Contra primam: quia deus per creatuse refertur ad 
      crea<lb ed="#V" n="25" break="no"/>turam: sed nulla eius relatio ad creaturam est realis. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e223">
               <lb ed="#V" n="26"/>¶ Item secundo. quia per incarnationem natura humana supponitur in 
      <lb ed="#V" n="27"/>alieno supposita: et priuatur proprio supposito vel propria 
      <lb ed="#V" n="28"/>suppositatione: igitur incarnatio est priuatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e232">
      ¶ Itemo quia bea 
      <lb ed="#V" n="29"/>tus bernardus dicit quod illa vnio tenet arcem inter omnes 
      <lb ed="#V" n="30"/>alias vniones: sed nihil respectiuum tenet arcem. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e239">
               <lb ed="#V" n="31"/>¶ Item 4o. quia illa relatio est intrinseca: per quam extrema 
      in<lb ed="#V" n="32" break="no"/>timantur: sed per hanc maxime intimantur extrema scilicet 
      sup<lb ed="#V" n="33" break="no"/>positum verbi et humana natura. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e248">
      ¶ Ad primum dicitur. quod deus 
      di<lb ed="#V" n="34" break="no"/>citur incarnatus solum denominatione extrinseca: sicut dicitur 
      <lb ed="#V" n="35"/>creator. licet in se realiter maxime habeat vim creatiuam et 
      <lb ed="#V" n="36"/>terminatiuam istius bendicte incarnationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e258">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cundum dicendum. quod respectus incarnationis non est priuatio 
      <lb ed="#V" n="38"/>proprie suppositationis. sed priuatio ista est aliquid 
      con<lb ed="#V" n="39" break="no"/>comitans respectum incarnationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e267">
      ¶ Ad 3m dico. quod 
      <lb ed="#V" n="40"/>arcem tenere potest intelligi dupliciter: vel eminentie vel 
      digni<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tatis: tenere vero arcem eminentie dicit perfectionem: et 
      ta<lb ed="#V" n="42" break="no"/>le est absolutum: sed tenere arcem dignitatis: non semper dicit per 
      <lb ed="#V" n="43"/>ectionem: sic vnio incarnationis tenet arcem dignitatis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e278">
               <lb ed="#V" n="44"/>¶ Ad 4m dico. quod intimatio non arguit respectum 
      intrin<lb ed="#V" n="45" break="no"/>secum: quia anima maxime intimatur corpori: et tamen illa vnio non est 
      <lb ed="#V" n="46"/>ntrinseca: quia extrema possunt sine illa maneme: vt patet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e287">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="47"/>nota quod incarnatio nihil dicit quod sit de genere substantie: cum 
      ni<lb ed="#V" n="48" break="no"/>bil aliud sit quam vnio quae per se tota est ad aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e294">
      ¶ Sed dubium. 
      <lb ed="#V" n="49"/>est. si incarnatio sit aliquod transcendens. Dicitur quod non: sed aliquid  
      <lb ed="#V" n="50"/>genere cum sit accidens: et nihil tale est transcendens nisi quando est idem 
      <lb ed="#V" n="51"/>realiter cum fundamento: quod in proposito poni non potest: cum 
      pos<lb ed="#V" n="52" break="no"/>int fundamenta istius relationis manere non manente 
      relatio<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ne.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e307">
      ¶ Item dubium est. si est de genere actionis. Et dicitur quod non: quia in 
      <lb ed="#V" n="54"/>carnatio est terminus actionis: sed ad actionem non est 
      <lb ed="#V" n="55"/>actio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e315">
      ¶ Item non est de genere passionis. quia passio est idem 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod receptio. incarnatio non est ipsa receptio. sed ipsa 
      re<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cipitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e322">
      ¶ Est igitur incarnatio de aliquo praesento: non proprie 
      <lb ed="#V" n="58"/>et per se: sed per reductionem eius praedicationem non recipit: 
      re<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ducitur autem ad praesentum habitus: quia est respectus 
      circun<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tantis ei cui circumstat: sicut esse in loco ipsius angeli 
      re<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ducitur ad praesentum vbi: cuius tamen praesenti vbi angeli praedicatio 
      <lb ed="#V" n="62"/>nem non recipit proprie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e335">
      ¶ Item est dubium. si incarnatio sit relatio 
      <lb ed="#V" n="63"/>dependentie. Dico quod non. ratio est: quia positis causis totalibus 
      <lb ed="#V" n="64"/>alicuius effectus non est aliqua causalitas vel dependentia 
      causa<lb ed="#V" n="65" break="no"/>litatis ponenda in eo: sed suppositi humani: puta sorti 
      <lb ed="#V" n="66"/>sunt quatuor cause quae sufficiunt a quibus suppositum depen¬ 
      <!--337.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>det et non a pluribus scilicet voluntas diuina et finis primus: et 
      <lb ed="#V" n="68"/>etiam causae intrinsece scilicet corpus et anima et non a pluribus 
      depen<lb ed="#V" n="69" break="no"/>det supsitum christi in verbo. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e357">
      ¶ Item 2o. nihil potest ab 
      aliquo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dependere quo non existente: nihilominus esset: sed vnione ista 
      <lb ed="#V" n="71"/>non existente nihil minus na esset suppositum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f25761-d1e364">
      ¶ Item tertio 
      <lb ed="#V" n="72"/>quia vnio accidentis ad subiectum est relatio dependentie: eo quod 
      sub<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lato subiecto per miraculum accuens conseruaretur a deo. 
      <lb ed="#V" n="74"/>sed si nam christi dimitteretur a verbo sibiipsi relicta non per mui 
      <lb ed="#V" n="75"/>raculum. sed naturaliter conseruaretur. ergo ista vnio non est 
      <lb ed="#V" n="76"/>relatio dependentie humane nature: vel relatio 
      causali<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tatis dependentie. sed sustentificantis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>