<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="85-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e62849"><!-- l1d27q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e62849-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e111">
               <lb ed="#V" n="37"/>¶ Distinctio. xxvii. Questio i. 
      <lb ed="#V" n="38"/>hic quari potest vtrum pater vel filius etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e118">
               <lb ed="#V" n="39"/>CIrca distinctionem. 27am. Quero. vtrum 
      <lb ed="#V" n="40"/>verbum nostrm sit actualis notitia. quod 
      <lb ed="#V" n="41"/>non. Aug. Uox est vehiculum verbi materialis. non 
      <lb ed="#V" n="42"/>autem est signufitum actus intelligendi: sed rei.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e129">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#V" n="43"/>Ibidem dicit Aug. quod verbum est cogitatio 
      ip<lb ed="#V" n="44" break="no"/>sa. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e136">
      ¶ hic primo videndum est quid  
      <lb ed="#V" n="45"/>sit verbum nostrum. Secundo de quesito. 
      <lb ed="#V" n="46"/>ad primum sunt quatuor modi. Aliquo dicunt 
      <lb ed="#V" n="47"/>Quantum quod verbum est notitia declaratiua siue 
      <lb ed="#V" n="48"/>diffinitiua cuiuscumque diffinibilis. quia secundum Aug. verbum est 
      noti<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tia perfecta. nulla autem perfecta est nisi diffinitiua. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e150">
               <lb ed="#V" n="50"/>¶ Alii dicunt quod verbum est species intelligibilis 
      repre<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sentans obiectum vel quiditatem obiectiui: quia secundum Aug. 8o de 
      tri<lb ed="#V" n="52" break="no"/>omnes cuiuslibet rei est verbum eius. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e159">
      ¶ Alii dicunt quod 
      ver<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bum est quiditas obiecti: quia secundum Aug. diffintio 
      Cartagi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nem. et hoc est verbum eius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e166">
      ¶ Alii dicunt quod verbum est ipsum 
      <lb ed="#V" n="55"/>obiectum in esse cognito productum. quia dicit Aug. quod verbum 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod foris sonat est signum verbi quod intus latet. non est autem 
      <lb ed="#V" n="57"/>ignum nisi obiecti cogniti et vt cogniti. Et iterum dicit Aug. 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod verbum est quod volubili cogitatione iactamus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e177">
      ¶ 
      Nu<lb ed="#V" n="59" break="no"/>la istarum viarum stare potest. Prima non. quia quando dicit quod verbum 
      <lb ed="#V" n="60"/>est notitia diffinitiua. Quero aut accipit diffinitionem proprie. 
      <lb ed="#V" n="61"/>aut non. sed solum pro notitia perfecta. Si primo modo. sequitur quod 
      nun<lb ed="#V" n="62" break="no"/>quam haberemus verbum nisi de diffinibilibus: quod est 
      fal<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sum. Si intelligat per diffinitionem cognitionem distinctam 
      <lb ed="#V" n="64"/>et perfectam: tunc cum pater in illo priori in quo prece 
      <lb ed="#V" n="65"/>dit filium intelligat distincte et perfecte seipsum. ergo 
      <!--173.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>tunc habebit verbum. et sic verbum verbi et verbum 
      <lb ed="#V" n="67"/>ante verbum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e203">
      ¶ Praeterea. Aug. sepre distinguit inter verbum 
      <lb ed="#V" n="68"/>perfectum et imperfectum. ergo etc. Nec secunda stare potest 
      <lb ed="#V" n="69"/>quia in perfectissima notitia scilicet intuitiua vt in patria non 
      <lb ed="#V" n="70"/>ponitur species: et tamen secundum multos. et videtur de intentione 
      <lb ed="#V" n="71"/>Aug. 5. de tri. ponitur verbum: et hoc perfectissimum. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e214">
               <lb ed="#V" n="72"/>¶ Tertia etiam non potest stare: quia omne verbum quod 
      habe<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mus de quocunque obiecto est commutabile: sed quiditas 
      <lb ed="#V" n="74"/>obiecti diuini scilicet quiditas dei est incommutabilis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e224">
      ¶ 4a 
      <lb ed="#V" n="75"/>etiam non valet. quia omnis productio in esse cognitio vt sic est 
      pro<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ductio secundum quid. si ergo verbum esset quiditas vel obiectum in esse 
      con<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gnito. vt sic: omne verbum esset solum ens secundum quid et ens 
      <lb ed="#V" n="78"/>rationis. quod est falsum. quia generatio verbi est generatio et 
      pro<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ductio in esse simpliciter et non inesse rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e237">
      ¶ Dico ergo secundum 
      <lb ed="#V" n="80"/>doc scilicet secundum Io. secunodo. quod verbum nostrm: generaliter sumendo: est actus 
      <lb ed="#V" n="81"/>intelligendi: non quicumque: sed productus per actum 
      diui<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dendi. Unde si intellectio aliqua esset substantia vel causaretur 
      <lb ed="#V" n="83"/>totaliter a deo: illa non esset verbum: quia quicquid 
      cau<lb ed="#V" n="84" break="no"/>sat deus ad extra causat per voluntatem: sed verbum 
      cau<lb ed="#V" n="85" break="no"/>satur solum per intellectum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e253">
      ¶ hanc conclusionem confirmo 
      quadru<lb ed="#V" n="86" break="no"/>plici auctoritate Aug. Prima est. 19o. de trini. vbi dicit 
      <lb ed="#V" n="87"/>quod formata cogitatio ab ea re quam scimus est verbum quod 
      <lb ed="#V" n="88"/>in corde dicimus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e262">
      ¶ Secunda est ibidem. vbi dicit quod 
      cogi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tatio nostra ab obiecto formata est verbum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e267">
      ¶ 3a quod verbum 
      <lb ed="#V" n="90"/>nostrm nascitur de memoria: et de scientia nostra. Constat autem 
      <lb ed="#V" n="91"/>quod de istis secundum eum non nascitur nisi notitia actualis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e274">
               <lb ed="#V" n="92"/>¶ Quarta quia ibidem dicit quod verbum est visio de visione 
      <lb ed="#V" n="93"/>habituali visioni simillima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e282">
      ¶ Sed hic est difficultas. quia 
      au<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ctoritates non videntur cogere. quia Augu. videtur 
      di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>uersimode loqui de verbo. Quia aliquando accipit verbum 
      <lb ed="#V" n="96"/>pro similitudine rei: aliquando pro specie. aliquando pro diffinitione: et sicv 
      <lb ed="#V" n="97"/>detur equocare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e293">
      ¶ Dico quod Aug. loques de verbo 
      men<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tionem facit de his quae concurrunt ad verbum vel vt 
      cau<lb ed="#V" n="99" break="no"/>sa. vel vt dispositio preuia. vel conditio sequens: quia omnia per 
      quan<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dam analogiam ad verbum. vocat verbi nomine.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e302">
      ¶ Sed tamen 
      <lb ed="#V" n="101"/>princinpaliter et ex intentione videtur determinare. quod actus 
      in<lb ed="#V" n="102" break="no"/>telligendi proprie acceptus cum dictione passiua est verbum 
      <lb ed="#V" n="103"/>Quod etiam dicit eo papa in sermone de sancto Iouane 
      <lb ed="#V" n="104"/>bap. Uerbum inquit Teo. est ipsa 
      cogitatio<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ad secundam partem videndum est. Utrum 
      <lb ed="#V" n="106"/>Quantum verbum nostrum sit actualis notitia et 
      <lb ed="#V" n="107"/>ad hoc introducuntur quatuor conclusiones. Prima est quod verbum 
      <lb ed="#V" n="108"/>nostrm non est praecise actus intelligendi. quod probo sic. Omne quod 
      <lb ed="#V" n="109"/>secundum suam rationem formalem est ad aliud non est praecise aliquo 
      <lb ed="#V" n="110"/>absolutum. verbum autem secundum Aug. eo quod verbum est ad verban 
      <lb ed="#V" n="111"/>tem et dicentem. ergo precise acceptum non dicit aliquid 
      absolu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tum. Constat autem quod actus intelligendi praecise acceptus est 
      <lb ed="#V" n="113"/>aliquid absolutum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e333">
      ¶ Praeterea. Illud praecise acceptum 
      <lb ed="#V" n="114"/>non est verbum. cui non repugnat esse in primo dicente in 
      <lb ed="#V" n="115"/>nascibili scilicet in patre dicente: sed actus intelligendi secundum illud 
      <lb ed="#V" n="116"/>totum absolutum quod dicit est in patre in diuinis. ergo actus 
      in<lb ed="#V" n="117" break="no"/>telligendi: vt sic non est verbum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e344">
      ¶ Secunda conclusio est. quod verbum 
      <lb ed="#V" n="118"/>nostrum non est praecise actus dicendi: quia omne quod est ad aliud est 
      <lb ed="#V" n="119"/>aliquid excepta relatione: sed verbum refertur. ergo in verbo est 
      <lb ed="#V" n="120"/>aliquid praeter dicere: quod praecise est respectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e353">
      ¶ Praeterea. 
      ver<lb ed="#V" n="121" break="no"/>bum est genitum. dicere praecise non est genitum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e359">
      ¶ Ter. 
      <lb ed="#V" n="122"/>tia conclusio quod verbum nostrm constituitur ex actu intelligendi et actu 
      di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cendi: quia omne concretum constituitur ex subiecto et forma 
      deno<lb ed="#V" n="124" break="no"/>minante: sed verbum est quid concretum. ergo includit 
      subie<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ctum. et istud est actus intelligendi: et forma: et illa est actus 
      <lb ed="#V" n="126"/>dicendi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e372">
      ¶ Quarta conclusio est. quod verbum nostrmi constituitur tamquam ex 
      <lb ed="#V" n="127"/>formali constitutiuo per actum dicendi: et etiam specifice: quia quando 
      <lb ed="#V" n="128"/>totum per accidens constituitur ex materiali et formali. speci 
      <lb ed="#V" n="129"/>ficatio est a formali: verbum est huiusmodi. dictio autem est 
      for<lb ed="#V" n="130" break="no"/>male. ergo specificatio fiet ab ea.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e383">
      ¶ Contra istas conclusiones 
      in<lb ed="#V" n="131" break="no"/>statur. Primo contra primam sic. Totum non praedicatur de parte 
      <!--174.xml-->
      <pb ed="#V" n="86-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>nec econverso. sed dicumus quod actus intelligendi est verbum et quod 
      <lb ed="#V" n="2"/>verbum est visio de visione. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e399">
      ¶  2o contra secundam sic. Sicut 
      <lb ed="#V" n="3"/>se habet verbum vocale ad locutionem sensibilem: ita verbum 
      intelle<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ctuale ad locutionem intelligibilem: sed verbum sensibile non est 
      <lb ed="#V" n="5"/>nisi ipsa locutio. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e408">
      ¶ 3o contra m am. Aggregatum per accidens 
      <lb ed="#V" n="6"/>non est in aliquo praesento: sed verbum: par te: est aggregatum per accidens: 
      <lb ed="#V" n="7"/>quia ex absoluto et respectiuo. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e415">
      ¶ 4o coico 4am. 
      Produ<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ctio totius magis terminatur ad formale quam ad materiale. sed: per te 
      <lb ed="#V" n="9"/>formale est dictio. ergo productio verbi magis terminabitur ad 
      di<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ctionem quam ad actum intelligendi: quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e425">
      ¶ Praeterea a 
      prini<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cipaliori dibet fieri denominatio: sed principalior est actus 
      intelli<lb ed="#V" n="12" break="no"/>gendi ipso respectu. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e432">
      ¶ Ad primum dico quod non est inconueniens 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod pars praedicetur de toto in concreto: sicut hic. homo est pater: sed in 
      <lb ed="#V" n="14"/>abstracto hoc non est possibile: sicut hic. homo est paternitas: et quia 
      <lb ed="#V" n="15"/>verbum est concretum potest praedicarin de actu intelligendi et econverso semper 
      <lb ed="#V" n="16"/>accipiendo in concreto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e443">
      ¶ Sed contra. tunc ista non erit vera. verbum 
      <lb ed="#V" n="17"/>est intellectio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e448">
      ¶ Dico quod verbum sicut alia relatiua 
      concre<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ta possunt accipi 2. Unoo formaliter. Alioo fundamentaliter. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Si primo modo accipiatur illa est falsa: verbum est intellectio. Si 2o 
      <lb ed="#V" n="20"/>modo: sic est vera.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e457">
      ¶ Ad 2m dico quod in sensibilibus aliud est 
      <lb ed="#V" n="21"/>verbum aliud productio verbi. Uerbum enim est sonus vel 
      forma<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ta vox. Tocutio autem est productio ipsius vocis: vel sonus 
      <lb ed="#V" n="23"/>quae differt ab ea. sicut gneatio lucis a luce. sic dico in 
      proposi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>to quod verbum est aliquid praeter dictionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e468">
      ¶ Ad 3m dico quod numquam 
      <lb ed="#V" n="25"/>ex absoluto et respectiuo constituitur per se vnum. nec ex eis 
      <lb ed="#V" n="26"/>vna ratio formalis resultat nisi per accidens: sicut ex substantia et 
      ad<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cidente: et ideo concedo conclusione. quod verbum vt verbum non est proprie in 
      <lb ed="#V" n="28"/>aliquo praesento.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e480">
      ¶ Ad 4m dico quod productio totius magis 
      <lb ed="#V" n="29"/>terminatur ad formale quando est absolutum: sed non semper 
      quan<lb ed="#V" n="30" break="no"/>do formale est respectus. maxime quando illud formale est 
      ta<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lis respectus: quod de ipso dicatur illud productum: quia gneatio 
      so<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lis terminatur ad radium et non ad productionem radii. Tunc 
      <lb ed="#V" n="33"/>ad confirmationem dico quod est ad oppositum. quia 
      deno<lb ed="#V" n="34" break="no"/>minatio fit ab infirminori 
      <lb ed="#V" n="35"/>oriuntur difficultates. Prima est. si verbum dimenat 
      di<lb ed="#V" n="36" break="no"/>Sed hic ciquid absolutum vel respectiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e500">
      ¶ Dico 
      <lb ed="#V" n="37"/>quod respectiuum. quia sicut quandocumque aliquid constituitur ex necessario et 
      <lb ed="#V" n="38"/>contingenti totum est contingens: sic quando aliquid constituitur ex 
      abso<lb ed="#V" n="39" break="no"/>luto et respectus totum est respectumum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e509">
      ¶ Confirmatur. quia persona 
      diuina<lb ed="#V" n="40" break="no"/>simpliciter dicitur respectua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e514">
      ¶ 2a difficultas. Utrum dictio passiua dicaturi primo 
      <lb ed="#V" n="41"/>modo dicendi per se de verbo nostro.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e519">
      ¶ Dico quod non proprie. quia ens 
      <lb ed="#V" n="42"/> 
               <lb ed="#V" n="43"/>per accidens vnum: proprie non habet diffinitionem: et per consequens non est in ente 
      <lb ed="#V" n="44"/>praccidens primus modus perseitatis. potest tamen dici large loquendo 
      <lb ed="#V" n="45"/>sicut albedo dicitur de homine albo in primo modo dicendi per se: et ita eodem 
      <lb ed="#V" n="46"/>modo ratio dictionis passiue: large loquendo: dicitur in primo modo: quia 
      <lb ed="#V" n="47"/>ex ea constituitur. et sic actus intelligendi: quia ex eo etiam constituitur. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e535">
               <lb ed="#V" n="48"/>¶ 3a difficultas. Qualiter actus dicendi includiter in actu intelligendi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e541">
               <lb ed="#V" n="49"/>¶ Dico quod non in primo modo eo quod nullus respectus est de 
      qui<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ditate absoluti: sed nec in secundo modo: quia cum deus possit 
      causa<lb ed="#V" n="51" break="no"/>re quicquid intellectus noster potest intelligere et gignere. tunc si 
      de<lb ed="#V" n="52" break="no"/>causaret vnum actum intelligendi non diceretur verbum. sequitur ergo quod 
      di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctio sibi conueniat per accidens: sicut radio solis accidit sua 
      <lb ed="#V" n="54"/>gnatio cum poterit causari a deo: et tunc non erit in eo gneatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e557">
      ¶ 4o 
      <lb ed="#V" n="55"/>difficultas. Utrum obiectum cum sit causa verbi dicatur verbum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e562">
      ¶ Dico quod n 
      <lb ed="#V" n="56"/>nam actus intelligendi duplicem habet productionem passiuam 
      <lb ed="#V" n="57"/>et duplicem respectum. per vnum respectum refertur ad obiectum vi 
      <lb ed="#V" n="58"/>ad partialem causam. per alium ad intellectum agentem vt ad aliam causam 
      <lb ed="#V" n="59"/>partialem. solum respectus 2us est formalis dictio. quia per 
      dictio<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nem passiuam nihil refertur nisi ad id quod habet potsintiom dictiuam 
      <lb ed="#V" n="61"/>sola autem potentia intellectiua habet potsentiom dictiuam. dicere. enim est actus 
      <lb ed="#V" n="62"/>viuentis intellectualiter. 2a autem productio est generatio. Unde 
      <lb ed="#V" n="63"/>possumus dicere quod actus intelligendi dicitur ab intellectu: sicut 
      <lb ed="#V" n="64"/>a causa vniversali. generatur autem ab obiecto: sicut a causa particulari. obiectum enim 
      in<lb ed="#V" n="65" break="no"/>quantum obiectum non est naturae intellectualis. ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e586">
      ¶ 5a difficultas 
      <lb ed="#V" n="66"/>Utrum notitia a deo causata in reuelatione alicuius veritat 
      <lb ed="#V" n="67"/>possit dici verbum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e593">
      ¶ Dico quod si a deo totaliter causeretur non potest 
      <!--174.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="68"/>dici verbum: quia deus non dicit ad extra: sicut nec generat: et ideo quod 
      <lb ed="#V" n="69"/>causatur non dicitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e604">
      ¶ 6a difficultas. Utrum notitia reuelata ab angelo 
      <lb ed="#V" n="70"/>alteri angelo sit verbum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e610">
      ¶ Dico quod sic. quia principium causatiuum et es 
      <lb ed="#V" n="71"/>fectiuum reuelationis ab angelo facere est memoria: sed 
      <lb ed="#V" n="72"/>omne productum a memoria vt sic est verbum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e617">
      ¶ 5a difficultas. Utrum 
      <lb ed="#V" n="73"/>actus beatificus sit verbum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e622">
      ¶ Dico quod si potentia intellectiua 
      con<lb ed="#V" n="74" break="no"/>currat est verbum: tamen tenendo quod causeretur totaliter a voluntate diui 
      <lb ed="#V" n="75"/>na: sicut credo verius: et non a potentia intellectiua creata: dabiet 
      <lb ed="#V" n="76"/>dici consequeter quod non est verbum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e631">
      ¶ 5a difficultas. Utrum deus poterit 
      aliu<lb ed="#V" n="77" break="no"/>quod verbum causare ad extra.e videtur quod sic. Quia quicquid potest facere 
      <lb ed="#V" n="78"/>mediante causa secunda. potest et per se: sed mediante memoria potest 
      <lb ed="#V" n="79"/>producere verbum. ergo per se potest idem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e640">
      ¶ Dico quod deus non potest 
      <lb ed="#V" n="80"/>creare verbum. quia quicquid deus causat ad extra causat per voluntatem: sed 
      re<lb ed="#V" n="81" break="no"/>pugnat voluntati dicere. ergo deus ad extra non potest dicere: et sic ni 
      <lb ed="#V" n="82"/>potest totaliter creare verbum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e649">
      ¶ Confirmatur. quia verbum vt 
      <lb ed="#V" n="83"/>verbum potentiam intellectiuam respicit vt principium sue dictionis: 
      <lb ed="#V" n="84"/>sed deus per potentiam intellectiuam nihil causat ad extra. ergo 
      ni<lb ed="#V" n="85" break="no"/>hil causatum a deo poterit dici verbum: quicquid sit illud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e659">
      ¶ Ad ratio 
      <lb ed="#V" n="86"/>nem dico: quod scilicet regula ia fallit et habet instantias infinitas 
      <lb ed="#V" n="87"/>in respectibus productionum. quod autem habeat instantiam in 
      respe<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ctibus dictis probo. Primo in motu intelligentie: certun 
      <lb ed="#V" n="89"/>est quod deus sine intelligentia posset mouere orbem: sed tamen 
      <lb ed="#V" n="90"/>quod causaret motum cum respectu efficientis ad intelligentiam: illud 
      <lb ed="#V" n="91"/>est impossibile nisi intelligentia causaet: quia non aliter terminat 
      <lb ed="#V" n="92"/>illum respectum. 2o hoc patet in generatione radii geniti a sole 
      <lb ed="#V" n="93"/>Ted enim posset deus radium absolute causare sine sole: tamen illud 
      <lb ed="#V" n="94"/>totum scilicet illud absolutum radii cum respectu effectualitatis  
      <lb ed="#V" n="95"/>ad solem. posse causare sine sole impossibile est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e683">
      ¶ Dico ergo quod omnem 
      <lb ed="#V" n="96"/>actum intelligendi quem potest intellectus causare potest 
      <lb ed="#V" n="97"/>deus sine intellectu: sed actum intelligendi cum 
      respe<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ctu dictionis passiue: que duo constituunt verbum: non potest 
      <lb ed="#V" n="99"/>causare sine intellectu: cum dictio sit ad dicentem. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e62849-d1e694">
               <lb ed="#V" n="100"/>¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>