<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="97-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e71632"><!-- l1d31q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e71632-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e111">
               <lb ed="#V" n="17"/>¶ Distinctio. xxxi. Questio i. 
      <lb ed="#V" n="18"/>No est hoc potest eundum quod illustris 
      vin<lb ed="#V" n="19" break="no"/>distinctionem. 3. Postquam visum 
      <lb ed="#V" n="20"/>rca est de relationibius in communi 
      creatu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>s: et in deo respectu creature. Nunc 
      viden<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dum est de relationibus que sunt in deo 
      <lb ed="#V" n="23"/>intra. Et primo de commnibus. 2o de personalibus. 
      <lb ed="#V" n="24"/>Ideo primo circa communes. quaero. Utrum relationes communes 
      <lb ed="#V" n="25"/>sint formaliter in deo. Quod non. quia non est expressum in 
      sacra<lb ed="#V" n="26" break="no"/>scriptura: ergo non sunt ibi. consequentia patet per Diony. quia nihil est 
      asse<lb ed="#V" n="27" break="no"/>rendum etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e137">
      ¶ Contra. Pribu. de tri. ponit eas in deo: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e140">
               <lb ed="#V" n="28"/>¶ hic sunt duo facienda. Primum est videre quomodo se 
      ha<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bent relationes communes in creaturis. et 2o quomodo in diuinis. 
      <lb ed="#V" n="30"/>ad primum intelligendum est quod 4or genera talium 
      <lb ed="#V" n="31"/>Quantum relationum inueniuntur in creaturis quae 
      fun<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dantur super vnum. Primum genus fundatur super vnum in substantia 
      <lb ed="#V" n="33"/>scilicet identitas. 2m super vnum in quantitate scilicet equalitas. 3m super 
      <lb ed="#V" n="34"/>vnum in qualitate scilicet similitudo. de istis tribus facta est mentio 
      <lb ed="#V" n="35"/>ab auctoribus. Sed non video quin oporteat dare. 4m genus 
      <lb ed="#V" n="36"/>ilicet quod fundatur super vnum in aliis praesentis: et ista relatio potest dici 
      <lb ed="#V" n="37"/>conformitas. Et hus ratio satis manifesta potest esse ista. quod enim 
      <lb ed="#V" n="38"/>pue quantitates vel due qualitates fundent equalitatem vel 
      si<lb ed="#V" n="39" break="no"/>militudinem. hoc non est ex eo quod quantitates vel qualitates  
      <lb ed="#V" n="40"/>sunt. sed ex eo quod sunt qualitates vel quantitates eiusdem 
      <lb ed="#V" n="41"/>speciei: cum ergo due paternitates ita sint eiusdem speciei: sicut due 
      albe<lb ed="#V" n="42" break="no"/>dines: necessario erit inter eas aliqua conformitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e175">
      ¶ Et 
      confi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>matur. Sicut enim maior vnitas est inter albedinem et 
      albedi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nem quam inter albedinem et dulcedinem: sic maior est inter 
      du<lb ed="#V" n="45" break="no"/>as paternitates quam inter paternitatem et equalitatem: sed sicut propter 
      <lb ed="#V" n="46"/>vnitate maiorem duarum albedinum fundatur in eis aliqua 
      <lb ed="#V" n="47"/>relatio: ita propter maiorem vnitatem duarum paternitatum fundatur in 
      <lb ed="#V" n="48"/>eis aliqua conformitas quae non fundatur inter paternitatem 
      <lb ed="#V" n="49"/>et equalitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e194">
      ¶ Sed hic sunt difficultats aliqua. Prima est. super quid 
      <lb ed="#V" n="50"/>fundantur huiusmodi relationes. Dico quod non super vnitatem. sed super 
      <lb ed="#V" n="51"/>vnum: quia vnitas dicit priuationem: fundatur ergo similitudo super 
      <lb ed="#V" n="52"/>rationem formalem albedinis quae est vna in hac et in illa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e203">
      ¶ 2a 
      <lb ed="#V" n="53"/>dficultas. Si inste relationes exigunt extrema distincta: vt 
      extre<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ma. Dico quod extrema possunt accipi: vt extrema et vt 
      rela<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ta. et sic dico quod semper distinguuntur. Si autem accipiantur 
      extre<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ma non quae referuntur: sed quae sunt immediate rationes referendi. 
      <lb ed="#V" n="57"/>sic dico quod non distinguuntur. sed est vna formalis ratio 
      pe<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nitus indistincta: illa enim ratio formalis est quae fundat: vel est ratio 
      <lb ed="#V" n="59"/>fundandi et terminandi. Nam vna ratio formalis albedis est: 
      <lb ed="#V" n="60"/>quae est ratio fundandi similitudinem et terminandi: quod patet 
      euidene<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ter. Nam in duabus albedinibus non sunt nisi 
      heceita<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tes: quibus differunt: et ratio formalis albedinis in qua 
      conueni<lb ed="#V" n="63" break="no"/>unt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e229">
      ¶ Sed constat quod similitudo non fundatur super heceitates. 
      <lb ed="#V" n="64"/>quia ipse sunt primo diuerse. relinquitur ergo quod super rationem formalem 
      <lb ed="#V" n="65"/>albedinis quae in eis est vna.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e236">
      ¶ Dico ergo quod inter extreman¬ 
      <!--196.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>relata est disto: sed inter extrema quae sunt ratio referendi non. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e245">
               <lb ed="#V" n="67"/>¶ 3a difficultas. si similitudo est prior distinctione vel econverso. Dico quod hic oportet 
      <lb ed="#V" n="68"/>imaginari 4or signa. Primum est ratio formalis albedinis. 
      <lb ed="#V" n="69"/>2m est in quo ipsa est vna. 3m est in quo sunt heceitates. 
      <lb ed="#V" n="70"/>4m in quo oritur similitudo. Et ita patet quod similitudo 
      distonem<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ponsupponit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e258">
      ¶ Sed contra. Qualis est ordo fundamentorum 
      ta<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lis est ordo relationum. loquendo de intrinsecus aduenientibus: 
      <lb ed="#V" n="73"/>sed natuam quae est fundamentum similitudinis est prior ipsa heceitate: 
      <lb ed="#V" n="74"/>iest fundamentum distionis. ergo similitudo prior est distictione. Di 
      <lb ed="#V" n="75"/>co ad hoc quod illa regula accepta in argumento est vera quando 
      <lb ed="#V" n="76"/>relationes insunt per se: tunc enim sequuntur ordinem 
      fundamento<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rum: sed quando insunt per accidens tunc non est verum: huiusmodi est similitudo: 
      <lb ed="#V" n="78"/>potest enim non inesse fundamento.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e277">
      ¶ 4a difficultas. si iste relationes 
      con<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sistunt in indiuisibili. Dico quod de equalitate et identitate non est 
      <lb ed="#V" n="80"/>dubium. quod sic. sed de similitudine non sic. quia subiectum eius est 
      au<lb ed="#V" n="81" break="no"/>gmentabile siue fundamentum. Potest ergo dici. quod ratio 
      forma<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lis similitudinis consistit in indiuisibili. quia tota diffinitio similitudinis 
      <lb ed="#V" n="83"/>conuenit omni gradui similitudinis: sed tamen cum hoc potest stare quod 
      si<lb ed="#V" n="84" break="no"/>militudo distinctos gradus habeat: sicut alie forme: que 
      <lb ed="#V" n="85"/>quantum ad suam rationem formalem consistunt in indiuisibili. 
      <lb ed="#V" n="86"/>ad 2m hoc declarandum scilicet quomodo iste 
      relatio<lb ed="#V" n="87" break="no"/>Quantum nes sunt in divinis. Dico quod 4or 
      gene<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ta praedicta istarum relationum sunt ibi inuenienda. Est enim ibi 
      re<lb ed="#V" n="89" break="no"/>atio identitatis: quia est ibi vnitas substantie et disto personalis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e303">
               <lb ed="#V" n="90"/>¶ 2o est in deo relatio equalitatis. est enim ibi vnitas quantitatis: quia 
      <lb ed="#V" n="91"/>est ibi vnica infinitas cum distictione extremorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e310">
      ¶ 3o est ibi 
      re<lb ed="#V" n="92" break="no"/>latio similitudinis: quia ibi est vnitas qualitatis scilicet sapine vel 
      ali<lb ed="#V" n="93" break="no"/>terius /attributi cum distinctione personali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e317">
      ¶ 4o est ibi 
      conformi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tas. quia est vnitas ibi relations scilicet spirationis actiue. et 
      di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>stinctio personarum illam vnicam spirationem habentium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e324">
      ¶ Sed contra hoc 
      <lb ed="#V" n="96"/>nstatur 4r. Primo sic. Impossibile est aliquam relationem esse eiusdem 
      <lb ed="#V" n="97"/>ad se: substantia patris et filii est penitus indistincta. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e331">
      ¶ 2o sic. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Cqualitas et inequalitas sunt passiones quantitatis finite: 
      si<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cut sepere dictum est: sed quantitas quae ponitur fundamentum 
      equali<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tatis in diuinis est infinita. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e341">
      ¶ 3o sic. Ubi omnino eadem 
      <lb ed="#V" n="101"/>qualitas: ibi non potest esse similitudo. sed in diuinis 
      perso<lb ed="#V" n="102" break="no"/>nis est omnino eadem qualitas: quia eedem perfectiones omnino: 
      er<lb ed="#V" n="103" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e350">
      ¶ 4o sic. Omne commune in diuinis conuenit tribus. per te. spi 
      <lb ed="#V" n="104"/>ratio actiua est communis: ergo tribus conuenit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e355">
      ¶ Ad primum dico quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>sortes et plato habent identitatem in homine: quia eandem rationem difficultas 
      <lb ed="#V" n="106"/>nitiuam non fabricatam ab anima: sed tamen licet sit vna: non tamen 
      <lb ed="#V" n="107"/>vna numero: in diuinis autem substantia est vna numero. ergo maius habet 
      <lb ed="#V" n="108"/>bubium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e366">
      ¶ Dico ergo quod eiusdem ad se non est relatio: sicut inter 
      <lb ed="#V" n="109"/>extrema quae referuntur: ratio tamen formalis referendi bene eadem 
      <lb ed="#V" n="110"/>ese potest: in diuinis ergo quantumcumque essentia sit vere et summe vna 
      <lb ed="#V" n="111"/>qua est ratio referendi: tamen persone quae sunt extrema relata bene 
      di<lb ed="#V" n="112" break="no"/>stincta sunt et ista duo sufficiunt scilicet disto relatorum cum 
      vni<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tate rationis fundamentalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e379">
      ¶ Ad 2m dico quod equalitas 
      <lb ed="#V" n="114"/>non est passio quantitatis infinite diuisibilis per partes: sed 
      pre<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cise finite: et ideo infinita linea cuicumque comparetur nec est 
      eque<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lis nec inequalis: quia equalitas et inequalitas non conueniunt nisi 
      <lb ed="#V" n="117"/>quantitati fite diuisibili: si tamen quantitas sit indiuisibilis per 
      par<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tes quantumcumque sit infinita potest esse equalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e392">
      ¶ Ad 3m dico quod 
      <lb ed="#V" n="119"/>tiusdem vt fundamenti ad se vt termini potest esse similitudo: primo 
      <lb ed="#V" n="120"/>supposita tamen distinctione non fundamenti et termini: sed 
      suppo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ita distinctione suppositorum vel personarum vel generaliter loquem 
      <lb ed="#V" n="122"/>do extremorum relatorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e404">
      ¶ Ad 4m dico quod non oportet quod omne 
      <lb ed="#V" n="123"/>ommune sit commune tribus: de ratione enim communis non est nisi quod non sit 
      pro<lb ed="#V" n="124" break="no"/>prium vni: sed sit in pluribus: et hoc conuenit spirationi actiue: quia 
      <lb ed="#V" n="125"/>nulli est propria et pluribus conuenit: licet non tribus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e413">
      ¶ Sed adhuc 
      <lb ed="#V" n="126"/>remanent alique difficultae. Prima. si relationes huiusmodi in diuiins sunt 
      <lb ed="#V" n="127"/>relationes reales. Dico sicut dicit docto. noster quod sic. Nam 
      <lb ed="#V" n="128"/>4or vt dictum est. supra. videntur requri ad relationem realem que 
      inue<lb ed="#V" n="129" break="no"/>niuntur hic. Primum est quod fundamentum sit reale. Secundum quod 
      <lb ed="#V" n="130"/>terminus sit realis. 3m quod extrema sint realiter distincta. 
      <lb ed="#V" n="131"/>4m quod respectus ille inascatur ex nam rei: propter hoc dextrum 
      <!--197.xml-->
      <pb ed="#V" n="97-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>et finistrum non dicuntur relationes reales: omnia ista sunt in 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uinis: est enim ibi fundamentum reale scilicet essentia. quantitas et 
      quali<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tas. 2o est ibi terminus realis scilicet essentia quantitas et qualitas. 
      <lb ed="#V" n="4"/>3o etiam persone sunt realiter distincte. 4o quia respectus ibi 
      inna<lb ed="#V" n="5" break="no"/>scitur ex natura rei.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e446">
      ¶ 2a diffeultia est. si huiusmodi relationes sint formales 
      <lb ed="#V" n="6"/>vel fundamentales. Dico quod formales: quia relatio quae est in 
      fun<lb ed="#V" n="7" break="no"/>damento et non in 2o est formalis. homo sunt iste: quia non per se 
      <lb ed="#V" n="8"/>insunt: sed per accidens. quare etc. probo minorem. quia si similitudo que 
      <lb ed="#V" n="9"/>est in essentia vt est in patre inesset essentie in 2o modo. in quocunque 
      <lb ed="#V" n="10"/>esset ipsa essentia: esset ipsa similitudo: quod est falsum. quia tres 
      si<lb ed="#V" n="11" break="no"/>militudines numero distincte sunt in tribus personis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e462">
      ¶ 3a diffifuit 
      <lb ed="#V" n="12"/>per quem modum adueniunt inste relationes et distinguuntur. Dico 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod debemus imaginari. quod in illo in quo sunt similes 
      persone<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nullo modo distinguuntur: sed primo est imaginandum quod primo est 
      fun<lb ed="#V" n="15" break="no"/>damentum: deide illud fundamentum intelligitur esse cum 
      aliquibu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>proprietatibus distinctis: ex quo cum eis constituuntur 
      supposi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ta distincta: et tunc adueniunt relationes iste et distincte. vnde ratio 
      <lb ed="#V" n="18"/>ne fundamenti non essent distincte in personis: sed ratione 
      proprie<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tatum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e482">
      ¶ 4a difficultas quia quicquid aduenit patri ex generatione filii habet 
      <lb ed="#V" n="20"/>a filio. si enim non esset filius non haberet: et per consequens habet ab eo 
      <lb ed="#V" n="21"/>sed has relationes non habet nisi ex generatione filii: probo. quia 
      <lb ed="#V" n="22"/>nisi pater generaret filium non assimilaretur filio: nec distingueret 
      <lb ed="#V" n="23"/>a filio: ergo hoc habet a filio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e493">
      ¶ Dico quod aliud est habere aliquid af 
      <lb ed="#V" n="24"/>alio: et aliud est habere aliquid praeuio alio. similitudo enim n est a 
      disto<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ne: et tamen similitudo numquam est nisi priuia distone. Ita dico hoc: 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod pater fit similis et distinctus non habet a filio: sed tamen hoc non habet nisi 
      <lb ed="#V" n="27"/>priuio filio: relatio enim communis nion pullulat ab essentia nisi filio priuio 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e505">
               <lb ed="#V" n="28"/>¶ Sed difficultas est si aliqua istarum relationum sit in diuinis inter 
      <lb ed="#V" n="29"/>alia praeterquam inter personas. Dico quod non formalis: sed bene 
      <lb ed="#V" n="30"/>fundamentalis: quia inter duo attributa est distinctio 
      fun<lb ed="#V" n="31" break="no"/>damentalis et equalitas et identitas: sed similitudo non quia 
      <lb ed="#V" n="32"/>primo diuersa sunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71632-d1e518">
      ¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>