<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="217-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f69115"><!-- l4d21q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-f69115-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e111">
               <lb ed="#V" n="75"/>TErtio queritur. vtrum sigillum 
      confessio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nis sit aliqui modo violabile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e118">
      ¶ Quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>sic. quia iura dicunt istum versum. Est here sis 
      <lb ed="#V" n="78"/>crimen quod nec confessio celat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e125">
      ¶ Contra. ipsi 
      <lb ed="#V" n="79"/>met iuriste dicunt quod in generali debent dicere non 
      <lb ed="#V" n="80"/>in speciali: vt quod lupus in grege est etc. 
      <lb ed="#V" n="81"/>quatuor 
      conclusio<lb ed="#V" n="82" break="no"/>hic introducuntur nes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e136">
      ¶ Prima est 
      <lb ed="#V" n="83"/>quod sigillum confessionis est de iure naturali. hoc probant aliqui sic. 
      <lb ed="#V" n="84"/>De iure naturali est verum dicere: sed reuelans confessionem 
      <lb ed="#V" n="85"/>mentitur. ergo tenere secretum est de inure naturali. quia dicit in 
      <lb ed="#V" n="86"/>puius quod in secreto foro dictum est. Tum estm. quia sibi non vt 
      si<lb ed="#V" n="87" break="no"/>bi: sed in persona dei dictum est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e150">
      ¶ Sed contra hoc. quia narrans quod 
      <lb ed="#V" n="88"/>est sicut est: non dicit mendacium. probo. quia tunc verbum est verum 
      <lb ed="#V" n="89"/>signum quando adequatur rebus. sic est in proposito. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e157">
      ¶ Ideo 
      <lb ed="#V" n="90"/>probatur aliter. de inure naturali est seruare depositum sibi 
      con<lb ed="#V" n="91" break="no"/>missum: sed istud secretum committitur in maxima fide. 
      er<lb ed="#V" n="92" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e166">
      ¶ Secunda conclusio. quod est de iure diuino. hoc autem 
      <lb ed="#V" n="93"/>non est facile probare. sed per ecclesiam statutum est. Item ex 
      <lb ed="#V" n="94"/>verbo beati Iacobi 5o. Confitemini alterutrum id est vnus 
      <lb ed="#V" n="95"/>vni.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e175">
      ¶ 3a conclusio quod istud secretum est maius quocumque alio 
      se<lb ed="#V" n="96" break="no"/>creto. probatur: quia in hoc secreto conuenit et concurrit ius 
      <lb ed="#V" n="97"/>diuinum et ius naturale: et secundum naturam sacramentio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e182">
      ¶ 4a conclusio. quod in 
      <lb ed="#V" n="98"/>nullo casu: licet frangere hoc secretum: quia quotienscunque 
      <lb ed="#V" n="99"/>frangitur. sacrilegium committitur: quia talis facit contra 
      natu<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ram sacramenti et rei sacre.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e191">
      ¶ Sed instatur contra primum. aliquis 
      con<lb ed="#V" n="101" break="no"/>fitetur sacerdoti peccatum proprium. quod tamen explicare non 
      <lb ed="#V" n="102"/>potest nec ostendere eius grauitatem nisi reuelet audita in 
      con<lb ed="#V" n="103" break="no"/>fessione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e201">
      ¶ Secundo. quia si absoluat: et dubitat an potuit 
      <lb ed="#V" n="104"/>absoluere. videtur quod tale peccatum oportet reuelare peten 
      <lb ed="#V" n="105"/>do consilium: de tali casu possum absoluere vel non.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e208">
      ¶ 3o. 
      <lb ed="#V" n="106"/>qualibet potest cedere iuri suo. tunc ex licentia confitentis 
      vide<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tur esse licitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e215">
      ¶ 4o. quia ex obedientia summi pontificis haec 
      <lb ed="#V" n="108"/>posse fieri videtur. quia si summus potetifex precipit per obedientiam: 
      <lb ed="#V" n="109"/>videtur quod reuelare tenetur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e222">
      ¶ Respondeo ad primum. et dico quod 
      omni<lb ed="#V" n="110" break="no"/>bus modis quibus potest diabet auditam confessionem 
      cela<lb ed="#V" n="111" break="no"/>re. si autem contingat casu qui dictus est potest in 
      confessio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ne illud reuelare: nec proprie est reuelare: quia non transit 
      <lb ed="#V" n="113"/>de foro secreto ad forum publicum: sed de secreto ad 
      secre<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tum: et confessor qua talia audiuit in confessione dabet secretum 
      te<lb ed="#V" n="115" break="no"/>nere. sicut peccata illius qui sibi immediate confessus est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e238">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="116"/>2m. dico quod in generali: licet petere consilium de dubiis que cir 
      <lb ed="#V" n="117"/>ca confessionem concurrunt: sed non licet dicere hoc tale quid 
      <lb ed="#V" n="118"/>in confessione audiui. Sed dicatur. si talis contingeret casus 
      <lb ed="#V" n="119"/>quid esset faciendum cauendo ne ex circumstantia aliqua 
      pos<lb ed="#V" n="120" break="no"/>sit deprehendi persona: vt si statim esset aliquis confessus et 
      <lb ed="#V" n="121"/>post confessionem immediate peteret casum auditum ab 
      il<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lo qui vidisset personam confiteri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e256">
      ¶ Ad 3m dicendum quod 
      ta<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lis potest in sigillo confessionis consiteri: et dicere absolui 
      <lb ed="#V" n="124"/>aliquem quem non potui absoluere de tali peccato: et ita 
      <lb ed="#V" n="125"/>claudetur hoc in sigillo confessionis sicut peccatum proprium. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e266">
               <lb ed="#V" n="126"/>¶ Ad aliud ibi est inus diuinum cui etiam consitens cedere 
      <lb ed="#V" n="127"/>non potest: quia ius et natura huius sacramenti. est quod sit secretum. est enim 
      <lb ed="#V" n="128"/>consequens ad sacramentum non de essentia eius: sicut est de 
      conditio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ne sacramenti eucharistie: quod non solus debeat celebra 
      <lb ed="#V" n="130"/>re licet non sit de essentia sacramentio. sic est in proposito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e279">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="131"/>aliud dicendum quod non dabet etiam summo pontifici 
      reuela<lb ed="#V" n="132" break="no"/>te: si sibi precipiat: quia super hoc non cadit obedientia 
      <!--438.xml-->
      <pb ed="#V" n="218-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e292">
               <lb ed="#V" n="1"/>¶ Sed hic est dubium. si audiens confessionem 
      coga<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tur. puta si debeat interfici nisi reuelet audita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e299">
      ¶ 
      Di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cendum quod diciet mortem effugere quantum potest. si autem non 
      <lb ed="#V" n="4"/>possit magis dabet pati mortem peccatum reuelare: quia 
      face<lb ed="#V" n="5" break="no"/>et sacrilegium: et peccatum quod esset peius morte corpora 
      <lb ed="#V" n="6"/>i. vnde citius deberet homo pati mortem quam quodcunque pecca. 
      <lb ed="#V" n="7"/>tum mortale facere: sicut in simili si sacerdos conficiens 
      cor<lb ed="#V" n="8" break="no"/>pus christi: si incepit consecrare prius dicitet permittere quod 
      eccle<lb ed="#V" n="9" break="no"/>sia cadat super ipsum quam fugiendo sacrenum inceptum non 
      con<lb ed="#V" n="10" break="no"/>plere: sed si compleuisset: vel nondum inchoasset posset 
      <lb ed="#V" n="11"/>fugere quia quilibet tenetur tueri viam suam modo quo potest sine 
      <lb ed="#V" n="12"/>peccato.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e323">
      ¶ Nota quod quidam cepit quendam religiosum: quod 
      <lb ed="#V" n="13"/>ad confessionem audiuerat vxorem suam stimulare vt confessio 
      <lb ed="#V" n="14"/>nem vxoris sibi propalaret: et quia noluit sibi reuelare quae it 
      <lb ed="#V" n="15"/>confessione audierat martirizatus est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e332">
      ¶ Secundum dubium. si 
      <lb ed="#V" n="16"/>pona multa addita essent in confessione essent ne sub 
      sigili<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lo tenenda:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e340">
      ¶ Dicitur quod non. quia peccata tantum sunt materia 
      hu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ius sacramentio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e345">
      ¶ Tertium dubium. si sub sigillo confessionis nar 
      <lb ed="#V" n="19"/>rentur aliqua et narrationem suscipiat vel recipiat. nun 
      <lb ed="#V" n="20"/>quid ratione sacramenti tenetur ea aliquis celare:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e352">
      ¶ Dicendum quod non. 
      <lb ed="#V" n="21"/>sed celari debent per modum secreti vnde periculosum est 
      <lb ed="#V" n="22"/>vti sacramentis ad res quibus non possunt applicari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e359">
      ¶ 4m dubium. si 
      <lb ed="#V" n="23"/>peccata aliena narrantur in confessione: nunquid 
      tenenda<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sunt sub sigillo:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e366">
      ¶ Dicendum quod sic. vt supra visum est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e369">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="25"/>quid si consiteatur non sacerdoti:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e375">
      ¶ Dicendum quod non tenetur 
      cela<lb ed="#V" n="26" break="no"/>re per modum confessionis: sed per modum secreti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f69115-d1e380">
      ¶ Eodem modo 
      <lb ed="#V" n="27"/>de eo qui a latere non ex industria: sed contingenter audit 
      pecatia<lb ed="#V" n="28" break="no"/>quando aliquis confitetur. si autem hoc facit ex industria: et scienter 
      con<lb ed="#V" n="29" break="no"/>mittit sacrilegium: et peccat grauiter: et isto modo audiendo 
      <lb ed="#V" n="30"/>et alteri reuelando: nota hic quae est propria materia secreti.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>