<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="151-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f13049"><!-- l2d9-11q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-f13049-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e111">
      <!--305.xml-->
               <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>¶ Distinctio. ix. x. et. xi. Questio i. 
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e120">
               <lb ed="#V" n="68"/>Post predicta autem etc. 
      <lb ed="#V" n="69"/>hoc etiam inuestigandum est etc. 
      <lb ed="#V" n="70"/>Illud quoque sciendum etc. 
      <lb ed="#V" n="71"/>CIrca distinctionem nonam: et circa duas 
      <lb ed="#V" n="72"/>alias sequentes. quaro 4or quaestiones 
      <lb ed="#V" n="73"/>Prima est. vtrum angelus possit loqui 
      alte<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ri angelo intellectualiter. Et videtur quod non. quia 
      <lb ed="#V" n="75"/>vbi est intellectualis locutio superflui 
      <lb ed="#V" n="76"/>ensibilis. Sed in angelis ponitur locutio 
      <lb ed="#V" n="77"/>sensibilis: patet in Esanima. clamabant alter ad alterum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e144">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="78"/>pino. non existente corpore non videtur posse fieri locutio 
      <lb ed="#V" n="79"/>sensibilis: quia mediantibus organis sensus fit. 
      <lb ed="#V" n="80"/>mest. quod duplex est locutio. 
      vo<lb ed="#V" n="81" break="no"/>hic sciendum cali scilicet et intellectualis. De prio 
      <lb ed="#V" n="82"/>non est dubium: quod angelus non potest loqui nisi in corpore existens 
      <lb ed="#V" n="83"/>Sed de secunda est dubium. certu est autem quod de facto loquum 
      <lb ed="#V" n="84"/>tur ad inuicem. De modo autem sciendum. quod vnus modus dicendi est 
      <lb ed="#V" n="85"/>quod existens in primo actu potest elicere secundum. species est primus actus. 
      <lb ed="#V" n="86"/>2us est locutio. Alii dicunt. quod per caractares quosdam 
      im<lb ed="#V" n="87" break="no"/>pressos in medio. Alii dicunt. quod fit per determinationem 
      <lb ed="#V" n="88"/>obitecti: proponendo illud in vniversali. Alii dicunt quod fit pre expressio 
      <lb ed="#V" n="89"/>nem: sicut intellectus noster intelligit: non imprimendo aliquid  
      <lb ed="#V" n="90"/>per expressionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e175">
      ¶ Sed contra primum arguitur per hoc quod deducitur ad 
      <lb ed="#V" n="91"/>actum secundum. non habetur quod vnus angelus alium audiat. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e181">
               <lb ed="#V" n="92"/>¶ Contra secundum: esset fictio. si sint signa naturalia vnde fiant non 
      <lb ed="#V" n="93"/>apparet. sed si ad placitum. oportet quod illud placitum notum 
      <lb ed="#V" n="94"/>it alteri angelo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e190">
      ¶ Contra tertium. obiectum naturaliter repraesentat. et 
      <lb ed="#V" n="95"/>ideo quicquid repraesentat naturaliter vni: eadem ratione repraesentaret alte 
      <lb ed="#V" n="96"/>ri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e197">
      ¶ Contra 4m. Angelus praesens alteri non potest sibi 
      occul<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tare substantiam suam: que est sibi magis intrinseca. ergo nec 
      <lb ed="#V" n="98"/>actum intelligendi poterit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e204">
      ¶ Ut ergo videamus intentio 
      <lb ed="#V" n="99"/>nem Sco. per oportet videre quomodo fit locutio. vbi sciendum quod me 
      <lb ed="#V" n="100"/>moria fecunda est principium productiuum verbi scilicet obium et intellectus. 
      <lb ed="#V" n="101"/>sic ergo fit quod angelus habens principium productiuum verbi: potest 
      im<lb ed="#V" n="102" break="no"/>primere in altero angelo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e215">
      ¶ 2m videtur praeambulum. quomodo 
      <lb ed="#V" n="103"/>alter potest audire: et hoc est. quia alter angelus habet sufficientem 
      <lb ed="#V" n="104"/>intelectum ad recipiendum: sicut alter ad imprimendum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e222">
      ¶ 3m. quid  
      <lb ed="#V" n="105"/>intelligimus nomine locutionis. et dico quod non actu 
      intel<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ligendi. quia locutio est forma respectiua. Similiter nec 
      <lb ed="#V" n="107"/>actum audiendi illam locutionem. quia per auditionem non 
      <lb ed="#V" n="108"/>intelligimus actum quo causatur in alio actus. Sed 
      re<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ceptionem qua receptiuum recipit ipsum actum. Sic 
      er<lb ed="#V" n="110" break="no"/>go loqui: est actum productum imprimere: et audire est 
      re<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ceptio eius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e241">
      ¶ Sunt ergo hoc quatuor signa. Primum signum 
      <lb ed="#V" n="112"/>in quo consideratur intellectus agens in loquente et 
      <lb ed="#V" n="113"/>possibilis in eodem. Secundo considerandi sunt duo actus 
      ab<lb ed="#V" n="114" break="no"/>soluti: vnus in vno: et alius in alio. In 3o signo sicut 
      duo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>actus dicendi. Primus quo alter producit. Secundus quo 
      <lb ed="#V" n="116"/>alter producitur. In 4o signo est actus imprimendi et 
      recipien<lb ed="#V" n="117" break="no"/>di: et est locutio et auditio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e257">
      ¶ his praemissis probo quod 
      pos<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sunt loqi. In nobis vero consistit quod imprimatur conceptus vni 
      <lb ed="#V" n="119"/>us alteri. et quia n possumus immediate. ideo requiruntur signa ex 
      <lb ed="#V" n="120"/>teriora rationalia. Istud declaratur. primo sic. quando actiuum est in actu 
      <lb ed="#V" n="121"/>et passiuum in potentia sufficienti ad recipiendum. appro 
      <lb ed="#V" n="122"/>ximatis istis potest vnum agere: et aliud pati. sed angelus 
      <lb ed="#V" n="123"/>loquens habet memoriam fecundam et productiuam verbi: et 
      <lb ed="#V" n="124"/>alius potest recipere qui audit: et qui est sufficienter approximatus 
      <lb ed="#V" n="125"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e277">
      ¶ 2o sic quandocumque aliqua postia actiua est in potentia actuali ad  
      <lb ed="#V" n="126"/>producendum aliquem effcantum si sit receptiuum in potentia essentia 
      <lb ed="#V" n="127"/>li et sufficienti ad recipiendum potest illum producere in illo. 
      Me<lb ed="#V" n="128" break="no"/>moria autem angeli est in potentia actuali ad producendum. quia 
      <lb ed="#V" n="129"/>habens speciem: et alius in potentia essentiali ad recipien¬ 
      <!--306.xml-->
      <pb ed="#V" n="152-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>dum. et non est aliquod impecificam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e297">
      ¶ 3o sic. vbi est actiuum 
      <lb ed="#V" n="2"/>eiusdem rationis: et passiuum eiusdem rationis: similiter idem effectus potest 
      se<lb ed="#V" n="3" break="no"/>quia: sed memoria angeli loquentis potest imprimen verbum in suo 
      <lb ed="#V" n="4"/>intellectu possibili: qui est eiusdem rationis in vno: et in altero. ergo 
      <lb ed="#V" n="5"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e308">
      ¶ 4o sic. quandocumque sunt aliqua due causae. vna continens virtua 
      <lb ed="#V" n="6"/>liter effectum: et alia potentialiter: effectus potest sequi: angelus 
      <lb ed="#V" n="7"/>autem continet virtualiter istum conceptum: quem habet. ergo alterius ange 
      <lb ed="#V" n="8"/>li intellectus qui est eiusdem rationis. Si ergo alter est in potentia 
      pass<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ua. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e319">
      ¶ Sed contra instatur decem viis. Prima via est 
      <lb ed="#V" n="10"/>talis. quando est principium productiuum praehabens terminum adequatum 
      <lb ed="#V" n="11"/>non potest aliquid producere vltra. sed memoria fecunda 
      an<lb ed="#V" n="12" break="no"/>geli habet terminum adequatum in seipsa scilicet verbum suum proprium. est 
      <lb ed="#V" n="13"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e331">
      ¶ 2a instantia est. quia dicunt quod intellectus agens et possibilis 
      <lb ed="#V" n="14"/>in vno angelo sunt actiua et passiua adequata. et ita non 
      <lb ed="#V" n="15"/>potest agens nisi in suo passiuo agem. sicut anima non potest 
      perficen<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nisi corpus suum quantumcumque sint eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e340">
      ¶ 3a. quia 
      <lb ed="#V" n="17"/>ratio concludit in potentiis factiuis: et non operatiuis: cuius 
      <lb ed="#V" n="18"/>modi sunt ille quae non extra se agunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e347">
      ¶ 4a. quia actus istarum 
      <lb ed="#V" n="19"/>sunt actiones immanentes. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e352">
      ¶ 5a de 
      approximatio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ne. ad producendum actum intellectus non sufficit approximatio 
      <lb ed="#V" n="21"/>quecumque: sed oportet quod sint in eadem substantia qualis esse non potest 
      <lb ed="#V" n="22"/>in duobus angelis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e361">
      ¶ 6a. impossibile est quod actiuum agat in 
      <lb ed="#V" n="23"/>extremum nisi agat etiam in medium prius: sed angelus quando 
      lo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>quitur alteri angelo: vnus non potest immutare medium quando 
      di<lb ed="#V" n="25" break="no"/>stant localiter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e370">
      ¶ 5a. quia videtur quod vnum brutum alteri bruto 
      loqui<lb ed="#V" n="26" break="no"/>possit per actum imaginandi. quia habet sufficiens principium 
      producti<lb ed="#V" n="27" break="no"/>uum: et alter passiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e378">
      ¶ 8a. quia tunc videtur quod oculus medus 
      pe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>terit loqui sensibiliter. quia habet principium productiuum actus 
      viuen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>di: et tuus oculus est receptiuus eius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e385">
      ¶ 5a. quia ratio 
      conclu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>dit quod anime coniucte possent sibi loqui intellecualiter: nec esse cum 
      <lb ed="#V" n="31"/>ra de verbis. hoc autem non experimur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e392">
      ¶ ontia. quia eodem modo se 
      <lb ed="#V" n="32"/>queretur quod angelus posset loqui anime coniucte: quod tamen non ex 
      <lb ed="#V" n="33"/>perimur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e399">
      ¶ Ad primam instantiam dico. quod non habet terminum 
      <lb ed="#V" n="34"/>adequatum in verbo suo: sed est illimitata potentia ad 
      producen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dum plura. Potentia enim passiua scilicet intellectus possibilis est illimi 
      <lb ed="#V" n="36"/>tatus ad plures actus intelligendin de diuersis 
      obie<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ctis. ergo multo magis intellectus agens ad 
      producendum<lb ed="#V" n="38" break="no"/>verba duo: sicut in patria vbi intellectus perficietur notitia 
      matu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tina et vespertia: et naturaliter. licet enim non producatur notitia mati 
      <lb ed="#V" n="40"/>tina nisi a dieo. tamen receptio n est supenaturalis. Item quando sunt 
      due<lb ed="#V" n="41" break="no"/>causae: vniversalis et particularis: si non sit limitata particularis 
      nec<lb ed="#V" n="42" break="no"/>iversalis ad producendum vnum. nihilominus obiectum est causa 
      particu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>laris in causando actum intelligendi: et vnum potest causare 
      simu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>mille actus intelligendi: sicut sol in mille potentiis 
      visi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>uis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e428">
      ¶ Ad secundam rationem probat contrarium. quia virtus que habet causa 
      <lb ed="#V" n="46"/>tiuam vim eandem potest in eundem: effectum. mobilitas autem 
      <lb ed="#V" n="47"/>est eiusdem rationis in vtroque intellectu possibili. et eadem est mo 
      <lb ed="#V" n="48"/>tiuitas in intellectibus agentibus: nec est simile de 
      forma<lb ed="#V" n="49" break="no"/>que est causa intrinseca adequata materiae. sed si esset causa 
      exem<lb ed="#V" n="50" break="no"/>plaris extrinseca posset multa exemplare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e441">
      ¶ Ad tertiam 
      <lb ed="#V" n="51"/>dico. quod potentia passiua est que producit operatiua: et vt si 
      <lb ed="#V" n="52"/>est passiua. modo dico quod intellectus potenties est potetia operatiua. Sed 
      <lb ed="#V" n="53"/>intellectus agens factiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e451">
      ¶ Ad quartam dico. quod 
      intel<lb ed="#V" n="54" break="no"/>igere est actio immanens. sed actus intellectus agentis 
      <lb ed="#V" n="55"/>est transiens sicut voluntas est principium productiuum actu 
      <lb ed="#V" n="56"/>um impatorum: et transit in materiam exteriorem. vlterius non 
      <lb ed="#V" n="57"/>proprie agit in materiam exteriorem. quia in passiuum eiusdem 
      ratio<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e464">
      ¶ Ad quintam est dicendum quod est sufficiens approximatio 
      <lb ed="#V" n="59"/>maior enim requritur approximatio causare particularis quae 
      <lb ed="#V" n="60"/>niuersalis: vbi ille inueniuntur. essentia autem angeli per modum obiect 
      <lb ed="#V" n="61"/>mouet intellectum possibilem alterius angeli. ergo si est 
      suffi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ciens approximatio: ita vel magis potest approximari 
      <lb ed="#V" n="63"/>viciniori: sicut esse. Item quanto virtus est efficatior: 
      tan<lb ed="#V" n="64" break="no"/>to minori approximatione indiget. Intellectus autem 
      <lb ed="#V" n="65"/>agens angeli est multum vicinior aliis agentibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e482">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="66"/>sextam concedatur. quod nulla impressio intellectualis est in 
      <!--306.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>medio. In planetis enim requiritur quod agens contineat duos 
      <lb ed="#V" n="68"/>effectus. sicut sol illuminat et calefacit: et vim generatiuam 
      <lb ed="#V" n="69"/>habet. vna illarum est nata immutare medium. alia non. sed si nen 
      <lb ed="#V" n="70"/>haberet vitutem illuminatiuam. sed solum generationem: adhuc genera 
      <lb ed="#V" n="71"/>ret mineralia: vnde non generat in orbe lune: licet ibi transea 
      <lb ed="#V" n="72"/>influentia. vnde si angelus haberet tales virtutes: quibus 
      immu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>taret medium prius immutaret: et postea causaret actum 
      intelli<lb ed="#V" n="74" break="no"/>gendi in susceptiuo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e508">
      ¶ Ad septimam. impedimentum 
      ap<lb ed="#V" n="75" break="no"/>proximationis est in sensitiuis. Intellectiua autem 
      pote<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tia non requirit contactum: sicut indistantiam: sed potentia 
      <lb ed="#V" n="77"/>organica requirit contactum. Imaginatio autem asini non 
      <lb ed="#V" n="78"/>potest coniungi imaginationi alterius propter interpositione 
      <lb ed="#V" n="79"/>organorum. Si autem separarentur per potentiam diuinam anima 
      asini<lb ed="#V" n="80" break="no"/>non posset operari: nec hoc: nec aliud: quia mediante orga 
      <lb ed="#V" n="81"/>no agit quicquid agit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e526">
      ¶ Ad octauam dico. quod obiectum 
      imme<lb ed="#V" n="82" break="no"/>diate causat actum in oculo non species. oculus autem posit 
      <lb ed="#V" n="83"/>super obiectum non facit sensum: sed in intellectu est 
      oppo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>situm.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e535">
      ¶ Ad nonam concedo quod anima separata potest alteri 
      loqui<lb ed="#V" n="85" break="no"/>Sed quare non anima coniuncta: Dico quod est propter ordinem 
      in<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tellectus nostri ad potentiam fantasticam. Non enim potest 
      in<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tellectus noster intelligere aliquid nisi fantasia imaginetur eius 
      sin<lb ed="#V" n="88" break="no"/>gulare. Intellectus autem non est natus fantasiam im 
      <lb ed="#V" n="89"/>mutare sed post diem iudicii credo quod vnus poterit 
      a<lb ed="#V" n="90" break="no"/>teri loqui intellectualiter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e552">
      ¶ Sed quid de anima et 
      an<lb ed="#V" n="91" break="no"/>gelo: Dico quod propter idem angelus non potest loqui 
      <lb ed="#V" n="92"/>sibi. sed forsan anima posset sibi loqui. Possunt ergo 
      redi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ci omnes et roborari per predicta. 
      <lb ed="#V" n="94"/>est difficultas si distantia infinita potest 
      impedi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>re quod vnus angelus non loquatur alteri. cum 
      <lb ed="#V" n="96"/>dictum sit quod medium non immutatur ab eo. hHic oportet dicere quod 
      di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>stantia localis nihil facit. vbi approximatio nihil facit 
      <lb ed="#V" n="98"/>destruatur autem omne corpus: adhuc potest vnus alteri loqui. Et 
      <lb ed="#V" n="99"/>ita videtur quod quantumcumque aliqua distarent adhuc esset locutio 
      <lb ed="#V" n="100"/>vnius ad alterum. Incorporalibus autem est contrarium: quia prius 
      <lb ed="#V" n="101"/>immutant medium: et habent virtutem limitatam. Ideo non secundum 
      quan<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cumque distantiam possunt agere: actionibus autem non 
      physi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>cis non oportet: sicut in causatione similitudinis in quacumque 
      distan<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tia causatur causata albedine noua in illa quae erat prius vbicumque 
      <lb ed="#V" n="105"/>sit etiam acquiritur noua similitudo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e587">
      ¶ 2a difficultas videtur quod locutio sit 
      <lb ed="#V" n="106"/>superflua. ex puris enim naturalibus potest angelus cognoscere 
      <lb ed="#V" n="107"/>obiectum sibi proportionatum eadem ratione qua potest videre caelum: 
      <lb ed="#V" n="108"/>et potentias: et etiam actus: et sic non indiget locutione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e596">
      ¶ hic 
      <lb ed="#V" n="109"/>posset dici quod diuia dispositione fit occultatione. et ita de 
      fcuon<lb ed="#V" n="110" break="no"/>non concurrit ibi voluntas diuina ad causandum illum actum 
      <lb ed="#V" n="111"/>cum obiecto. Sed si dimittatur in puris naturalibus. Dico quod 
      acqui<lb ed="#V" n="112" break="no"/>rit notitiam istam in proprio genere in patria non obstante 
      intuiti<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ua. ita quod preter illam intuitiuam quam habet: alius 
      im<lb ed="#V" n="114" break="no"/>primit sibi abstractiuam de eodem obiecto. Sed ad quid: Ni 
      <lb ed="#V" n="115"/>quid non sufficit intuitiua: dico quod eius perfectio est 
      <lb ed="#V" n="116"/>quod vtroque modo cognoscat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e616">
      ¶ 3a difficul. quomodo 
      le<lb ed="#V" n="117" break="no"/>quitur vni et non alteri. Scotus dicit. quod quandocumque est vi 
      <lb ed="#V" n="118"/>tus actiua quae in sua potestate habet primum actum eodem modo 
      <lb ed="#V" n="119"/>habet actum secundum. sicut intellectus actum dicendi et 
      intelli<lb ed="#V" n="120" break="no"/>gendi. Angelus autem sicut habet in potestate sua loqui v 
      <lb ed="#V" n="121"/>non loqui. ita est in potestate sua imprimere vel non 
      imprime<lb ed="#V" n="122" break="no"/>re alteri. Illud non sufficit. licet enim in potestate 
      vo<lb ed="#V" n="123" break="no"/>luntatis sit producere actum vel non. non tamen est in 
      potesta<lb ed="#V" n="124" break="no"/>te sua. ex quo productus est: quin recipiat actum suum. Et 
      <lb ed="#V" n="125"/>posset dici. quod loquendo vni loquitur omnibus eque distan 
      <lb ed="#V" n="126"/>tibus. Aliter potest dici. quod sicut videmus quod ignis eiusdem 
      <lb ed="#V" n="127"/>rationis effectum habet causare in diuersis aquis. non tamen 
      potentia<lb ed="#V" n="128" break="no"/>eundem numero. sic angelus in detus numero potest cas 
      <lb ed="#V" n="129"/>re vnum effectum in vno numero distincto: et 
      determin<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nat se ad producendum vnum numero: et non alium 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e649">
               <lb ed="#V" n="131"/>¶ 4a difficultas si potest vnus loqui quantumcunque multimumum. Uide 
      <lb ed="#V" n="132"/>tur quod non. quia potentia non potest producere nisi determin¬ 
      <!--307.xml-->
      <pb ed="#V" n="152-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>natam multitudinem sicut sol.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e665">
      ¶ Sed contra. quia non possunt tantum 
      <lb ed="#V" n="2"/>multiplicari angeli: quin possent cognoscem substantiam vnius etiam 
      <lb ed="#V" n="3"/>haec conuenit causare particulari. ergo videtur quod magis causae vniversali. econverso autem nin 
      <lb ed="#V" n="4"/>otest fieri. quia non potest quantamcunque multitudinem recipee. Dico 
      <lb ed="#V" n="5"/>tunc quod angelus non potest loqui nisi de illis quorum habet notitiam 
      <lb ed="#V" n="6"/>habitualem et actualem. Primo enim memoria causat actum sui 
      <lb ed="#V" n="7"/>in suo intellectu quem habet magis approximatum et postea 
      <lb ed="#V" n="8"/>in alium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e684">
      ¶ 5a di. si potest loqui de eo quod alter actu cogitat. vi 
      <lb ed="#V" n="9"/>quod non. quia sunt eiusdem ronis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e689">
      ¶  6a difficultas si potest sibi loqui de 
      <lb ed="#V" n="10"/>obiecto beatifico: Dico quod si beatitudo esset per speciem 
      intelligi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>bilem esset dicere quod sic. sed tunc vnus beatificaret alium. Dico ergo 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod ab essentia immediate causatur actus beatificus. Istum non 
      con<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tinet angelus virtualiter: et ideo non potest alteri imprimen 
      <lb ed="#V" n="14"/>de obiecto igitur beatifico non potest loquinquantum tale. nisi per speciem. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e702">
               <lb ed="#V" n="15"/>¶ Alia difficultas si vnus angelus potest alteri falsum dicere: Dici 
      <lb ed="#V" n="16"/>tur quod sic. si esset deceptus: sed non mentiri. quia non potest 
      <lb ed="#V" n="17"/>imprimen virtualiter: nisi quod continet formaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e711">
      ¶ 6a difficultas. quia 
      <lb ed="#V" n="18"/>rationes que concludunt de voluntate sicut de intellectu: et pote 
      <lb ed="#V" n="19"/>rit vnus imprimen actum volendi in altero. Dicitur hoc quod non est 
      <lb ed="#V" n="20"/>idem de intellectu et voluntate. quia voluntas est potentia contingenter 
      <lb ed="#V" n="21"/>agens. non autem intellectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e722">
      ¶ Sed contra. nullam contingentiam habet in 
      ratio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ne principii passiui: sed in ratione productiui. Ex quo ergo vnus 
      <lb ed="#V" n="23"/>praducit actum non videtur in potestate alterius: quin illum recipiat. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e729">
               <lb ed="#V" n="24"/>¶ Sed tunc sequeretur quod lucifer posset facem quod omnes peccarent. 
      <lb ed="#V" n="25"/>et mihael quod nullus. hic potest dici. quod sicut si deus actum 
      <lb ed="#V" n="26"/>polendi cum deformitate imprimeret non esset peccatum 
      <lb ed="#V" n="27"/>mihi. ita etiam si vnus angelus alteri imprimeret ille in hoc 
      <lb ed="#V" n="28"/>non mereretur. nec demereretur. Alius autem potest audire 
      con<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uertendo se ad bonum. et ita non posset actus malus in eo 
      <lb ed="#V" n="30"/>recipi ab alio. Sciendum autem quod aliquando contingit quod angelus 
      <lb ed="#V" n="31"/>qui loquitur imprimit alteri speciem et actum. vtpote si loqua 
      <lb ed="#V" n="32"/>tur enim de eo quod cogitat: cuius alter nin habet speciem. tunc enim 
      <lb ed="#V" n="33"/>prio imprimit speciem. secundo causat actum. Aliquando non imprimit 
      spe<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tiem nec actum. sicut si angelus inferior cult loqui 
      superio<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ri illi non imprimit speciem: quia iste praehabet. nec actum. quia at 
      <lb ed="#V" n="36"/>tentus est circa alia superiora. Aliquando speciem non actum: sicut 
      si<lb ed="#V" n="37" break="no"/>inferior est determinatus ab aliquo superiori ad aliquem 
      <lb ed="#V" n="38"/>actum alius imprimit sibi speciem et non actum. Aliquando actum et non 
      <lb ed="#V" n="39"/>peciem. quando scilicet speciem praehabet: et actum non.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e767">
      ¶ Sed numquid 
      ange<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lus est dator formarum: ex quo imprimit actum: Dico quod non 
      <lb ed="#V" n="41"/>quia naturaliter generat illum memoria. Sciendum est quod angelus 
      su<lb ed="#V" n="42" break="no"/>dior potest determinare alium inferiorem contra voluntatem suam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e776">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="43"/>lumquid potest vnus clamare altius quam alter: Dico quod sic intellectua 
      <lb ed="#V" n="44"/>liter: si magis et fortius imprimit: sicut acutum et graue sen 
      <lb ed="#V" n="45"/>sibiliter in vocibus. et secundum hoc potest dici quod armodia est in patria.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e785">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="46"/>numquid loquitur angelus sibiipsi: Dico quod non. quia tunc intellectus 
      <lb ed="#V" n="47"/>igens loqueretur possibili. quod non potest esse: cum intellectus agens non 
      reci<lb ed="#V" n="48" break="no"/>piat actus intelligendi. et ita non potest loqui.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e794">
      ¶ Sed numquid loqui potest 
      <lb ed="#V" n="49"/>deo: Dico quod non proprie. quia nihil deo imprimit. sed deus totum 
      <lb ed="#V" n="50"/>intuitiue videt. Sed econuerso potest fieri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f13049-d1e801">
      ¶ Sed numquid potentiae 
      <lb ed="#V" n="51"/>deus mentiri: Non video qualiter non possit imprimen 
      quemcum<lb ed="#V" n="52" break="no"/>et actum. sed non esset deo peccatum. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>