<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="198-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f51834"><!-- l4d11q5 -->
            <head xml:id="FrMS88-f51834-Hd1e108">Quaestio 5</head>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e111">
               <lb ed="#V" n="127"/>CIrca eandem distin. 
      <lb ed="#V" n="128"/>quero quatuor questiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e118">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#V" n="129"/>vtrum illa eadem que conueniunt cor 
      <lb ed="#V" n="130"/>pori christi in celo conueniant sibi: vt 
      <lb ed="#V" n="131"/>in sacramento.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e127">
      ¶ Et videtur quod sic. quia di¬ 
      <!--399.xml-->
      <pb ed="#V" n="198-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>cit Ambrosius de sacramentis quod illud idem corpus quod christus 
      po<lb ed="#V" n="2" break="no"/>suit ad dexteram patris ponit in hoc sacramento. ergo eadem 
      conue<lb ed="#V" n="3" break="no"/>niunt sibi. hic et ibi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e143">
      ¶ Contra. apostolus dicit quod sedet ad 
      <lb ed="#V" n="4"/>dexteram maiestatis in excelsis. sed vt hic non est in 
      ex<lb ed="#V" n="5" break="no"/>celsis. ergo aliqua conueniunt sibi in celo quae non hoc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e151">
               <lb ed="#V" n="6"/>hic primo videndum est. qua conueniunt enim de facto 
      
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e156">
               <lb ed="#V" n="7"/>¶ 2o de possibili
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e161">
      ¶ Circa primum sciendum 
      <lb ed="#V" n="8"/>quod quatuor modis potest conuenire aliquod praedicatum alicui. vel 
      <lb ed="#V" n="9"/>per se in primo modo: vel in secundo modo vel per accidens: sicut 
      <lb ed="#V" n="10"/>inferius suo superiori: vel sicut accidens suo subiecto. certum est 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod quicquid conuenit ei in primo modo hic conuenit ibi. quia vbi est 
      inue<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nire diffinitum et diffinitionem. sed hic est corpus christi vere et realiter 
      <lb ed="#V" n="13"/>quantum ad ista. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e177">
      ¶ De 2o etiam non est dubium. Quia quaecum 
      <lb ed="#V" n="14"/>que passiones insunt conueniunt ei ibi et hic: quia per diffinitiones 
      <lb ed="#V" n="15"/>passiones demonstrantur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e184">
      ¶ 3o non est dubium de primo modo per acci 
      <lb ed="#V" n="16"/>dens. eadem enim singularitate determinatur corpus christi hic 
      <lb ed="#V" n="17"/>et ibi: et eadem actuali existentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e191">
      ¶ De 4o autem maxime est 
      du<lb ed="#V" n="18" break="no"/>bium. et hoc est subdiuidendum. Quia quedam sunt accidentia 
      <lb ed="#V" n="19"/>inseparabilia et absoluta. alia separabilia et absoluta. 
      <lb ed="#V" n="20"/>alia respectiua intrinseca. alia respectiua extrinseca. 
      <lb ed="#V" n="21"/>verbi. gratia christus in celo habet dotes inseparabiles per naturam. alia 
      <lb ed="#V" n="22"/>sunt separabilia sicut audire et videre. De respectis etiam patet. 
      <lb ed="#V" n="23"/>sicut filiatio et similitudo quae sunt intrinsecus aduenientia 
      <lb ed="#V" n="24"/>et extrinsecus accidentia euenientia. sicut esse praesentem in celo 
      <lb ed="#V" n="25"/>et mouere localiter et huiusmodi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e212">
      ¶ Secundum hec ergo pono quatuor 
      con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>clusiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e217">
      ¶ Prima est quod omnia accidentia inseparabilia quae 
      <lb ed="#V" n="27"/>insunt christo in celo insunt enim hic. quia impossibile est simul inesse 
      <lb ed="#V" n="28"/>eidem priuatiue opposita. sed hoc sequeretur nisi hoc poneretur 
      <lb ed="#V" n="29"/>et hoc et praecedunt vbi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e226">
      ¶ Secunda conclusio quod eodem modo insunt 
      <lb ed="#V" n="30"/>ei omnia accidentia separabilia absoluta. hoc patet per idem: quia 
      priua<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tiue opposita. Ista etiam praecedunt vbi: quia manent variato 
      <lb ed="#V" n="32"/>vbi inuariabiliter. sicut visio et auditio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e235">
      ¶ 3a conclusio quod idem est 
      <lb ed="#V" n="33"/>de relationbius intrinsecis. quia sicut ibi est filius ita et hic 
      <lb ed="#V" n="34"/>quia talis relatio inseparabiliter concomitatur subiectum et sequitur ipsum vbique. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e242">
               <lb ed="#V" n="35"/>¶ Quarta conclusio negatiua de relationibus extrinsecis: vt 
      <lb ed="#V" n="36"/>de vbi et ipsum sequentibus quia corpus christi in celo est im 
      <lb ed="#V" n="37"/>mediate coniunctum celo. non autem vt hic. eodem modo corpus 
      <lb ed="#V" n="38"/>christi vt in altari est hic praesens. non autem vt in celo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e253">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#V" n="39"/>hoc arguitur 4r.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e259">
      ¶ Primo quia non videtur habere dotem 
      agili<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tatis in hoc sacramento. probo. quia dos agilitatis est qua quis 
      <lb ed="#V" n="41"/>potest se mouere velociter. sed corpus christi in hoc sacramento 
      <lb ed="#V" n="42"/>non potest se mouere: vt postea patebit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e268">
      ¶ Contra secundam 
      conclusio<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nem arguitur sic impossibile est quod aliquis oculus videat 
      cor<lb ed="#V" n="44" break="no"/>pus aliquod quando interponitur corpus opacum: sed inter 
      ocu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lum christi in eucharistia. et caelum empyreum est corpus 
      opa<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cum. igitur non habebit istam visionem: vt haec.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e279">
      ¶ Contra tertiam 
      <lb ed="#V" n="47"/>arguitur sic. cuicumque repugnat dispositio ad aliquam formam: 
      <lb ed="#V" n="48"/>et ipsa etiam forma. sed christo vt in sactro repugnat generari 
      sim<lb ed="#V" n="49" break="no"/>pliciter et habere filiationem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e288">
      ¶ Contra quartam. vnio ad 
      ver<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bum est respectus extrinsecus adueniens. et hanc habet christus 
      <lb ed="#V" n="51"/>hic eodem modo in altari mensuratur euo. quia est 
      incorrupti<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bilis. ergo habet idem quando.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e297">
      ¶ Ad primum dico quod dos est quaedam vis se 
      <lb ed="#V" n="53"/>mouendi sic. que si impeditur non minus dicitur vis haec est 
      im<lb ed="#V" n="54" break="no"/>pedimentum: quia non est in loco: quod ad hoc requiritur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e304">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="55"/>dico quod si deus faceret corpus meum vltra parietem 
      <lb ed="#V" n="56"/>viderem ipsum. sed non vt ibi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e312">
      ¶ Ad 3m. dico quod si repugnat 
      <lb ed="#V" n="57"/>generatio alicui subiecto: et filiatio. sed si aliquid natum est recipere 
      <lb ed="#V" n="58"/>vnam ante aliam conseruabit aliam secundam prima remota. vnde 
      <lb ed="#V" n="59"/>pro vno tempore bene vna repugnat: quando secunda manet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e321">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="60"/>quartum. non dixi quod omni respectu quem habet in celo christus 
      care<lb ed="#V" n="61" break="no"/>at in altari. quia quando et vnio praecedunt vbi. et ideo idem quando potest 
      <lb ed="#V" n="62"/>sibi inesse hic et ibi. et eadem vnio ad verbum. 
      <lb ed="#V" n="63"/>videndum est de possibili. si ista quae insunt ibi 
      <lb ed="#V" n="64"/>Secundo in celo de necessitate isunt hic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e334">
      ¶ Ubi 
      <lb ed="#V" n="65"/>sciendum quod quatuor modis habet aliquid esse in altari. circum 
      <lb ed="#V" n="66"/>cribendo istum modum quo aliqua sunt ibi ex vi verborum 
      <!--399.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>directe. quia aliqua sunt ibi antecedentia ex vi verborum intrinsece 
      <lb ed="#V" n="68"/>aliqua autem extrinsece: aliqua ex concomitantia 
      intrin<lb ed="#V" n="69" break="no"/>seca aliqua ex concomitantia extrinseca.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e352">
      ¶ Primo modo 
      <lb ed="#V" n="70"/>sunt ibi illa que conueniunt in primo modo: non tamen explicite: 
      <lb ed="#V" n="71"/>vt substantia et huiusmodi que includuntur in corpore essentialiter. alia autem 
      <lb ed="#V" n="72"/>antecedunt extrinsece: et non extrinsece. sicut sunt raritas 
      <lb ed="#V" n="73"/>et densitas. non enim posset forma corporis esse nisi in 
      debi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ta raritate et densitate. si ergo de necessitate insunt in hoc 
      <lb ed="#V" n="75"/>indiuiduo. videtur quod ex vi verborum: non quod sint de esse corpo 
      <lb ed="#V" n="76"/>ris. sed prerequiruntur. Alia insunt ex concomitantia. quae 
      <lb ed="#V" n="77"/>etiam inessent dato quod non esset in altari: vt beatitudo vel 
      <lb ed="#V" n="78"/>actus beatificus. alia autem ex concomitantia secundaria 
      si<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cut sunt actus videndi. qui non inessent si non esset nisi haec 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e376">
               <lb ed="#V" n="80"/>¶ Quantum ad duo prima concedo conclusionem affirmatiuam. 
      <lb ed="#V" n="81"/>valet quod ea quae intrinsece insunt non potest deus facere quin insint 
      <lb ed="#V" n="82"/>hic. quia sunt de per se intellectu corporis christi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e385">
      ¶ De 2o 
      <lb ed="#V" n="83"/>autem membro antecedentis. valet. non intrinsece. dico idem. quia 
      <lb ed="#V" n="84"/>quandocumque sunt aliqua essentialiter ordinata posterius sine prio 
      <lb ed="#V" n="85"/>ri poni non potest. sed iste dispositiones ordine essentiali prece 
      <lb ed="#V" n="86"/>dunt corpus christi: vt corpus christi est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e397">
      ¶ De tertio dico 
      <lb ed="#V" n="87"/>quod de potentia absoluta potest deus facere actum 
      bea<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tificum non inesse hic. nam praesentialitas quam habet 
      <lb ed="#V" n="89"/>corpus christi ad altare est alia a praesentialitate quam habet ad 
      <lb ed="#V" n="90"/>actum beatificum. quia realiter differunt. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e408">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="91"/>confirmatur. quia actus beatificus et corpus christi habent 
      conti<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nuitatem et connexionem inter se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e415">
      ¶ Sed contra dubitatur de illis 
      <lb ed="#V" n="93"/>que insunt et pertinent ad 2m modum. vtrum insint ex vi 
      <lb ed="#V" n="94"/>verborum. Dico quod quia passio idem est realiter cum 
      sub<lb ed="#V" n="95" break="no"/>iecto sicut transubstantiatio terminatur ad corpus: ita 
      <lb ed="#V" n="96"/>consequenter ad passionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e426">
      ¶ Secunda difficultas quia 
      quanti<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tas videtur necessaria dispositio ad corpus christi ex vi ver 
      <lb ed="#V" n="98"/>borum inerit non concomitanter: cuius contrarium 
      <lb ed="#V" n="99"/>dicunt doctores.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e435">
      ¶ Dico quod omnia accidentia que 
      neces<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sario insunt. sunt ex vi verborum: quod melius videtur quam ex 
      conco<lb ed="#V" n="101" break="no"/>mitantia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e442">
      ¶ Tertia difficultas de actu videndi: qui non esset 
      <lb ed="#V" n="102"/>hic presens si deus anihilaret corpus christi vt in 
      ce<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lo: nunquid corpus christi vt in eucharistia haberet 
      <lb ed="#V" n="104"/>actum videndi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e452">
      ¶ Dico quod simul anihilaret actum 
      vi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>dendi: vt haec: quia non est hic: nisi quia in celo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e457">
      ¶ Quarta 
      <lb ed="#V" n="106"/>difficultas de actu beatifico. si corpus christi faciat non esse 
      <lb ed="#V" n="107"/>in celo: et remaneat presentialitas actus beatifici in 
      ce<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f51834-d1e466">
      ¶ Dico quod isto actu qui remanet in celo anima erit haec 
      <lb ed="#V" n="109"/>beata. habet enim presentialitatem in celo. sed vt hic 
      <lb ed="#V" n="110"/>non perficiet eam. sed per aliam presentialitatem quam 
      <lb ed="#V" n="111"/>habet hic. prior enim respectus non variatur per vbi. 
      <lb ed="#V" n="112"/>iste autem praesentialitates sunt posteriores.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>