<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="33-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e23162"><!-- l1d4q7 -->
            <head xml:id="FrMS88-e23162-Hd1e108">Quaestio 7</head>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e111">
      Quaestio. vii. 
      <lb ed="#V" n="11"/>gnatio divina sit actus elicitus. E 
      <lb ed="#V" n="12"/>Trum videtur quod sic. quia hpela. de tri. 4o 
      dei<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cit. quod pater est actor filii. omnis aut actor per actum 
      <lb ed="#V" n="14"/>elicitum agit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e122">
      ¶ Contra. idem hyla. In 
      pa<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tre non sunt nisi ingenita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e127">
      ¶ hic primo 
      vi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>dendum est. quid est esse elicitu. 2o ad quaestionem. 
      <lb ed="#V" n="17"/>ad primum dicunt aliqui quod elicitio non est nisi 
      <lb ed="#V" n="18"/>Quantum productio: et ideo actum esse elicitum non est 
      ni<lb ed="#V" n="19" break="no"/>si actum esse productum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e138">
      ¶ Sed contra. hanc opionem arguo. 4r. 
      Pri<lb ed="#V" n="20" break="no"/>mo sic. omnis forma generabilis est elicita a materia: sed constat quod ipsa n 
      <lb ed="#V" n="21"/>est producta ab ipsa. ergo elicitio non est productio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e146">
      ¶ 2o sic. Omnis 
      <lb ed="#V" n="22"/>actus in voluntate est ab ea elicitus: et tamen secundum multos: non omnis 
      <lb ed="#V" n="23"/>ab ea est productus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e153">
      ¶ 3o sic. Omnes concedunt actum 
      intelli<lb ed="#V" n="24" break="no"/>gendi esse elicitum ab intellectui: et tamen multi negant ipsum esse 
      produ<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ctum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e160">
      ¶ 4o sic. quia conclusiones eliciuntur a principiis: et tamen non pro 
      <lb ed="#V" n="26"/>ducuntur ab ipsis: sed sunt effcuns essentialiter ordinati.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e165">
      ¶ Ideo 
      <lb ed="#V" n="27"/>dico quod elicitio est ratio formalis quaedam abstrahens ab omni causatio 
      <lb ed="#V" n="28"/>ne: sicut productio ab omni factione: quia sicut omne quando fit producitur 
      <lb ed="#V" n="29"/>et non econuerso: ita omne quod causatur elicitur et non econverso: ita quod 
      <lb ed="#V" n="30"/>omnis causans elicit: sed non omne eliciens causat. 
      <lb ed="#V" n="31"/>ad quaestionem pono 4or conclusiones. Prima est. quod 
      <lb ed="#V" n="32"/>Quantum gnatio actiua in creaturis est actus 
      elici<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tus: quia omne quod causatur elicitur: vt patet per praedicta: sed geneartio actiua 
      causa<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tur a suo fundamento in genere causane materialis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e185">
      ¶ Praeterea quod 
      con<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tur effectiue elicitur: sed huiusmodi est genertio actiua: vt nunc 
      supponor<lb ed="#V" n="36" break="no"/>quia causatur vel producitur a suo termino. ergo elicitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e192">
      ¶ 2a conclusio. quod 
      <lb ed="#V" n="37"/>gnato passiua in creaturis est elicita. nam omne accidens elicitur eat 
      <lb ed="#V" n="38"/>suo subiecto: sicut materialiter causatur ab eo: sed geneatio passiua in creaturis 
      <lb ed="#V" n="39"/>materialiter causatur a suo subiecto. ergo elicitur. Nam ipsa est accidens: quia 
      <lb ed="#V" n="40"/>posset esse et fieri subiectum sine ea: quia posset totaliter fieri 
      <lb ed="#V" n="41"/>deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e206">
      ¶ Praeterea. certum est quod illud quod causatur effectiue elicitur: sed 
      pro<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ductio passiua in creaturis causatur effectiue a suo principio 
      pro<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ductiuo. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e213">
      ¶ 3a conclusio est. illud quod quaerit quaesti scilicet quod genertio in 
      di<lb ed="#V" n="44" break="no"/>uinis non est actus elicitus. geneartio dico actiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e218">
      ¶ hanc conclusion 
      <lb ed="#V" n="45"/>probo. 4r Primo sic. Impossibile est quod principium constitutiuum alicus 
      sup<lb ed="#V" n="46" break="no"/>positi eliciatur ab illo supposito: sed gneratio actiuam est 
      constitu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tiua patris. ergo etc. Probo maiorem. omne eliciens vel 
      produ<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cens formale constitutiuum alicus suppositi elicit vel 
      produ<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cit totum suppositum constitutum. si igitur gnartio esset elicita a 
      pa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tre. pater eliceret vel produceret seipsum. quod est manifeste 
      fal<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e236">
      ¶ Confirmatur. quia si aliquid eliceret ipsam generationem: 
      il<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lud videretur esse persona patris. cum ipsa sit simpliciter primum eliciens 
      <lb ed="#V" n="53"/>sed hoc est impossibile: quia nullum posterius elicit prius. gnerio autem 
      <lb ed="#V" n="54"/>actiua est prior ipso patre: quia ipsum constituit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e245">
      ¶ 2o sic. nihi 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod est elicitum ab aliquo supposito divino est in eodem 
      sup<lb ed="#V" n="56" break="no"/>posito divino: quia supositum est omne illud quod habet sed gneartio est: parte: 
      <lb ed="#V" n="57"/>elicita. et est in patre: quia eius constitutiuum. ergo ab alia persona est 
      <lb ed="#V" n="58"/>elicita. quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e256">
      ¶ Confirmatur. omnia enim quae sunt in per 
      <lb ed="#V" n="59"/>sona patris sunt idem realiter: et per consequens. inter ipsa non potest esse 
      ori<lb ed="#V" n="60" break="no"/>go. cum per origines inuestiget Augustinus. primo de tri.t realem 
      di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>stinctionem personarum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e266">
      ¶ 3o sic. Omne quod est in patre a se est et 
      <lb ed="#V" n="62"/>ingenitum: sed nullus actus elicitus est a se et ingenitus 
      <lb ed="#V" n="63"/>ergo nullus actus elicitus est in patre. et per consequens gnertio 
      acti<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ua non est elicita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e275">
      ¶ 4o sic. primum eliciens impossibile est esse 
      eli<lb ed="#V" n="65" break="no"/>citum: quia per aliud esset elicitum: et sic non esset primum. ergo primmam 
      <lb ed="#V" n="66"/>elicitionem impossibile est esse elicitam: quia per aliam esset elicita: sed 
      <!--68.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>gnatio est simpliciter prima elicitio. ergo impossibile est geneationem actiuam esse 
      <lb ed="#V" n="68"/>elicitam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e291">
      ¶ Sed hic est vna difficultas quia si gnario non est actus elie 
      <lb ed="#V" n="69"/>tus. nec potentia generatiua dicetur potentia elicitiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e296">
      ¶ Dico quod potentia 
      <lb ed="#V" n="70"/>generandi nec in diuinis nec in creaturis: vt talis potentia est: 
      <lb ed="#V" n="71"/>elicit generationem. nec dicitur potentia elicitiua: quia potest elicere gnationem: 
      <lb ed="#V" n="72"/>sicut ignis generans ignem dicitur generare ignem et non gneationem: quia 
      ni<lb ed="#V" n="73" break="no"/>hil proprie gnatur nisi ipsa substantia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e307">
      ¶ Ideo dico quod generatiuum 
      <lb ed="#V" n="74"/>non dicitur generatiuum respectu genationis. dato quod sit elicibilis: sed solum 
      <lb ed="#V" n="75"/>respectu generabilis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e314">
      ¶ Et patet quod potentia generatiua non respicit 
      <lb ed="#V" n="76"/>nisi genitum vel generabile: quod est praecise substantia et non gnartio ipsa 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e320">
               <lb ed="#V" n="77"/>¶ Sed contra. quandocumque potentia respicit aliquid mediante alio: non 
      <lb ed="#V" n="78"/>potest in vltimum nisi per primum: sed generans non potest in genitum nun 
      <lb ed="#V" n="79"/>si mediante generatione ergo si non elicit gnationem non elicit 
      geni<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e331">
      ¶ Rspondeo dico quod illa propositio non est vera: quando illa duo 
      <lb ed="#V" n="81"/>que ordinate respicit potentia sunt alterius et alterius 
      <lb ed="#V" n="82"/>rationis. sicut patet de effectibus ordinatis. voluntas enim non potest 
      <lb ed="#V" n="83"/>impare aliquem actum nisi mediante elicito: et tamen elicitum. 
      eli<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cit: et impatum non. Et sic dico in proposituo quod potentia generatiua 
      re<lb ed="#V" n="85" break="no"/>spicit generationem: sicut fundamentum respicit respectum 
      fun<lb ed="#V" n="86" break="no"/>datum in eo: sed respicit terminum: vt elicitum mediante 
      ge<lb ed="#V" n="87" break="no"/>neratione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e349">
      ¶ 4a conclusio est. quod geneatio passiua non est aliquid 
      eli<lb ed="#V" n="88" break="no"/>citum in diuinis. Et hoc probo dupliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e354">
      ¶ Primo sic. 
      gnatio<lb ed="#V" n="89" break="no"/>nis non est geneatio. et elicitionis non est elicitio. sed productio 
      <lb ed="#V" n="90"/>passiua est gneratio et elicitio. ergo ipsius non est gneatio nec elicitio. 
      <lb ed="#V" n="91"/>maior est manifesta. alioquin esset processus in infinitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e363">
      ¶ 2o 
      <lb ed="#V" n="92"/>sic. nulla origo primi simpliciter originati est originata: sed 
      <lb ed="#V" n="93"/>gnaton passiua est origo primi simpliciter originati: quia verbi: quia 
      <lb ed="#V" n="94"/>est primum simpliciter originatum ergo ipsa non est originata. 
      Ma<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ior patet. nam si origo talis esset originata. cum ipsa vt sic: 
      pram<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cedat originatum per eam. quia eius constitutiua. tunc ipsa esset prius 
      <lb ed="#V" n="97"/>originata.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e379">
      ¶ Contra istas conclusiones instatur 4r. Primo sic. contra 
      pri<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mam. si gnatio actiua in creaturis esset elicita. cum ipsa sit 
      eli<lb ed="#V" n="99" break="no"/>citio. elicitionis esset elicitio: et generationis esset gneratio. quod ad. 
      <lb ed="#V" n="100"/>duxisti tanquam inconueniens in probatione quarte conclusionis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e389">
      ¶ 2o 
      <lb ed="#V" n="101"/>sic. contra secundam. nulla res elicitur nisi per elicitionem formaliter 
      <lb ed="#V" n="102"/>in ea existentem: sicut nihil mouetur nisi per motum in eo existentem 
      <lb ed="#V" n="103"/>formaliter: sed geneatio passiua in creaturis non habet in se 
      fo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>maliter geneationem nec elicitionem. ergo non elicitur: et similiter elici 
      <lb ed="#V" n="105"/>tionis esset elicitio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e402">
      ¶ 3a contra tertiam. Omnis actus 2o videtur a prio 
      <lb ed="#V" n="106"/>esse elicitus: sed gneratio in diuinis est actus 2us. ergo a primo erit 
      eli<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e409">
      ¶ 4a contra 4m sic. secundum Aug. et hyla. de tri. in pluribus 
      <lb ed="#V" n="108"/>locis. quicquid habet filius habet natum: sed filius habet gnationem 
      pas<lb ed="#V" n="109" break="no"/>siuam. ergo habet ipsam natam. sed omne quod habetur natum est natum: quia nihil 
      <lb ed="#V" n="110"/>habetur tale nisi illud sit tale. ergo geneatio passiua erit nata. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e418">
               <lb ed="#V" n="111"/>¶ Ad primum dico quod hoc speciale est in relationbius et 
      respecti<lb ed="#V" n="112" break="no"/>bus. quod licet sint ab alio in aliquo genere causalitatis: non 
      ta<lb ed="#V" n="113" break="no"/>men mediante alio respectu causalitatis: et ideo dico quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>generatio actiua elicitur et originatur non vlteriori orig 
      <lb ed="#V" n="115"/>natione: sed seipsa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e431">
      ¶ Ad 2m dico quod ipsa generatio 
      passi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ua seipsa est elicita a termino seu a fundamento 
      generatio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nis actiue: et forte posset poni quod habet respectum 
      elicibi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lis passiue ad fundamentu. Vel dicatur quod seipsa elicitur: 
      <lb ed="#V" n="119"/>et non alia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e442">
      ¶ Ad 3m dico quod quandocumque 2us actus differt 
      rea<lb ed="#V" n="120" break="no"/>liter a primo. tunc est vera propositio. quod originatur a primo: quia autm 
      <lb ed="#V" n="121"/>generare qui est actus secudus non differt realiter a me 
      <lb ed="#V" n="122"/>moria. qui est actus primus: ideo non originatur ab ea¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e452">
               <lb ed="#V" n="123"/>¶ Ad 4m dico quod sicut in creaturis omnia sunt creata per 
      <lb ed="#V" n="124"/>creationem in eis formaliter existentem: ita quod ipsa creatio non 
      <lb ed="#V" n="125"/>est isto modo creata: sed est illud quo alia creantur: ita potentia 
      <lb ed="#V" n="126"/>dici quod quicquid est in filio est natum aliquo modo prete 
      <lb ed="#V" n="127"/>ipsam natiuitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e465">
      ¶ Sed contra. quia ipsa gneartio que est in 
      fi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>lio est a patre. cum nihil filius habeat a se. et sic aliquo modo est 
      na<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ta et elicita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e472">
      ¶ Dico quod solus filius est a patre natus vi 
      <lb ed="#V" n="130"/>quod. Alia autem sunt a patre in filio vt quo scilicet essentia et 
      rela<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tio. Essentia enim est in filio vt quo. et ratio essendi simpliciter: 
      <lb ed="#V" n="132"/>sed filiatio est in filio. non ratio essendi simpliciter: sed essendi¬ 
      <!--69.xml-->
      <pb ed="#V" n="33-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>filium: et ideo vtrumque est quo: solus autem filius est quod. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e23162-d1e490">
               <lb ed="#V" n="2"/>¶ Ad auctoritatem in principio dico. quod pater est actor: quia 
      <lb ed="#V" n="3"/>auctoritatem habet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>