<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="87-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e64368"><!-- l1d28q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e64368-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e111">
               <lb ed="#V" n="19"/>¶ Distinctio. xxviii. Questio i 
      <lb ed="#V" n="20"/>Preterea consideari oportet etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e118">
               <lb ed="#V" n="21"/>CIrca distinctionem. guentnm. Quero. vtrum
      <lb ed="#V" n="22"/>ingenitum aut inascibile sintpro 
      <lb ed="#V" n="23"/>prietates patris. quod non. quia conueniunt 
      spirituiscton<lb ed="#V" n="24" break="no"/>qui est ingenitus et inascibilis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e129">
      ¶ Contra. Ee 
      <lb ed="#V" n="25"/>a se est proprium patri: sed esse ingenitum est esse a se. 
      <lb ed="#V" n="26"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e136">
      ¶ hic 4or sunt videnda. Primo quid est 
      <lb ed="#V" n="27"/>ingenitum et inascibile. 2o vtrum ingenitum et inascibile 
      ha<lb ed="#V" n="28" break="no"/>beant distinctionem in persona patris. 3m est de ordine eorum ad 
      <lb ed="#V" n="29"/>inuicem. 4m si sunt proprietates pris: quod est quesitum. 
      <lb ed="#V" n="30"/>ad primum dicunt aliqui quod ingenitum dicit 
      ple<lb ed="#V" n="31" break="no"/>Quantum nitudinem fecunditatis et fontalitatis 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e150">
               <lb ed="#V" n="32"/>¶ Contra illud arguitur 4r. Primo. quia plenitudo fecum 
      <lb ed="#V" n="33"/>ditatis est perfectio simpliciter. et per consequens omnibus personis communis: 
      <lb ed="#V" n="34"/>sed ingenitum non est commune. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e159">
      ¶ Secundo sic. Omnis plenitude 
      <lb ed="#V" n="35"/>est infinita: quia quicquid est in deo quantum est infinitum: sed omne 
      infi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nitum est commune tribus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e166">
      ¶ 3o. Fecuntm intellectus nihil aliud est 
      <lb ed="#V" n="37"/>nisi vis productiua ipsius intellectus. Uis autem produtia est per se passio 
      <lb ed="#V" n="38"/>illius cui aduenit. Tunc sic. Ubicumque est inuenire subectut est inuenire 
      <lb ed="#V" n="39"/>per se passionem: sed in filio est inuenire intellectum. ergo et vim 
      produ<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ctiuam: et sic in filio erit ingenitum si ingenitum dicat illam 
      ple<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nitudinem simpliciter. Similiter 4o arguo eodem modo de fecundita 
      <lb ed="#V" n="42"/>te volitiua: quia ipsa erit vbi voluntas: et sic erit in filio et 
      <lb ed="#V" n="43"/>spiritu sancto: et sic ingenitum et innascibile erunt in vtroque. Et 
      <lb ed="#V" n="44"/>ideo dico quod ingenitum et inascibile nihil positiuum dicut in 
      <lb ed="#V" n="45"/>patre. Nam in patre non est nisi essentia et relatio. certum est quod 
      in<lb ed="#V" n="46" break="no"/>genitum non est essentia. quia tunc esset in filio: nec relatio. quia non 
      <lb ed="#V" n="47"/>paternitas. quia secundum Augu. si pater non generasset nihil prohiberet 
      <lb ed="#V" n="48"/>ipsum esse ingenitum. nec est spiratio actiua: quia illa est in 
      <lb ed="#V" n="49"/>filio. et sic ingenitum esset in filio. relinquitur ergo quod sit ratio 
      negati<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ua: sicut incorruptibile dicit negationem corruptionis 
      <lb ed="#V" n="51"/>ita innascibile dicit negationem natiuitatis et generationis 
      <lb ed="#V" n="52"/>passiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e203">
      ¶ Sed contra ista instatur 4r. Primo sic. Nulla 
      imperfe<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctio dabet poni in diuinis: sed omnis priuatio dicit imperfectionem 
      <lb ed="#V" n="54"/>ergo nulla priuatio dicibet potentia in divinis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e210">
      ¶ 2o sic. Priuatio potnitur ad 
      <lb ed="#V" n="55"/>sinistram partem entis. positiuum ad dexteram. ergo positiuum dicit 
      <lb ed="#V" n="56"/>perfectionem. priuatio vero imperfectionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e217">
      ¶ 3o sic. Priuatio 
      din<lb ed="#V" n="57" break="no"/>negationem in apto nato: sed deus negationem nullius habet:. 
      <lb ed="#V" n="58"/>quod sit aptum natum haberi ab eo. ergo priuatio aliqua non est in deo 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e225">
               <lb ed="#V" n="59"/>¶ 4o sic. Illud non est ponendum in deo quod eque conuenit nihi 
      <lb ed="#V" n="60"/>o: sed esse ingenitum conuenit nihilo. ergo ingenitum non est 
      ponere<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dum in deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e234">
      ¶ Ad primum dico quod priuatio quae praecise perfectionem 
      <lb ed="#V" n="62"/>puat illa est quae imperfectione dicit. Circa quod sciendum quod prio 
      <lb ed="#V" n="63"/>uationes distinguuntur secundum distinctionem positiuorum 
      quibus<lb ed="#V" n="64" break="no"/>opponuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e243">
      ¶ Quedam enim priuationes sunt quae priuant perfectio 
      <lb ed="#V" n="65"/>nes: sicut ignorantia et nescita. et ista dicunt imperfectionem. 
      <!--177.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>Alie sunt quae priuant non perfectionem simpliciter: sed perfectione 
      <lb ed="#V" n="67"/>secundum quid solum sicut inaiatum. Esse enim animatum licet dicat perfectio 
      <lb ed="#V" n="68"/>nem tamen dicit perfectionem secundum quid: et ideo eius priuatio dicit 
      imper<lb ed="#V" n="69" break="no"/>fectionem talem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e261">
      ¶ Alie autem sunt quae priuant imperfectionem 
      si<lb ed="#V" n="70" break="no"/>cut incorruptibilitas: que corruptionem priuat: et iste 
      <lb ed="#V" n="71"/>dicunt perfectionem: et ponuntur in deo eo quod dicitur immortalis 
      <lb ed="#V" n="72"/>et similia. Alie sunt que priuant illa que nequem 
      perfectio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nem nequem imperfectionem dicunt. huiusmodi est ingenitum: quod priuat 
      <lb ed="#V" n="74"/>generationem que nec perfectionem nec imperfectionem dicit: et 
      <lb ed="#V" n="75"/>talis bene potest poni in diuinis. Eodem modo dico ad 2m 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e277">
               <lb ed="#V" n="76"/>¶ Ad tertium quod sunt quatuor genera priuationum. 
      Que<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dam enim priuatio est quae est carentia in apto nato secundum idem 
      <lb ed="#V" n="78"/>indiuiduum: sicut catulus idem numero cecus est aptus vide 
      <lb ed="#V" n="79"/>re. Alia autem est que non est secundum idem indiuinduum: sed 
      <lb ed="#V" n="80"/>secundum eandem speciem: sicut homo cecus inquantum homo est aptus vi 
      <lb ed="#V" n="81"/>dere non inquantum hic homo. Alia est secundum genus: sicut talpa 
      <lb ed="#V" n="82"/>est apta videre inquantum animal: non tamen inquantum talpa. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Alia est priuatio que est carentia in apto nato secundum 
      tran<lb ed="#V" n="84" break="no"/>scendens: sicut substantia est independens inquantum substantia: sed 
      <lb ed="#V" n="85"/>tamen inquantum ens est apta dependere: nec sibi repugnat 
      <lb ed="#V" n="86"/>quia accidenti conuenit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e303">
      ¶ Dico ergo quod loquendo de priuatio 
      <lb ed="#V" n="87"/>ne tribus primis modis sic accipiendo priuationem in 
      <lb ed="#V" n="88"/>quantum huiusmodi non ponitur in deo. Non primo modo. quia quicquio 
      <lb ed="#V" n="89"/>possibile est esse in deo totum est ibi in actu. Nec aliis 
      duo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bus modis: quia deus non est in genere vel in specie. Sed quarto 
      <lb ed="#V" n="91"/>modo bene sibi conuenit. Deus. enim dicitur incorruptibilis non 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod per priuationem generis vel speciei haec sibi conueniat: sed quia 
      in<lb ed="#V" n="93" break="no"/>quantum ens. sibi non repugnat: et ita per suum transcendens 
      <lb ed="#V" n="94"/>et sic dico in proposito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e324">
      ¶ Ad 4m dico quod ingenitum dicitur 
      <lb ed="#V" n="95"/>quatuor modis. Aut quia nullo modo potest ei conuenire generatio 
      <lb ed="#V" n="96"/>secundum aliquid quod sit in eo. isto modo solum nihil dicitur ingenitum 
      <lb ed="#V" n="97"/>quia omne aliquid habet in se aliquam rationem formalem cui generatio non 
      <lb ed="#V" n="98"/>repugnat. Unde isto modo chimera dicitur ingenita. Aut quia 
      <lb ed="#V" n="99"/>nullo modo potest sibi conuenire generatio proprie sumpta 
      <lb ed="#V" n="100"/>licet bene possit sibi conuenire generatio sumpta communiter scilicet generio 
      <lb ed="#V" n="101"/>sumpta communiter pro productione: et isto modo dicitur spiritusanctus ingen 
      <lb ed="#V" n="102"/>tus: quia proprie non est genitus secundum Aug. de tri. et ita etiam 
      <lb ed="#V" n="103"/>angelus dicitur ingenitus: quia nullo modo generari potest 
      neca<lb ed="#V" n="104" break="no"/>deo nec a creatura: accipiendo proprie generationem: licet 
      produ<lb ed="#V" n="105" break="no"/>catur a deo. 3o modo dicitur ingenitum: quia non potest ei conuenire generatio 
      <lb ed="#V" n="106"/>simpliciter: vt scilicet genito quod: sed cum determinatione bene. vt scilicet 
      <lb ed="#V" n="107"/>sibi conueniat vt termino formali generationis: et isto modo 
      <lb ed="#V" n="108"/>essentia diuina dicitur ingenitum: quia simpliciter non genera. 
      <lb ed="#V" n="109"/>tur licet sit bene terminus formalis generationis diuine 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e359">
               <lb ed="#V" n="110"/>¶ Quarto modo dicitur ingenitum cui non potest conuenire aliquo modo 
      <lb ed="#V" n="111"/>generatio accepta generaliter pro omni productione: licet in eo sit 
      ali<lb ed="#V" n="112" break="no"/>qua ratio cui passiua generatio non repugnat. et isto modo 
      so<lb ed="#V" n="113" break="no"/>la persona patris dicitur ingenita: quia nullo modo producta: sed tamen enim 
      <lb ed="#V" n="114"/>non repugnat inquantum persona vel inquantu ens. et isto modo 
      <lb ed="#V" n="115"/>non conuenit ipsi nihilo esse ingenitum. et sic patet ad illud 
      <lb ed="#V" n="116"/>ad secundam partem principalem istius quaestionis 
      <lb ed="#V" n="117"/>Quantum oportet videre vtrum ingenitum et 
      innasci<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bile habeant distinctionem in persona patris. Et si queratur 
      <lb ed="#V" n="119"/>de identitate reali eo modo quo priuationibus potest 
      compe<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e385">
      ¶ Dico quod sic. quia vnius positionis realiter est tantum vna 
      <lb ed="#V" n="121"/>pruatio realiter: sed gnertio et natiuitas est vna proprietas rea 
      <lb ed="#V" n="122"/>liter: quia si non. in filio essent diuerse res. ergo et priuationes 
      ea<lb ed="#V" n="123" break="no"/>rum sunt eedem. Si autem quarat questio de distinctione aliqua 
      <lb ed="#V" n="124"/>li ex nam rei: licet non reali: sed modo commni formali. Pylarius 
      <lb ed="#V" n="125"/>videtur dicere quod sic. Ubi sciendum quod inste rationes 
      ab<lb ed="#V" n="126" break="no"/>strahunt a seinuincem: et se habent secundum sub et supra. Primo. se 
      <lb ed="#V" n="127"/>nam intellectualis. 2o natam viuens. 3o natura substantialis. 4o 
      <lb ed="#V" n="128"/>natura in vniversali. Omnis enim natuam intellectualis est viuens. non 
      au<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tem omnis natura viuens est intellectualis: sicut bos vi 
      <lb ed="#V" n="130"/>uens natura est: tamen non intellectualis. Omnis autem 
      natu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ra viuens est substantialis: non tamen econuerso: quia ignis est 
      <!--178.xml-->
      <pb ed="#V" n="88-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>nam substantialis: non tamen viuens. Omnis nam substantialis est natam accepta 
      <lb ed="#V" n="2"/>in vniversali: non tamen econuerso: quia accidens est natuam accepta in vniversali: non 
      <lb ed="#V" n="3"/>tamen substantialis. et sicut ista abstrahunt a se inuicem: sic 
      productio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nes consequentes abstrahunt. Nam productio in nam intellectuali 
      <lb ed="#V" n="5"/>est dicere. in natura autem viuente est nasci: et sicut nam viuens 
      ab<lb ed="#V" n="6" break="no"/>strahit a nam intellectuali: ita natiuitas abstrahit a 
      di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ctione in natura autem vniversali est productio vniversaliter sumpta: et sic 
      abstra<lb ed="#V" n="8" break="no"/>hunt a seipsis. secundum autem istum modum secundum quem abstrahunt iste 
      <lb ed="#V" n="9"/>productiones et vna ab alia praescinditur. sic suo modo negationes 
      <lb ed="#V" n="10"/>istarum productionum. Sicut ergo generatio et natiuitas sunt due 
      <lb ed="#V" n="11"/>rationes formales: et inter se diuerse. sic ingenitum quod est 
      pri<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uatio generationis: et innascibile quod est priuatio natiuitatis  
      <lb ed="#V" n="13"/>habent aliqualem diuersitatem vel differentiam eo modo quo 
      priua<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tiones possunt habere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e448">
      ¶ Sed hoc sunt difficultates. Prima est. si sola per 
      <lb ed="#V" n="15"/>sona patris habet priuationes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e453">
      ¶ Dico quod non. quia spiritus 
      san<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctus habet non productiuitatem. est enim non producens: sed filius 
      nul<lb ed="#V" n="17" break="no"/>lam propriam negationem habet: quia omnis negatio quae sibi competit 
      <lb ed="#V" n="18"/>vel conuenit patri vel spirituisancto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e462">
      ¶ 2a difficultas. Quare 
      nega<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tiones spirituiscomo non sunt notiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e468">
      ¶ Dico quod quia ad 
      digni<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tatem non partinent. non dico ad perfectionem: quia aliqua ad 
      digni<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tatem pertinent que non ad perfectionem. 
      <lb ed="#V" n="22"/>ad 3m praencipale est videndum quem 
      <lb ed="#V" n="23"/>Quantum ordinem habent iste priuationes 
      adinui<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e481">
      ¶ Ad cuius euidentia est sciendum quod quandocumque duo 
      po<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sitiua abstrahunt a seinuicere: sicut superius et inferius: 
      nega<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tio inferioris abstrahit et est prior secundum consequentiam negatione 
      <lb ed="#V" n="27"/>superioris. cum ergo secundum praedicta: generatio sit superior ad 
      natiuita<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tem: negatio natiuitatis quae est innascibile erit prior et 
      supe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rior ad negationem generationis quae est ingenitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e494">
      ¶ hoc 
      pro<lb ed="#V" n="30" break="no"/>batur 2ra. Primo logice sic. Prius est secundum logicum a quae non 
      <lb ed="#V" n="31"/>conuertitur subsistendi consequentia: sed non sequitur non homo. ergo non animal. 
      eos<lb ed="#V" n="32" break="no"/>autem bene. non animal. ergo non homo. ergo sequitur quod negatio inferio 
      <lb ed="#V" n="33"/>ris: cuiusmodi est innascibile: fit prior negatione superioris 
      <lb ed="#V" n="34"/>scilicet ingenito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e507">
      ¶ 2o hoc idem ostenditur physice sic. Quindo sunt 
      <lb ed="#V" n="35"/>duo priuatiue opposita. quanto positiuum plus extenditur 
      tan<lb ed="#V" n="36" break="no"/>to priuatiuum magis artatur: sicut quanto plures sunt homines 
      <lb ed="#V" n="37"/>videntes tanto pauciores sunt cecitates. et quanto illud mi 
      <lb ed="#V" n="38"/>nus: tanto hoc magis dilatatur: sed genitum et natum sunt 
      po<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sitiua: quorum vnum magis extenditur quam aliud scilicet genitum. ergo eius 
      pri<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uatio magis artatur. Natum autem minus extenditur. ergo eius 
      priua<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tio magis dilatatur. ergo priuatio geniti quae est ingenitum magis 
      <lb ed="#V" n="42"/>artatur et minus extenditur quam innascibile quae est priuatio natiui 
      <lb ed="#V" n="43"/>tatis. ergo innascibile in plus se habet quam ingenitum: sicut patet 
      <lb ed="#V" n="44"/>manifeste in non homine et non animali. 
      <lb ed="#V" n="45"/>ad quartum principale videndum est. si in 
      <lb ed="#V" n="46"/>Quantum genitum et inascibile sint proprietates  
      <lb ed="#V" n="47"/>patris quod fuit quasitum. hoc facit difficultas. quia essentia dicitur ingenita 
      <lb ed="#V" n="48"/>persona spiritussancti dicitur ingenita. persona etiam patris dicitur ingenita 
      <lb ed="#V" n="49"/>et 4o tota trinitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e542">
      ¶ Dico sicut dictum fuit superius in 
      pri<lb ed="#V" n="50" break="no"/>particula quaestionis accipiendo ingenitum vel inascibile pro eo cui 
      <lb ed="#V" n="51"/>non competit produci aliqua productione: nec vt quo nec vt quod: 
      neo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>secundum aliquid sui. Sic inque accipiendo sunt proprietates patris. 
      <lb ed="#V" n="53"/>quia isto modo sibi conueniunt. Nam pater a nullo est producibilis 
      <lb ed="#V" n="54"/>aliqua productum. nec vt quo nec vt quod nec secundum aliquid sui. Aliis 
      <lb ed="#V" n="55"/>autem non conueniunt ista omnia nam spiritui sancto conuenit 
      produci<lb ed="#V" n="56" break="no"/>aliqua productione. essentie conuenit produci vt quo. trinitati 
      <lb ed="#V" n="57"/>conuenit produci secundum aliquid sui. Relinquitur ergo quod sint proprietates 
      <lb ed="#V" n="58"/>patris.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e564">
      ¶ Sed hic oriuntur difficultates. Prima est. quomodo priuatio 
      prtes<lb ed="#V" n="59" break="no"/>esse propria alicui quod sit in deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e570">
      ¶ Propter hoc dixerunt aliquo 
      <lb ed="#V" n="60"/>quod ista non dicunt priuationes: sed positiua quaedam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e575">
      ¶ Sed illud 
      <lb ed="#V" n="61"/>nihil valet vt patuit superius. Primo. quia si non esse ab 
      ali<lb ed="#V" n="62" break="no"/>quo diceret aliquid positiuum in patre. illud necessario esset vel 
      af<lb ed="#V" n="63" break="no"/>solutum vel relatiuum. non potest esse nisi relatiuum: quia proprium est: 
      <lb ed="#V" n="64"/>sed omnis huiusmodi respectus in patre est respectus originis. ergo in patre 
      <lb ed="#V" n="65"/>praeter originem actiuam est respectus originis qui non posset esse 
      <lb ed="#V" n="66"/>nisi passiue. et sic pater diceretur esse originatus a se vel ab alio 
      <!--178.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>sed a se magis. quia dicunt quod a se est positiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e597">
      ¶ 2o. quia in 
      di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>uinis non ponuntur nisi quatuor relationes et vnum absolutum: et 
      <lb ed="#V" n="69"/>tunc essent necessario quinque.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e604">
      ¶ 3o. Quia secundum Aug. 5. de tri. cum 
      <lb ed="#V" n="70"/>dicimus patrem ingenitum non quid sit: sed quid no sit 
      designa<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tur. ergo non est positiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e611">
      ¶ 4o sic. quia tunc esset vna 
      innasci<lb ed="#V" n="72" break="no"/>bilitas positiua: parte: et alia negatiua in patre.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e616">
      ¶ Aliqui autem 
      <lb ed="#V" n="73"/>volunt dicere quod non est ponenda priuatio in deo: quia aptitudinem 
      <lb ed="#V" n="74"/>dicit in subiecto. hoc autem dicit imperfectionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e624">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="75"/>illud non potest stare. Primo. quia in deo est carentia 
      depen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dentie secundum quam dicitur independens. cum ibi non sit aliqua 
      depen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dentia: et tamen deo inquantum ens est. non repugnat 
      depen<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e635">
      ¶ 2o quia in deo est carentia finis secundum quam 
      accipi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur ratio infinitatis cum finitas negetur ab eo: tamen deo in 
      <lb ed="#V" n="80"/>quantum substantia non repugnat finiri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e642">
      ¶ 3o quia cum dicitur deus 
      <lb ed="#V" n="81"/>incorporeus si illa incorporeitas esset positiua. esset 
      ibi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dem duplex incorporeitas. vna positiua quam ponis et 
      <lb ed="#V" n="83"/>alia negatiua. Nam nullus potest negare quin in deo sit 
      ve<lb ed="#V" n="84" break="no"/>re negatio vel carentia forme corporalis. nam rationi 
      <lb ed="#V" n="85"/>formali substantie que in deo est ex se non repugnat esse 
      cor<lb ed="#V" n="86" break="no"/>poreum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e658">
      ¶ 4o quia si per impossibile deus esset coloratus 
      stan<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tibus omnibus positiuis que sunt in eo formaliter non esset 
      innuin<lb ed="#V" n="88" break="no"/>sibilis oculis carnis. ergo per aliquod positiuum non est nunc in 
      <lb ed="#V" n="89"/>uisibilis: sed per solam carentiam coloris.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e667">
      ¶ Dico ergo 
      quan<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tum ad istam dificultas quod in deo vere sunt priuationes multe 
      <lb ed="#V" n="91"/>large sumendo. sicut accipitur priuatio que dicit 
      aptitu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dinem ratione transcendentis vt dicebatur superius in 
      quar<lb ed="#V" n="93" break="no"/>to modo. Deus tamen sub ratione propria non est aptus natus ad 
      ali<lb ed="#V" n="94" break="no"/>quid quod n habeat. Si dicas. tu supponis quod infinitas dicit 
      ne<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gationem: et tamen dicit modum intrinsecum: similiter incorporeum quod est 
      <lb ed="#V" n="96"/>differentia de genere substantie. Dico quod tam infinitas quam in 
      corpo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>reum quantum ad rationes formales eorum dicunt priuationes quae 
      <lb ed="#V" n="98"/>vere sunt in deo suo modo essendi et dicuntur de deo: sed tamen 
      <lb ed="#V" n="99"/>per istas negationes vel priuationes bene 
      circunloqui<lb ed="#V" n="100" break="no"/>mur aliqua positiua: vtpote per infinitatem quantitatem 
      vir<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tutis. per incorporeum differentiam spiritualitatis que est 
      positi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ua in deo et creatura.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e698">
      ¶ Si dicatur quod necessario in deo 
      <lb ed="#V" n="103"/>erit aliquid imperfectum scilicet ratio illa transcendentis que habet ap¬ 
      <lb ed="#V" n="104"/>¬titudininem ad habendum quod non habet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e706">
      ¶ Dico quod ibi nihil 
      dici<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tur imperfectum propter rationem deitatis adiunctam: que omnia continet 
      <lb ed="#V" n="106"/>supereminenter. Nec etiam ratio substantie in angelo dicitur imperfectior. 
      <lb ed="#V" n="107"/>eo quod non habet illud quod sibi secundum se non repugnat: quia talis 
      <lb ed="#V" n="108"/>repugnantia est ratione melioris adiuncti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e717">
      ¶ Sed 
      diffe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>runt ne iste priuationes a negationibus:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e722">
      ¶ Dico quod non 
      <lb ed="#V" n="110"/>formaliter vt prescindunt ab omni fundamento: quia vt sic 
      <lb ed="#V" n="111"/>vtrumque dicit solam carentiam. tamen priuatio concernit 
      funda<lb ed="#V" n="112" break="no"/>mentum aptum natum et non negatio. vnde sub ratione 
      transcenden<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tis ponuntur iste negationes in deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e733">
      ¶ 2a difficultas. Quod est 
      <lb ed="#V" n="114"/>fundamentum huius negationis scilicet ingeniti vel inascibi 
      <lb ed="#V" n="115"/>lis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e740">
      ¶ Dico hic quatuor conclusiones negatiuas. Prima est. quod in 
      <lb ed="#V" n="116"/>nascibilitas non fundatur super essentiam. quia in quocumque est 
      fun<lb ed="#V" n="117" break="no"/>damentum priuationis et ipsa priuatio: sed in filio est 
      essen<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tia. ergo esset ibi inascibilitas. et sic duo opposita in 
      eo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>dem supposito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e751">
      ¶ 2a conclusio est. quod non fundatur super 
      paterni<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tatem: quia paternitati non repugnat ex se esse cum 
      nasci<lb ed="#V" n="121" break="no"/>bilitate ex sua ratione formali: vt in creaturis patet. Et etiam 
      <lb ed="#V" n="122"/>ingenitum potest esse sine paternitate: quia si pater non genuisse 
      <lb ed="#V" n="123"/>nihil prohiberet ipsum esse ingenitum secundum Aug.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e763">
      ¶ 3 
      <lb ed="#V" n="124"/>conclusio. quod non fundatur immediate super essentiam et 
      pae<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nitatem simul sumptis. quia distinctorum fundamamentorum 
      <lb ed="#V" n="126"/>formaliter sunt distincte priuationes formaliter. cum 
      priua<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tiones distinguantur ex terminis et ex fundamentis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e774">
               <lb ed="#V" n="128"/>¶ Quarta conclusio quod imnascibilitas non fundatur primo. 
      <lb ed="#V" n="129"/>super totam personaura: quia quicquid attribuimus 
      perso<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ne patris attribuimus vel ratione essentie vel ratione 
      re<lb ed="#V" n="131" break="no"/>lationis. Similiter communiter non dicitur quod persona sit aliud ab 
      <lb ed="#V" n="132"/>essentia et proprietate simils sumptis. non ergo potest fundari in perso¬ 
      <!--179.xml-->
      <pb ed="#V" n="88-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>na si in eis non potest fundari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e796">
      ¶ Dico ergo quod ingenitum et 
      ina<lb ed="#V" n="2" break="no"/>scibile fundantur super praemitatem orginis qui es in persona patris. Et 
      <lb ed="#V" n="3"/>hoc probo sic. Super illud fundatur priuatio: quo posito ponitur: et 
      <lb ed="#V" n="4"/>quae sublato aufertur: sed isto modo est hic. supposito enim habente 
      <lb ed="#V" n="5"/>praemitatem originis ex habet quod in tali signo est. sibi repugnat 
      <lb ed="#V" n="6"/>s 
      <lb ed="#V" n="7"/>esse ab alio: tuc enim esset in 2o. Circumscripto autem signo scilicet p 
      <lb ed="#V" n="8"/>mitate origis. sibi non repugnat esse ab alio: cum statim po 
      <lb ed="#V" n="9"/>situm in alio signo sit ab alio. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e816">
      ¶ Intelligendum tamen est 
      <lb ed="#V" n="10"/>quod alique negationes conueniunt per accidens subiecto sicut haec. homo 
      <lb ed="#V" n="11"/>non est albus. nam ab eo potest auferri ista negatio. Alioo sic 
      <lb ed="#V" n="12"/>inferius accidit superiori: sic animalitati in asino accidit 
      irratio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nabilitas. Alioo per se sed conuertibiliter sicut incorporeum 
      an<lb ed="#V" n="14" break="no"/>gelo. Aliood per se et conuertibiliter: sicut incorporeitas spiritui 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e829">
               <lb ed="#V" n="15"/>¶ Dico ergo quod licet innascibilitas possit aliquibus aliis 
      compe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tere primis tribus modis. 4o tamen modo conuenit praecise 
      primita<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ti originis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e838">
      ¶ 3a difficultas quare sola innascibilitas dicit 
      no<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tionem cum in divinis sint multe alie priuationes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e844">
      ¶ Dico quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>ad rationem propriam notionis 4or requruntur. Primo quod sib 
      <lb ed="#V" n="20"/>non determinet quod sit positiua nec priuatiua. nura 4or 
      relatio<lb ed="#V" n="21" break="no"/>nes sunt que sunt positiue: et tamen sunt de numero 
      no<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tionum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e855">
      ¶ 2o quod illud non sit commune tribus: et ideo infinitas et 
      incor<lb ed="#V" n="23" break="no"/>poreitas non sunt notiones eo quod omnibus conueniunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e860">
      ¶ 3o quod 
      <lb ed="#V" n="24"/>fit propria. vni soli persone: et ideo spiratio actiua non est 
      no<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e867">
      ¶ 4o quod importet dignitatem: et ideo improductiuitas quae est 
      <lb ed="#V" n="26"/>propria spiritui scto accipiendo eam ad intra non ponitur notio. et 
      <lb ed="#V" n="27"/>quia innascibilitas omnia ista habet: hinc est ipsa praecise est notio. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e874">
               <lb ed="#V" n="28"/>¶ 4a difficultas. Si in persona patris sunt alie notiones scilicet 
      inspi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rituatiuitas etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e881">
      ¶ Dico quod sic. tamen quia ille omnes que ponum 
      <lb ed="#V" n="30"/>tur partinere ad dignitatem reducunt ad istas. hinc est quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>non ponuntur nisi iste.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e64368-d1e889">
      ¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>