<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="134-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-f00164"><!-- l1d45q5 -->
        <head xml:id="FrMS88-f00164-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e111">Questio. v 
          <lb ed="#V" n="34"/>UTrum voluntas creata teneatur se 
          <lb ed="#V" n="35"/>conforma voluntati diuine in mod 
          <lb ed="#V" n="36"/>volendi vel volito 
          <lb ed="#V" n="37"/>introducuntur 4or conclusiones. Prima est. 
          <lb ed="#V" n="38"/>Hic quod voluntas creata tenetur conforme 
          <lb ed="#V" n="39"/>ri voluntati diuine: quantum ad voluntatem signi: quia voluntas 
          <lb ed="#V" n="40"/>nostra legi diuine est obligata: et ipsa lex partinet ad volunt 
          <lb ed="#V" n="41"/>tatem signi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e131">
          ¶ 2a conclusio est. quod voluntas creata nin tenetur 
          conforma<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ri voluntati bemeplaciti: quia nullus tenetur velle suam 
          damna<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tionem: et tamen deus vult damnationem reproborum voluntate 
          <lb ed="#V" n="44"/>omplaciti.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e140">
          ¶ 3a conclusio est. quod voluntas nostra tenetur conformari 
          ve<lb ed="#V" n="45" break="no"/>luntati diuine quantum ad voluntatem antecedente. quia sicut deus vniversaliter omnes 
          <lb ed="#V" n="46"/>homines saluos fieri secundum hanc voluntatem. et ad agnitionem 
          <lb ed="#V" n="47"/>sue veritatis peruenire: et nos ita debemus hoc velle.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e149">
          ¶ 4a aet 
          <lb ed="#V" n="48"/>est. quod voluntas nostra non tenetur conformari voluntati diuine 
          <lb ed="#V" n="49"/>quantum ad voluntatem consequentem: quia voluntate consequente vult deus mala 
          <lb ed="#V" n="50"/>fieri: aut scandala permittere: cum tamen non posset omnia prohibet 
          <lb ed="#V" n="51"/>et tamen nullus dabibet velle malum: aut scandalum. quia non solum malum 
          <lb ed="#V" n="52"/>facientes sunt digni morte. sed etiam qui consentiunt facientibus 
          <lb ed="#V" n="53"/>vt ait apostulus ad Ro i.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e166">
          ¶ Contra has conclusiones instatur 4r. primo. quod 
          <lb ed="#V" n="54"/>non tenetur quilibet ad confilia et ad modita: sed tantum ad praecepta: 
          <lb ed="#V" n="55"/>et tamen consilia sunt de voluntate signi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e173">
          ¶ 2o. quia illa voluntas est 
          <lb ed="#V" n="56"/>rectissima: quae est similis rectissime voluntati quae est prima reglasiam 
          <lb ed="#V" n="57"/>sed voluntas bemplaciti est rectissima.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e180">
          ¶ 3o quia deus antece 
          <lb ed="#V" n="58"/>denter noluit mortem christi: et tamen mors christi est nobis 
          summe<lb ed="#V" n="59" break="no"/>amabilis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e187">
          ¶ 4o. quia impossibile est duos actus contrarios circa 
          <lb ed="#V" n="60"/>idem obiectum esse bonos: cum non contrarietur bonum omni bono: hoc autem est sic 
          <lb ed="#V" n="61"/>si oppositum eius quod deus consequenter vult velimus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e194">
          ¶ Ad primum dico. qrg 
          <lb ed="#V" n="62"/>non est oblutio ad voluntatem signi. nisi eo modo qui est manifesta 
          <lb ed="#V" n="63"/>vt teneatur quis ad consilia: non ad consilia seruanda: sed non 
          sper<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nenda. et ad praecepta: vt ad implenda.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e203">
          ¶ Ad 2m dico. quod in 
          <lb ed="#V" n="65"/>moralibus actus similes ad personas dissimiles applicati: sunt 
          <lb ed="#V" n="66"/>moraliter dissimiles: sicut actus magnificentie qui est in principi 
          <!--271.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>vartuosus est: et in rustico viciosus: multo autem maior 
          di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>stantia est in proposito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e220">
          ¶ Ad 3m dico. quod noluit mortem 
          <lb ed="#V" n="69"/>christi esse quantum ad malum culpe: quod ibi fuit in eius occisione. 
          <lb ed="#V" n="70"/>sed bene antecedenter et consequenter. quia ad bonum redemptionis humane. 
          <lb ed="#V" n="71"/>Et isto modo volunt eam esse beata virgo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e229">
          ¶ Ad 4m dico. quod 
          ve<lb ed="#V" n="72" break="no"/>rum assumit stantibus vniformiter omnibus circumstantis. cum 
          <lb ed="#V" n="73"/>vnica variet totam speciem actus moralis: sicut patet in 
          poli<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ciis. in quibus non licet filio velle mortem patris ex debito naturae 
          <lb ed="#V" n="75"/>quem iudex vult mori ex debito iustitie. Sic dico in 
          pro<lb ed="#V" n="76" break="no"/>posito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e242">
          ¶ Sed hic rema. difficultas de voluntate diuina vtrum 
          <lb ed="#V" n="77"/>scilicet velit mala fieri. Dicunt aliqui quod sic. quantum ad 
          <lb ed="#V" n="78"/>positiuum: sed non quantum ad deformitatem vel priuatiuum consequens 
          <lb ed="#V" n="79"/>illud positiuum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00164-d1e251">
          ¶ Contra. quia potentia volens obiectum: eadem 
          ne<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cessitate vult conditiones necessarias illi obiecto: positiua autem 
          <lb ed="#V" n="81"/>aliquorum sunt talia quod ea necessario consequuntur priuationes et 
          <lb ed="#V" n="82"/>deformitates. Unde non videtur esse contra intentionem Aug. quod deus 
          ve<lb ed="#V" n="83" break="no"/>lit mala vt mala sunt. Aliquis enim bene potest velle malum in ordine 
          <lb ed="#V" n="84"/>ad penam: quia decor vniunmsi consistit in ordine iustitie: volendo 
          <lb ed="#V" n="85"/>ergo sic mala vniversalt bene mala. ordinando ipsa ad aliquod bonum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>