<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 11</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 11</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="28-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e19410"><!-- l1d3q11 -->
        <head xml:id="FrMS88-e19410-Hd1e108">Quaestio 11</head>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e111">
          Quaestio. xi. 
          <lb ed="#V" n="39"/>plures actus intelligendi sint 
          co<lb ed="#V" n="40" break="no"/>Tum possibile in eadem potento. Quod non. 
          <lb ed="#V" n="41"/>Aug. xi. de trini. voluntas quando conuertit 
          intel<lb ed="#V" n="42" break="no"/>lectum ad vnum obiectum eum auertit ab alio. 
          <lb ed="#V" n="43"/>u
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e124">
          ¶ Contra Aug. super Tuc. dicit. Circa 
          mul<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ta potest intellectus occupari.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e129">
          ¶ hic dixerunt aliqui quod plures 
          <lb ed="#V" n="45"/>actus intelligendi non sunt compossibiles in eadem psoa: quia 
          poa<lb ed="#V" n="46" break="no"/>aturalis secundum totum suum conatum agens et producens vnum non 
          <lb ed="#V" n="47"/>videtur quod aliud possit producere: quia videtur terminum adequatum 
          <lb ed="#V" n="48"/>habere. Nam exquo aliud producit vel posset producere: iam prius 
          <lb ed="#V" n="49"/>non esset adequatus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e142">
          ¶ Sed contra. hoc arguit vnus alius 
          do<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ctor sic. alius est actus quo apprehenduntur simplices 
          quidi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tates et actus componendi eas: quia primus a secundo separatur: sed 
          <lb ed="#V" n="52"/>isti duo sunt simul. impossibile est enim compositionem simplices quidi 
          <lb ed="#V" n="53"/>tates et compositionem intelligere sine intellectione simplici 
          ter<lb ed="#V" n="54" break="no"/>minorum. ergo simul stant.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e156">
          ¶ 2o sic. Actus cognitionis principii 
          <lb ed="#V" n="55"/>est alius ab intellectu conclusionis: sed intellectione sillogistica 
          co<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gnitio vtraque habetur: quia cognoscitur tam principium quam conclusio ergo videtur quod 
          <lb ed="#V" n="57"/>actus plures simul stent.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e165">
          ¶ 3o sic: quandocumque vnum 
          correla<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tiuorum concipitur: et reliquum: sed alius actus est respectu vnius: 
          <lb ed="#V" n="59"/>et alius respectu alterius. ergo duo actus simul: quia actus relationis 
          <lb ed="#V" n="60"/>et absoluti non videtur esse vnus actus. terminus autem illius respecus 
          <lb ed="#V" n="61"/>aliquando est absolutus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e176">
          ¶ 4o sic. concipiens habitudinem contrarietati 
          <lb ed="#V" n="62"/>necio concipit extrena: sicut concipiens contrarielrte albedis et 
          ni<lb ed="#V" n="63" break="no"/>gredinis: necessario concipit albedinem et nigredinem: sed per 
          <lb ed="#V" n="64"/>alium et alium actum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e185">
          ¶ Sed ad ista respondebat vnus alius 
          <lb ed="#V" n="65"/>doctor et probabiliter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e190">
          ¶ Ad primum dicitur quod quando quiditates simplices 
          <lb ed="#V" n="66"/>per se concipiuntur tunc est alius actus: sed eodem actu quo intelli¬ 
          <!--58.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>go complexionem. intelligo extrema. et non alio et alio: et sic patet 
          <lb ed="#V" n="68"/>ad illud.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e203">
          ¶ Ad 2m dicitur eodem modo de sillogismo quod eodem 
          <lb ed="#V" n="69"/>actu concipio praemissas et conclusione. verum est quod alio actu passum 
          <lb ed="#V" n="70"/>vtrumque cognoscere. et tunc sine dubio simul non cognosco: sed 
          <lb ed="#V" n="71"/>quando simul cognosco tunc semper est vnicus actus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e213">
          ¶ Ad 3m dicitur quod eo 
          <lb ed="#V" n="72"/>dem actu intelligo relatiua. Et hoc probatur. quia si diuerso cum 
          <lb ed="#V" n="73"/>isti sint actus absoluti et realiter distincti tunc vnus ab alio 
          po<lb ed="#V" n="74" break="no"/>terit separari: et sic aliquis intelligeret patrem filium non 
          intelligen<lb ed="#V" n="75" break="no"/>do: quod est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e224">
          ¶ Ad 4m dico quod si contraria concipiantur 
          sine<lb ed="#V" n="76" break="no"/>habitudine contrarietatis tunc vnum obiectum potest intelligi sine alio: et 
          <lb ed="#V" n="77"/>diuersis actibus et non similis: sed si cum habitudine: tunc dico quod eo 
          <lb ed="#V" n="78"/>dem actu omnino concipiuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e233">
          ¶ Probo autem quod plures actus 
          in<lb ed="#V" n="79" break="no"/>telligendi possint esse simul aliis rationibus. primo sic. Actus 
          beatifi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cus et non beatificus non possunt esse vnus actus: sed cognitio 
          matu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tina est beatifica et vesptina non. constat autem quod fuerunt simul 
          <lb ed="#V" n="82"/>in angelis. ergo duo actus fuerunt simul.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e244">
          ¶ Sed dices non 
          va<lb ed="#V" n="83" break="no"/>let. quia vna est naturalis et alia supenaturalis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e249">
          ¶ Contra. quandocumque 
          <lb ed="#V" n="84"/>est repugnantia similitatis vel ex subiecto vel ex formis a 
          quocun<lb ed="#V" n="85" break="no"/>que agente causantur semper sunt incompossibiles. Ita enim odium est conrium 
          <lb ed="#V" n="86"/>charitati: sicut amicitie naturali. si ergo ista simul stant nec erit 
          <lb ed="#V" n="87"/>repugnantia ex subiecto nec ex actibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e260">
          ¶ Praeterea. 2o arguo sic. 
          <lb ed="#V" n="88"/>stante actu visionis divine in angelico intellectu scilicet in 
          Ga<lb ed="#V" n="89" break="no"/>briele: Michael potest sibi aliquid reuelare et eum illumia 
          <lb ed="#V" n="90"/>re et sibi loqui. cum ergo hoc non sit nisi nouam cognonem causare: stante prima 
          <lb ed="#V" n="91"/>ista causabiter: et sic duas habebit scilicet illam diuine essentie: et alian 
          <lb ed="#V" n="92"/>illius rei de qua michael sibi loquitur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e274">
          ¶ Praeterea. o arguo sic. vna 
          <lb ed="#V" n="93"/>et eadem noticia non potest esse intuitiua et abstractiua: sed 
          <lb ed="#V" n="94"/>simul habemus vtrumque. ergo simul habemus diuersos actus 
          intelli<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gendi et plures. Maior videtur mani festa. Minor probatur. 
          in<lb ed="#V" n="96" break="no"/>telligimus enim rosam non experimentaliter: quia est praesens: et tamen 
          ex<lb ed="#V" n="97" break="no"/>perimur intellectionem rose nos habere. primus. ni scilicet intellectio 
          <lb ed="#V" n="98"/>rose est abstractiuus: quia per speciem. 2uo scilicet experientia 
          intellectio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nis intuitiuus: quia per seipsum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e292">
          ¶ Praeterea actus intuitiuus et 
          <lb ed="#V" n="100"/>arguitiuus non possunt esse idem: sed ex actu quem experior 
          ar<lb ed="#V" n="101" break="no"/>gumentor habitum. ergo vtrumque simul cognosco. vnum scilicet actum: in 
          <lb ed="#V" n="102"/>tuitiue: alium scilicet habitum: arguitiue: ergo duos actus simils habeo. 
          <lb ed="#V" n="103"/>est difficultates de actu recto et reflexo. vtrun 
          <lb ed="#V" n="104"/>Sed hic sint idem actus. Dicunt illi de prima operione quod 
          <lb ed="#V" n="105"/>sic. Et probant efficaciter: primo sic. Certum est quod beati habent 
          ce<lb ed="#V" n="106" break="no"/>titudininem de visione sua: et ita simul cognoscunt direct 
          <lb ed="#V" n="107"/>deum: et reflexiue actum suum. Alias rationes adduco 
          for<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tiores supponendo quod nos possumus recordari de 
          om<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ni actu nostro quem ante habuimus. hoc supposito suppo 
          <lb ed="#V" n="110"/>no: etiam aliud tanquam verum quod de nullo possumus 
          record<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ri quod ante non intelleximus. Istis praesuppositis formatur sic 
          <lb ed="#V" n="112"/>ratio. Nullius possumus recordari quod non praefuit in 
          intellectu<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sed nos possumus recordari de omni actu quem ante 
          humi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>mus. ergo omnis quem ante humimus praefuit intellectus. Tunc arguo sic. 
          <lb ed="#V" n="115"/>Aut ergo omnes se ipsis fuerunt intellecti aut aliis et aliis 
          acti<lb ed="#V" n="116" break="no"/>bus. Si se ipsis: tunc idem actus erit intelligens et intellectus. et 
          <lb ed="#V" n="117"/>per consequens idem erit rectus et reflexus. si aliis et aliis: tunc vel da 
          <lb ed="#V" n="118"/>bis mihi vltimum: et tunc ille non erit intellectus: vel non dabis 
          <lb ed="#V" n="119"/>mihi vltimum: et tunc multiplicatur in infinitum: quod apparet 
          <lb ed="#V" n="120"/>satis inconueniens. Ista ratio declaratur in exio. quando 
          intelligi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mus solem: certum est quod nos intelligimus nos intelligere: 
          <lb ed="#V" n="122"/>et sic actus quo intelligo solem est intellectus. Quero ergo de 
          <lb ed="#V" n="123"/>llo quo intelligo illum actum: aut idem est cum primo. et sic habetur 
          pro<lb ed="#V" n="124" break="no"/>positum. aut alius. et tunc per suppositum. cum omnis actus quem 
          <lb ed="#V" n="125"/>habuimus possimus recordari. igitur istius possumus recom: 
          <lb ed="#V" n="126"/>dari: sed nullius possumus recordari qui non praefuit intellectus. ergo 
          <lb ed="#V" n="127"/>ille actus 2uos fuit intellectus. Tunc vltra. aut seipso 
          au<lb ed="#V" n="128" break="no"/>alio: si seipso habeo propositum: quod idem erit actus rectus et 
          <lb ed="#V" n="129"/>reflexus. Si alio: tunc erit processus in infinitum semper 
          vni<lb ed="#V" n="130" break="no"/>formiter arguendo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e362">
          ¶ 2o sic. actus quae intelligo rosam non 
          existen<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tem non est experimentalis. Actus autem quo intelligo ipsum actu 
          <lb ed="#V" n="132"/>est experimentalis: quia dum intelligo rosam experior me intel¬ 
          <!--59.xml-->
          <pb ed="#V" n="28-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ligere rosam: aut ergo sunt idem actus: et sic habetur propositum: aut 
          <lb ed="#V" n="2"/>alius et alius. et tunc arguo confirmatamo totum propositum sic. Actus 
          <lb ed="#V" n="3"/>qui experior actum est eque perfectus: sicut primus: et forte perfectior. 
          <lb ed="#V" n="4"/>cum ergo ille primus intelligatur a potentia in qua est. igitur et 2o. et sic de 3o 
          <lb ed="#V" n="5"/>et 4o et sic in infinitum. erunt ergo vel infinite experientie simul: 
          <lb ed="#V" n="6"/>et forte diuerse: quarum vna est perfectior alia: et omnes causate ab 
          <lb ed="#V" n="7"/>vna potentia. ex quibus inconuenientia multa sequuntur. vel erit 
          <lb ed="#V" n="8"/>deuenire ad vnam que erit recta et reflexa.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e393">
          ¶ Aliqui autem 
          <lb ed="#V" n="9"/>arguunt ad oppositum. sic primo. quia obiectum non est idem actui: sed obiect 
          <lb ed="#V" n="10"/>actus reflexi est actus rectus. ergo non sunt idem 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e400">
          ¶ 2o sic. Eiusdem 
          <lb ed="#V" n="11"/>ad se non est ordo essentialis: sed actus rectus est prior 
          essen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tialiter actu reflexo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e407">
          ¶ 3o sic. Augu. videtur ponere 
          possibili<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tatem processus in infinitum in actibus reflexis. quod nihil 
          <lb ed="#V" n="14"/>esset dictu si actus rectus et reflexus essent idem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e415">
          ¶ 4o quoe 
          <lb ed="#V" n="15"/>magis mouet est. quia actus experimentalis et non 
          experimen<lb ed="#V" n="16" break="no"/>talis non possunt esse idem actum autem rectum contingit esse non ex 
          <lb ed="#V" n="17"/>perimentalem. reflexus autem est experimentalis. ergo non sunt 
          <lb ed="#V" n="18"/>idem actus. quia vnus est intuitiuus et alius abstractiuus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e426">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="19"/>bubium est que est causa reflexionis. dicunt aliqui quod immateria 
          <lb ed="#V" n="20"/>litas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e433">
          ¶ Sed contra. tunc. enim omnis immaturialis potentia esset super se 
          con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uersiua: sed hoc est silentum. Nam poota dei productiua et 
          mo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tiua angeli sunt immateriales: et non conuersiue vel reflexiue. 
          <lb ed="#V" n="23"/>ergo etc. Dico ergo quod causa reflexionis est quod in actu recto 
          <lb ed="#V" n="24"/>iuenitur ratio sui proprii obiecti adequati. Et dico adequati 
          <lb ed="#V" n="25"/>non solum in mouendo: sed etiam in terminando. Ideo 
          <lb ed="#V" n="26"/>potest moueri ab actu recto et terminare alium actum 
          <lb ed="#V" n="27"/>eius. Et sic ad quaestionem patet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19410-d1e451">
          ¶ Ad rationem respondeo quod verum 
          <lb ed="#V" n="28"/>est quando actus est sub imperio voluntatis. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>