<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="99-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e73296"><!-- l1d32q3 -->
        <head xml:id="FrMS88-e73296-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e111">
          Quaestio. iii. 
          <!--200.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>pater et filius diligant se spiritusan 
          <lb ed="#V" n="68"/>Tum cto. Quod non. quia pater diligit se 
          <lb ed="#V" n="69"/>amore qui est formaliter in eo: sed spiritussanctus non 
          <lb ed="#V" n="70"/>est formaliter in patre. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e127">
          ¶ In oppositum 
          <lb ed="#V" n="71"/>est sententia Ricardi et Augu. 
          <lb ed="#V" n="72"/>primo videndum est. quod diligere aliquo accipitur 4r 
          <lb ed="#V" n="73"/>Hi vel sicut potentia operante scilicet voluntate: vel habitu 
          <lb ed="#V" n="74"/>perficiente scilicet charitate: vel sicut actu immanente scilicet dilectione: 
          <lb ed="#V" n="75"/>vel sicut obiecto terminarate scilicet ipso fine: sicut diliguntur ea 
          quae<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sunt ad finem. Primous pater et filius se diligunt voluntate in 
          <lb ed="#V" n="77"/>eis formaliter existente. 2o modo charitate. 3o modo suo actu 
          vo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>iendi. 4o modo ipsa essentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e147">
          ¶ Dicunt ergo aliqui quod 
          spiritussan<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ctus nullo istorum modorum sit illud quo se diligunt: hic est 
          <lb ed="#V" n="80"/>quod propositione non est concedenda. Unde dicunt quod Aug. reuocauitu 
          <lb ed="#V" n="81"/>eam in suo simili dicens. quod pater non est sapiens sapientia 
          geni<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ta. 7. de tri.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e158">
          ¶ Contra illud arguo. 4. Primo sic. 19. de 
          <lb ed="#V" n="83"/>tri. dicit expresse quod spiritussanctus est quo diligunt se pater et 
          <lb ed="#V" n="84"/>filius. Unde ex quo hoc dicit in. 19. prius non videtur reuocasse. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e166">
          <lb ed="#V" n="85"/>¶ 2o quia Ricardus de tri. illud ex intentione determinat 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e171">
          <lb ed="#V" n="86"/>¶ 3o. quia illa est vox communis sanctorum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e176">
          ¶ 4o. quia illud eccleria 
          <lb ed="#V" n="87"/>cantat et vniuersitas doctor concedit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e181">
          ¶ Supposito igitur 
          <lb ed="#V" n="88"/>quod pater et filius diligant se spiritusancto: inqurendum est qualiter hoc 
          <lb ed="#V" n="89"/>possit intelligi. Et quantum ad hoc praetermissis opinionibus dico 
          <lb ed="#V" n="90"/>4or conclusiones. Prima quod illa locutio non est personalis: sed 
          essen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tialis: quia conuenit tribus: pater enim et filius et spiritussanctus diligunt 
          <lb ed="#V" n="92"/>se spiritusancto: quia eodem amore omnino diligunt se et etiam 
          creatu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ram. Omnia autem qui conueniunt tribus. et in respectu ad 
          creatu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ram sunt essentialia. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e199">
          ¶ 2a conclusio quod ista locutio non est 
          <lb ed="#V" n="95"/>formalis: sed identica. quia amor quo pater et filius diligunt se: 
          <lb ed="#V" n="96"/>non potest esse spiritussanctus formaliter: sed solum identice. Nam 
          <lb ed="#V" n="97"/>illud quod est in patre formaliter: non potest esse idem formaliter 
          <lb ed="#V" n="98"/>spirituisancto.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e210">
          ¶ 3a conclusio est. quod illa locutio non est propria: sed 
          ap<lb ed="#V" n="99" break="no"/>propriata. quia omne illud quo diligunt se pater et filius: est identice 
          <lb ed="#V" n="100"/>idem patri et filio: sicut spirituisancto: cum sit amor: qui est essentialis 
          <lb ed="#V" n="101"/>et eque idem tribus et cuilibet persone: et per consequens commune et non 
          pro<lb ed="#V" n="102" break="no"/>prium. appropriatur autem spirituisancto: sicut alia ad 
          amo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rem: et ad voluntatem partinentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e224">
          ¶ 4a conclusio est. quod pater et 
          fili<lb ed="#V" n="104" break="no"/>non diligunt se spiritusancto: sicut essentia: quia essentia 
          nulli<lb ed="#V" n="105" break="no"/>appropriatur. nec sicut voluntate: quia tunc haberent 
          volunta<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tem a spiritusancto: nec sicut habitu: quia tunc haberent charitatem 
          <lb ed="#V" n="107"/>a spiritusancto: sed sicut actu: quia diligere est actus 
          volen<lb ed="#V" n="108" break="no"/>di. et iste eis conuenit a spiritusancto appropriate loquendo. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e237">
          <lb ed="#V" n="109"/>¶ Contra istas conclusiones instatur. Primo sic. 
          Appropria<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tum inquantum appropriatum non est essentiale: sed personale 
          <lb ed="#V" n="111"/>cum ergo amor sit appropriatus spirituisancto: in ista locutio 
          <lb ed="#V" n="112"/>ne non erit essentialis: sed personalis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e248">
          ¶ 2o quia amor est idem 
          <lb ed="#V" n="113"/>verbo sicut spirituisancto. poterit igitur dici eque: pater et 
          fu<lb ed="#V" n="114" break="no"/>lius diligunt se verbo: sicut spiritusancto.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e255">
          ¶ 3o. quia ita 
          ap<lb ed="#V" n="115" break="no"/>propriatur voluntas vel bonitas spirituisancto: sicut 
          amor<lb ed="#V" n="116" break="no"/>poterunt ergo pater et filius dici honi spiritusancto. sicut 
          diligen<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tes. et similiter de charitate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e264">
          ¶ 4o quia non videtur quod verificetur ex 
          ap<lb ed="#V" n="118" break="no"/>propriatione. quia appropriatum pradicatur de illo cui 
          appro<lb ed="#V" n="119" break="no"/>priatur: hic autem est econverso.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e271">
          ¶ Dico ad ista. Ad primum quod appro 
          <lb ed="#V" n="120"/>priatum est essentiale: sed tamen per actum intellectus nostri 
          appropria<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tur et fit personale: dum attribuiter illud per se vni: sed tamen ita 
          <lb ed="#V" n="122"/>bene habet ortum ex natura rei: et ideo licet quantum ad modum 
          intelliger<lb ed="#V" n="123" break="no"/>di quem nunc habemus: dicamus quod sit personalis. tamen quantum ad 
          <lb ed="#V" n="124"/>rem significatam est essentialis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e285">
          ¶ Ad 2m dico quod quantum est ad 
          <lb ed="#V" n="125"/>veritatem propositionis que accipitur ex identitate in re ita est 
          <lb ed="#V" n="126"/>set vera: pater diligit se verbo: sicut is scilicet tmn non quantum est ex 
          <lb ed="#V" n="127"/>appropriatione: actus enim amoris non appropriatur: 
          ver<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bo. sed spirituisancto.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e296">
          ¶ Ad 3m dico. quod aliqua sunt quae 
          ap<lb ed="#V" n="129" break="no"/>propriatur spirituisancto ex modo sue emanationis siue 
          produ<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ctionis passiue: aliqua ex modo sue emanationis siue 
          produ<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctionis actiue.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e305">
          ¶ Dico ergo quod quantum ad verificationem talis 
          <lb ed="#V" n="132"/>propositionis: non sufficit talis appropriatio que fit ex modo 
          <!--201.xml-->
          <pb ed="#V" n="99-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>sue productionis actiue. sed praecise illa quae fit ex modo sue 
          <lb ed="#V" n="2"/>emanationis passiue. et nihil isto modo spiritui sancto 
          appro<lb ed="#V" n="3" break="no"/>priatur nisi actus volendi: qui est aptus natus spirari. productio 
          <lb ed="#V" n="4"/>ant scilicet icet est spiratio passiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e325">
          ¶ Sed contra. Amor in divinis est 
          essen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tialis: sed essentiali repugnat spirari. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e330">
          ¶ Dico quod 
          <lb ed="#V" n="6"/>amori in divinis repugnat spirari inquantum amor infinitus est. 
          <lb ed="#V" n="7"/>non tamen inquantum amor est. et quia amori vt sic non repugnat. hic 
          <lb ed="#V" n="8"/>est quod appropriatio facta est bona.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e339">
          ¶ Ad 4m dico. quod 
          ali<lb ed="#V" n="9" break="no"/>quando essentiale appropriatur personali: sicut dicimus s. setilicet est 
          chari<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tas: aliquando personale appropriatur essentiali eo modo quo dicit 
          <lb ed="#V" n="11"/>Anss. quod verbum est actus intelligendi. Dico ergo quod in ista locutione 
          <lb ed="#V" n="12"/>nihil appropriatur spiritumsancto: sed is scilicet appropriatur amori 
          <lb ed="#V" n="13"/>et dilectioni. Est ergo sensus proposinis. quod pater et filius diligunt 
          <lb ed="#V" n="14"/>se spiritusancto. hoc est dilectione cui appropriatur spi 
          <lb ed="#V" n="15"/>ritussanctus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73296-d1e358">
          ¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>