<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="87-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e64065"><!-- l1d27q4 -->
        <head xml:id="FrMS88-e64065-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e111">
          Questio. iiii. 
          <lb ed="#V" n="49"/>UTrum In diuinis sit verbum 
          es<lb ed="#V" n="50" break="no"/>sentiale.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e118">
          <lb ed="#V" n="51"/>Hic dicendum esset secundum quod 
          di<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ctum fuit 
          prio<lb ed="#V" n="53" break="no"/>U ribus quaestionibus de verbo. quae dicunt verbum esse 
          no<lb ed="#V" n="54" break="no"/>titiam declaratiuam: habent dicere quod sic. Nam quaelibet persona 
          ha<lb ed="#V" n="55" break="no"/>bet notitiam perfectam de essentia diuina. Similiter qui ponunt verbum 
          <lb ed="#V" n="56"/>esse speciem intelligibilem: habent idem dicere: quia in qualibet 
          persona<lb ed="#V" n="57" break="no"/>est eadem exemplaritas. Eodem modo de quiditate: quia in qualibet 
          <lb ed="#V" n="58"/>persona est quiditas intelligibilis. Similiter de esse cognito quod 
          <lb ed="#V" n="59"/>est in qualibet persona. Sed iste opiones stare non possunt de 
          <lb ed="#V" n="60"/>verbo sicut superius fuit ostensum. nec etiam quantum ad illud quod 
          <lb ed="#V" n="61"/>consequitur scilicet quod in diuinis sit verbum essentiale. ntura illud videtur 
          inconue<lb ed="#V" n="62" break="no"/>niens. Primo. quia secundum Aug. eo verbum quo filius: sed in 
          di<lb ed="#V" n="63" break="no"/>uinis non ponitur filius essentialis. ergo nec ponitur verbum 
          essen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tiale.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e151">
          ¶ 2o. Uerbum non dicitur nisi respectu memorie. me 
          <lb ed="#V" n="65"/>moria ergo haberet terminum adequatum in verbo essentiali. et 
          per<lb ed="#V" n="66" break="no"/>consequens non posset vlterius producere verbum notionale. Id 
          <!--176.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>dico quod in diuinis non est verbum essentiale. quia verbum est 
          di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ctione passiua verbum: sed dictio passiua est proprietas 
          perso<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nalis. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e169">
          ¶ Sed oriuntur alique difficultates circa verbum. 
          Pri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ma. si verbum nascitur de omnibus que sunt in memoria patris 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e175">
          <lb ed="#V" n="71"/>¶ Dico quod pater et filius possunt comparari secundum duplicem ordinem. sed 
          <lb ed="#V" n="72"/>secundum ordinem essendi et secundum ordinem operandi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e182">
          ¶ Dico ergo quod 
          <lb ed="#V" n="73"/>pro illo signo pro quo comparantur in esse de omnibus que sunt in 
          <lb ed="#V" n="74"/>paere nascitur verbum. pro illo enim signo nihil est in patre vel in 
          <lb ed="#V" n="75"/>memoria patris nisi illud quod est deus formaliter vel 
          <lb ed="#V" n="76"/>realiter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e193">
          ¶ Sed est ne verbum creature. Dico quod aliquid potest 
          im<lb ed="#V" n="77" break="no"/>telligi esse verbum alicuius 2. vel principiatiue sicut 
          dici<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mus quod verbum est verbum memorie. vel terminatiuem 
          <lb ed="#V" n="79"/>sicut dicimus quod verbum est verbum lapidis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e202">
          ¶ Dico squod verbum 
          <lb ed="#V" n="80"/>diuinum non est creature principiatiue: quia creatura non 
          per<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tinet ad memoriam patris pro illo signo pro quo producit 
          <lb ed="#V" n="82"/>verbum: sed solum intellectus et essentia: sed 
          terminati<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ue.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e213">
          ¶ Dico quod est solius essentie principiatiue non 
          termina<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tiue. Sed est ne verbum diuinum verbum obiectiuum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e218">
          ¶ Di 
          <lb ed="#V" n="85"/>co quod verbum nostrum habet comparationem duplicem 
          <lb ed="#V" n="86"/>ad obiectum scilicet ad obiectum vt ad productiuum: et ad obiectum 
          <lb ed="#V" n="87"/>vt ad terminatiuum. et hus ratio est quia est essentialiter operatio 
          <lb ed="#V" n="88"/>quedam. Operatio autem ex eo quod producta respicit 
          princi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>pium productiuum. ex eo autem quod operatio respicit obiectum vt 
          <lb ed="#V" n="90"/>terminatiuum. quia respectu alicuius obiecti est operatio: sicut vi 
          <lb ed="#V" n="91"/>sio respectu alicuius obiecti terminantis est visio. 
          Ic<lb ed="#V" n="92" break="no"/>circo verbum nostrum habet ipsum duplicem aspectum ad obiectum 
          <lb ed="#V" n="93"/>Uerbum autem diuinum licet sit ens productum: et ideo respicit 
          <lb ed="#V" n="94"/>principium productiuum: quia tamen non est esentialiter operatio: sicut nec 
          <lb ed="#V" n="95"/>actus intelligendi. sed solum essentia: hinc est quod non est 
          ob<lb ed="#V" n="96" break="no"/>iectiuum ratione qua verbum nec ratione propria. ergo etc 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e248">
          <lb ed="#V" n="97"/>¶ 2a difficultas. Utrum verbum diuinum respiciat voluntatem vt 
          <lb ed="#V" n="98"/>principium productiuum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e255">
          ¶ Dico quod quatuor genera verborum inuenium 
          <lb ed="#V" n="99"/>tur in creaturis. Quoddam enim est verbum quod non habet nisi 
          <lb ed="#V" n="100"/>vnum principium productiuum: sicut quando potentia intellectiua 
          cogno<lb ed="#V" n="101" break="no"/>scit seipsam intuitiue: ibi est enim idem intellectus et intellectus. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e264">
          <lb ed="#V" n="102"/>¶ Aliud est verbum quod habet duo tantum principia productiua: 
          <lb ed="#V" n="103"/>sicut quando intellectus nudus habitibus intelligit 
          obie<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cta extrinseca. quia ibi concurrunt obiectum et potentia: sicut 
          prin<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cipia distincta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e275">
          ¶ Aliud est verbum ad quod concurrunt ata scilicet 
          <lb ed="#V" n="106"/>quando potentia habituata elicit actum respectu obiecti 
          extrin<lb ed="#V" n="107" break="no"/>seci: quia ibi potentia et habitus sunt et obiectum que sunt 
          tria<lb ed="#V" n="108" break="no"/>distincta concurrentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e284">
          ¶ Aliud est verbum ad quod 
          con<lb ed="#V" n="109" break="no"/>currunt quatuor scilicet quando potentia habituata intellectiua intelligit 
          <lb ed="#V" n="110"/>vbiectum extrinsecum ad imperium voluntatis. nam ibi 
          <lb ed="#V" n="111"/>concurrunt potentia et obiectum et habitus sicut ad 3m. et vel 
          <lb ed="#V" n="112"/>tra voluntas in ratione intellectum mouentis ad actum et 
          im<lb ed="#V" n="113" break="no"/>perantis ei: et illud verbum est imparatum. et de isto dicit Augi 
          <lb ed="#V" n="114"/>quod verbum est cum amore notitia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e300">
          ¶ Ad propositum quantum 
          <lb ed="#V" n="115"/>ad verbum diuinum concurrunt ista scilicet intellectus tamquam 
          poten<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tia dictiua: quia solius intellectus est dicere.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e308">
          ¶ 2o. Essentia 
          <lb ed="#V" n="117"/>in ratione obiecti: quia licet obiectum non dicat: tamen intellectus 
          <lb ed="#V" n="118"/>diceme non potest nisi obiecto concurrente.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e315">
          ¶ 3o concurrit sapientia 
          <lb ed="#V" n="119"/>omnis enim potentia habituata potens producere habet habitum 
          <lb ed="#V" n="120"/>comproducentem. si respectu obiecti respectu cuius est potentia 
          produ<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ctiua habeat habitum: sicut declaratum fuit. Sed quartum 
          <lb ed="#V" n="122"/>ibi non concurrit scilicet voluntas. quia verbum ibid est est naturale et 
          prae<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ueniens omnem actum voluntatis productiuum. sicut enim intellige 
          <lb ed="#V" n="124"/>re precedit velle: ita producere potentie intellectiue 
          praece<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dit producere volitiue.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e333">
          ¶ Sic ergo patet quo respectu verbi 
          <lb ed="#V" n="126"/>diuini non concurrit ibi voluntas vt principium productiuum. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e338">
          <lb ed="#V" n="127"/>¶ 3a difficultas. Utrum verbum diuinum habeat respectum ad 
          <lb ed="#V" n="128"/>creaturam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e345">
          ¶ Dico quod creature intelliguntur habere 
          quadru<lb ed="#V" n="129" break="no"/>plex esse primo scilicet actualis existentie. et secundo in potentia obiectiua: e 
          <lb ed="#V" n="130"/>isto modo verbum diuinum nullum respectum actualem habet ad 
          <lb ed="#V" n="131"/>creaturam. quia cum habitudo actualis actualiter depende 
          <lb ed="#V" n="132"/>at a termino. nihil autem in verbo diuino est quod actualiter 
          <!--177.xml-->
          <pb ed="#V" n="87-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>dependeat ab eo quod est extra. Sed aliud esse habent creature in 
          <lb ed="#V" n="2"/>intellectu diuino scilicet exemplariter. et 4m esse habent in voluntati 
          <lb ed="#V" n="3"/>diuina scilicet virtualiter. et quia secundum illud esse sunt idem quod verbum diuinum 
          <lb ed="#V" n="4"/>vel distincta. hinc est quod respectum distinctionis vel 
          identita<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tis habet verbum diuinum ad ista. nec hoc est magnum inconueniens 
          <lb ed="#V" n="6"/>sed ista non sunt propria verbo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e376">
          ¶ 4a di. Utrum verbum 
          respicia<lb ed="#V" n="7" break="no"/>creaturas quae sunt in deo sicut principium eius productiuum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e64065-d1e382">
          ¶ Dico 
          <lb ed="#V" n="8"/>quod si verbum respiceret creaturas quae sunt in deo vt eius principium 
          <lb ed="#V" n="9"/>productiuum. hoc esset vel vt sunt in diuina voluntate virtualiter. et 
          <lb ed="#V" n="10"/>hoc non. quia vt dictum est prius. voluntas non concurrit nec aliquod 
          <lb ed="#V" n="11"/>quod sit in voluntate: vel secundum esse exiuta quod habent in intellectui: et hoc si: 
          <lb ed="#V" n="12"/>quia sic partinent ad scientiam. Scientia autem non est principium productiuum verb 
          <lb ed="#V" n="13"/>diuini: sed praecise sapinta: eo quam praecise perficit intellectum respectu obiecti illi 
          <lb ed="#V" n="14"/>espectu cus et a quae partialiter producitur verbum et non scientia: sed solum perficit 
          <lb ed="#V" n="15"/>intellectum ad extrinseca. Vel posset dici vt continentur superem 
          <lb ed="#V" n="16"/>nenter in essentia divina. et hoc non: quia respectus ad extrinseca est 
          <lb ed="#V" n="17"/>posterior omni habitudine ad intrinseca et prius producitur verbi 
          <lb ed="#V" n="18"/>quam aliqua habitudine intelligatur in essentia respectu creature.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>