<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="82-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e60766"><!-- l1d24-25q4 -->
            <head xml:id="FrMS88-e60766-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="FrMS88-e60766-d1e111">
      Questio. <sic>iii</sic> 
               <lb ed="#V" n="126"/>numerum habeat aliquam vni 
      <lb ed="#V" n="127"/>Tum tatem. Dicit quidam doct. Quod sini. 
      <lb ed="#V" n="128"/>quia vnum et multa ex opposito distinguuntur 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e60766-d1e123">
               <lb ed="#V" n="129"/>¶ Sed contra. De quocumque dicitur subiectum: et passio 
      <lb ed="#V" n="130"/> illius: sed numerus est vere ens et vnitas 
      <lb ed="#V" n="131"/>est passio illius scilicet entis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e60766-d1e132">
      ¶ 2o sic. Omne quod est in genere: 
      <lb ed="#V" n="132"/>vel est vnum genere: vel specie vel numero. sed numerus ponitur 
      <!--168.xml-->
      <pb ed="#V" n="83-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>in predicamento. ergo oportet quod habeat vnam istarum vnitatum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e60766-d1e145">
               <lb ed="#V" n="2"/>¶ Dico ergo quod numerus habet propriam vnitatem: sicut spassionem 
      <lb ed="#V" n="3"/>sicut et alia entia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e60766-d1e153">
      ¶ Sed contra. Que ex opposito 
      distingui<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tur vnum non potest esse aliud: sed vnum et multa sunt huiusmodi. constat 
      <lb ed="#V" n="5"/>autem quod numerus est species quae cadit sub multo. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e60766-d1e160">
      ¶ 
      Confiri<lb ed="#V" n="6" break="no"/>matur: quia plura inquantum plura non sunt vnum: sed numerus 
      in<lb ed="#V" n="7" break="no"/>quantum numerus est plura. ergo non est vnum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e60766-d1e167">
      ¶ Dico ad ista 
      <lb ed="#V" n="8"/>quod qua. ex opposito distinguuntur vnum non potest esse aliud 
      quidi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tatiue: sed tamen denominatiue non est inconueniens: sicut ens 
      di<lb ed="#V" n="10" break="no"/>uiditur per absolutum et respectiuum. licet ergo absolutum 
      quidi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tatiue non possit esse respectiuum: tamen denominatiue videmus 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod absolutum est respectiuum. substantia enim est ad aliud denominati 
      <lb ed="#V" n="13"/>ue: et quantitas et qualitas: eodem modo de numero. Posset 
      tan<lb ed="#V" n="14" break="no"/>dici aliter. quod vnitas per quam numerus dicitur vnus non est sibi 
      <lb ed="#V" n="15"/>opposita: sed numerus opponitur vnitati quae priuat eum: non 
      <lb ed="#V" n="16"/>opponitur autem vnitati quae denominat eum. patet igitur quod oportet quod 
      nu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>merus ponatur aliquo modo vnus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e60766-d1e191">
      ¶ hic tamen sunt aliqua 
      du<lb ed="#V" n="18" break="no"/>bia. Primo quomodo vna forma potest esse in distinctis subieci 
      <lb ed="#V" n="19"/>et pluribus numero. Dico quod sicut vnitas specifica et 
      forma<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lis est in numeris. ita oportet quod ibi ponatur vera vnitas 
      nume<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ralis: sicut enim dualitas est vna species numeri: ita hec dualitas 
      <lb ed="#V" n="22"/>est vnum indiuiduum dualitatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e60766-d1e204">
      ¶ Dico ergo quod tali dualita 
      <lb ed="#V" n="23"/>ti quae est eadem numero non repugnat esse in duobus subiectis: 
      in<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mo necessario ita determinat sibi duo: quod repugnat 
      si<lb ed="#V" n="25" break="no"/>bi esse in vno: sed oportet quod sit in duobus: sicut omnes concedunt quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>pualitas est duplum ad vnitatem: quaero in quo subiecto est dupli 
      <lb ed="#V" n="27"/>citas: oportet dicere quod in duobus numero distinctis. sic hic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e60766-d1e217">
      ¶ 2o 
      <lb ed="#V" n="28"/>dubium vtrum numerus sit essentialiter multitudo. dico quod 
      multitu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>do est transcendens. et ideo oportet dicere. quod sicut multa 
      transcenden<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tia includuntur in aliis transcendentibus: ita multitudo in 
      nu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>mero. non tamen est genus numeri: quod autem multitudo sit superio 
      <lb ed="#V" n="32"/>ad numerum. probo. primo quia in diffinitione numeri ponitur multitudo 
      <lb ed="#V" n="33"/>2o. quia numerus est multitudo mensurata per vnum. 3o. quia numerus 
      <lb ed="#V" n="34"/>dicitur multitudo ex vnitatibus aggregata. Et confirmatur. quia 
      <lb ed="#V" n="35"/>multitudo diuiditur per finitum et infinitum: sed numerus cadit subfi 
      <lb ed="#V" n="36"/>nito: ergo cadit sub multiume. finitum autem est differentia diuidens 
      mult<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tudinem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e60766-d1e242">
      ¶ 3a di. quae est species divisa contra numerum. dico quod quando 
      grgo<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nus diditur per differentias bene oportet quod si vna species sit sub vna differentia 
      <lb ed="#V" n="39"/>quod inueniatur alia species sub alia: sed non est sic de diisione 
      transcen<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dentis: cuiusmodi est multiuo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e60766-d1e251">
      ¶ 4a di. Utrum numerus sit summa. 
      <lb ed="#V" n="41"/>dico quod si intelligatur per summam aliquid factum ab anima: sic dico 
      <lb ed="#V" n="42"/>quod non est summa: si autem intelligatur per summam aliqua clausio: sicut mul 
      <lb ed="#V" n="43" break="no"/>titudo finita claudit: sic dico quod est summa: et sic patet etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>