<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#V" n="27-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e18563"><!-- l1d3q9 -->
            <head xml:id="FrMS88-e18563-Hd1e108">Quaestio 9</head>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e111">
      Quaestio. ix. 
      <lb ed="#V" n="22"/>in via per intellectum possumus cognoscen 
      <lb ed="#V" n="23"/>Tu aliquod singulare. Quod non Augs de 
      <lb ed="#V" n="24"/>ci. io. sensibilia per sensum. intelligibilia per 
      im<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tellectum. non intelligibilia per sensum nec 
      sen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>lsibilia per intellectum: sed singulare est 
      sensibi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>le. ergo non intelligibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e127">
      ¶ Contra. intellectus negociatur circa 
      <lb ed="#V" n="28"/>eterna per portionem superiorem secundum Augustinu. 12. de tri. 
      Cir<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ca autem temporalia per portionem inferiorem. ergo oportet quod ista 
      distin<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cte cognocat. et sic cum eterna sint singularia. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="31"/>aliqui quod solum singularia intelligimus: 
      <lb ed="#V" n="32"/>hic dicunt quia illa praecise intelligimus quae mouent 
      <lb ed="#V" n="33"/>ad intellectionem sui: sed praecise singularia mouent ad 
      intelle<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ctionem sui: quia actiones sunt singularium. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e145">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#V" n="35"/>istud arguo. 4r. primo sic. Intelligens quiditate potest demonstrare 
      <lb ed="#V" n="36"/>passionem de subiecto. ergo intelligens singulare poterit 
      aliquao<lb ed="#V" n="37" break="no"/>passionem de ipso demonstrare. et tunc erit scientia de 
      singula<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ribus. quod est falsdum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e156">
      ¶ Confirmatur. quia intelligens singulare v 
      <lb ed="#V" n="39"/>singulare est potest cognoscere et demonstrare de eo id quod 
      con<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uenit sibi vt singulare est: sed distinctio sui ab alio 
      indiui<lb ed="#V" n="41" break="no"/>duo competit sibi inquantum singulare est. ergo talis distinctio 
      <lb ed="#V" n="42"/>poterit de eo demonstrari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e168">
      ¶ 2o sic. Intelligens per repraesenta 
      <lb ed="#V" n="43"/>tiuum quod indinter repraesentat et vniformiter siue res existat 
      si<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ue non: non intelligit rem existentem esse: sed intelligens rem esse 
      sin<lb ed="#V" n="45" break="no"/>gularem intelligit eam existem. Probo minorem. nam quoi 
      intelligi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rem in vltimata eius actualitate intelligit rem existentem. quia si non 
      ad<lb ed="#V" n="47" break="no"/>huc: non esset in vltimata actualitate: sed intelligens rem es 
      <lb ed="#V" n="48"/>singularem intelligit eam in vltimata eius actualitate. ergo 
      intel<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ligit eam existentem. Tunc vltra: sed intellectus noster praecise pro statu isto 
      <lb ed="#V" n="50"/>intelligit per tale repraesentatiuum. ergo intellectus noster non poterit 
      intelli<lb ed="#V" n="51" break="no"/>gem singlasratrm: vt singulare est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e190">
      ¶ 3o sic. illud quod intelligit per 
      <lb ed="#V" n="52"/>repraesentatiuum vniformiter repraesentans non intelligit aliquid 
      de<lb ed="#V" n="53" break="no"/>his quae insunt sibi per accidens: sed proprietates indiuiduales 
      in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>sunt per accidens ei quod repraesentatur per repraesentatitum. ergo per repraesentati 
      <lb ed="#V" n="55"/>per quod intelligimus eas non cognocimus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e201">
      ¶ 4o sic. Omne quod 
      intelli<lb ed="#V" n="56" break="no"/>git aliqua distincta vt distincta non decipitur circa distinctionem 
      <lb ed="#V" n="57"/>eorum: sed intellectus decipitur circa distinctionem 
      singula<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rium. ergo intellectus noster non cognoscit ea vt distincta. 
      <lb ed="#V" n="59"/>quod in via non possumus cognoscere sin 
      <lb ed="#V" n="60"/>Ideo Dico gulare vt singulare: ita quod intelliga 
      <lb ed="#V" n="61"/>singularitas vel elus heceitas scilicet differentia indiuidualis quae natura 
      <lb ed="#V" n="62"/>sit hec.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e219">
      ¶ Sed contra. hoc argumentum sic. Quicumque cognoscit relationem 
      <lb ed="#V" n="63"/>vt relatio est cogscit terminum: sed intellectus noster cognoscit vniversale vt 
      <lb ed="#V" n="64"/>iuersale: quod dicitur relatiue ad particulare. ergo cognoscit particulaturm: 
      <lb ed="#V" n="65"/>quia correlatiua sunt. ergo simul cognoscuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e228">
      ¶ 2o sic. Illud quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>abstrahit aliquid ab aliquo necessario cognoscit illud: quia abstra 
      <!--56.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>ctio fieri non potest ab ignoto: sed intellectus noster abstrahi vniversalia 
      a<lb ed="#V" n="68" break="no"/>particularibus. ergo necessario cognoscit particularia. aliter enim non 
      ab<lb ed="#V" n="69" break="no"/>straheret.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e244">
      ¶ 3o sic. Omne intelligens aliquid existens inquantum existens 
      <lb ed="#V" n="70"/>cognoscit particlusare et singulare: quia non potest existem nisi 
      singu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lare: sed intellectus noster aliqua sic cognoscit. probo. Nam de primo ente 
      pro<lb ed="#V" n="72" break="no"/>bat demonstratiue existentiam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e254">
      ¶ 4o sic. Omne cognoscens 
      con<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tingentia inquantum contingentia sunt necessario cognoscit 
      singula<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ria: quia nullum non singulare est contingens: sed intellectus noster 
      co<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gnoscit contingenreia: quia distinguit ea a necessaris. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e263">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="76"/>primum dico quod oportet necessario propter argumentum dicere quod rationem particularis 
      <lb ed="#V" n="77"/>cognoscimus saltem in generali: et talis cogno particularis 
      suf<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ficit ad cognonem vniuersalis: vt vniversale est propter relationem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e272">
      ¶ Ad 2m dico 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod abstractio diciet sic intelligi quod singulare mouet non per 
      <lb ed="#V" n="80"/>rationem singularis: sed naturae: et sic intellectu intelligit naturam quae est 
      <lb ed="#V" n="81"/>in singulari: non vt in singulari: sed vt natura: et ista est 
      ab<lb ed="#V" n="82" break="no"/>stractio vniuersalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e283">
      ¶ Ad 3m dico quod eo modo quo cognoscitur ali 
      <lb ed="#V" n="83"/>quid vt existens potest dici quod cognoscitur vt singulare: sed non 
      <lb ed="#V" n="84"/>cognosco primum vt existens est nisi in generali concipiendo existentiam: 
      <lb ed="#V" n="85"/>et isto intelligo singulare scilicet in generali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e292">
      ¶ Ad 4m dico. 
      eo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dem modo quod iste cognoscit singulare: sicut contingens: sed non 
      <lb ed="#V" n="87"/>cognoscit nisi in generali: contingentiam alicuius. et sic nec eius 
      <lb ed="#V" n="88"/>singularitatem. Nomo. enim intellectus potest iudicare de quolibet 
      com<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tingenti in particulari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e303">
      ¶ Sed adhuc remanent due difficultas 
      <lb ed="#V" n="90"/>satis magne. Prima est de actu cognoscendi. arguo enim sic. quod 
      <lb ed="#V" n="91"/>intuitiue cognoscitur: cognoscitur vt existens: et sic vt singulare sed 
      <lb ed="#V" n="92"/>actus intelligendi intuitiue cognoscitur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e313">
      ¶ Dico ad  
      <lb ed="#V" n="93"/>hoc quod cognitio intuitiua potest esse etiam quidammo confusa: ideo potesa 
      <lb ed="#V" n="94"/>terminari ad aliquid quod est existens: et tamen non ad heceitatem. 
      <lb ed="#V" n="95"/>quia si oppositum esset tunc possemus cognoscere differentiam et 
      distin<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ctionem actuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e324">
      ¶ 2a difficultas est de sensu vtrum feratur super 
      sin<lb ed="#V" n="97" break="no"/>gulare. Et dicitur communiter quod sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e329">
      ¶ Sed contra. hoc arguo. quicunque 
      <lb ed="#V" n="98"/>cognoscit principiam distinctiua cognoscit eorum distinctionem: sed 
      <lb ed="#V" n="99"/>sensus noster non cognoscit distinctionem singularium. Nam 
      positi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>duobus singularibus cum omnibus accidentibus suis vniformibus 
      <lb ed="#V" n="101"/>et eiusdem speciei sensus non discerneret inter ea. ver. ergo. de 
      <lb ed="#V" n="102"/>duobus ouis similibus quantum ad omnia: et tamen distinguuntur numera 
      <lb ed="#V" n="103"/>liter. vnde bene concedo quod semper sensus cognoscit singlsarem 
      <lb ed="#V" n="104"/>sed tamen non vt singulare: nec fertur super rationem singularitatis 
      <lb ed="#V" n="105"/>quia sic semper distingueret inter quacumque singularia: quod secundum est. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e349">
               <lb ed="#V" n="106"/>¶ Sed tunc remanet vna difficultas quomodo scilicet poterimus 
      di<lb ed="#V" n="107" break="no"/>scernem inter duo indiuidua eiusdem speciei. exquo eorum principium 
      di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>stinctiua non cognoscimus nec ea distincta cognolcemus 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e358">
               <lb ed="#V" n="109"/>¶ Dico quod nunquam hoc possemus nisi per distinctionem spe 
      <lb ed="#V" n="110"/>cificam in accidentibus: sicut de duabus stellis propter situm diuersum 
      <lb ed="#V" n="111"/>vel qualitatem vel figuram: et propter hoc si essent omnia similia non 
      discer<lb ed="#V" n="112" break="no"/>neremus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18563-d1e369">
      ¶ Ad rationem in oposium dico quod Augustinus. non 
      intel<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ligit quin sensibilia et singularia intelligantur secundum qui 
      <lb ed="#V" n="114"/>ditates eorum ab intellectu: sed tamen vult quod non 
      intel<lb ed="#V" n="115" break="no"/>igantur secundum heceitates proprias. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>