<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="37-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e26877"><!-- l1d6q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e26877-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e111">
               <lb ed="#V" n="82"/>¶ Distinctio. vi. Questio. i. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Preterea queritur etc. 
      <lb ed="#V" n="84"/>distinctionem sextam: queritur 
      primo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>Irca Utrum deus pater genuit filium 
      <lb ed="#V" n="86"/>voluntate. Quod sic. hila. de trini. dicit. quod 
      <lb ed="#V" n="87"/>deus pater caritate et natura communi 
      <lb ed="#V" n="88"/>cat omnia filio: caritas est perfectio 
      vo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>litiua ergo si caritate et voluntate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e131">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tra Aug. 19. de trinita. dicit. quod valde repellenda est 
      he<lb ed="#V" n="91" break="no"/>resis Enomii. qui dicit filium dei non naturae: sed 
      volun<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e140">
      ¶ hic primo videndum est si produxit filium 
      volun<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tate que est potentia. 2o si produxit eum volitione. 
      <lb ed="#V" n="94"/>ad primum est intelligendum quod 4or modis 
      <lb ed="#V" n="95"/>Quantum potest intelligi produci filium voluntate 
      <lb ed="#V" n="96"/>paterna scilicet voluntate antecedente: qua voluntate quis desiderat 
      epritra<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tum: quem non habet in sua potestate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e153">
      ¶ Secundo voluntate 
      conco<lb ed="#V" n="98" break="no"/>mitante: sicut postquam habet epsratum iam amat eum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e159">
      ¶ 3o 
      vo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>luntate subsequente: sicut actus fortitudinis: cum 
      transie<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rit delectat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e166">
      ¶ 4o voluntate eliciente: sicut virtus 
      exe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>cutiua ad imperium voluntatis operatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e171">
      ¶ Secundum hec 4 
      <lb ed="#V" n="102"/>dico quatuor conclusiones. Prima est. quod pater producit filium 
      voli<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tate antecedente. hoc probo sic: quandocumque aliqua ordinata sunt 
      or<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dine nature: qualem ordinem habent inter se: talem haben 
      <lb ed="#V" n="105"/>in supposito: sed voluntas ordine naturae: vel saltem naturalis 
      <lb ed="#V" n="106"/>intelligentie est prior proprietate personali: cum sit actus 
      <lb ed="#V" n="107"/>essentialis. ergo est prior in supposito patris.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e187">
      ¶ Consimatur 
      <lb ed="#V" n="108"/>quia secundum Dion. in diuinis ordine naturae pueniunt essentialia 
      <lb ed="#V" n="109"/>personalia: voluntas autem est essentialis: productio 
      perso<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nalis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e196">
      ¶  2a conclusio quod pater producit filium voluntate 
      conco<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mitante: quia quecumque sunt simul in eodem instanti 
      eternita<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tis: vnum aliud necessario concomitatur: sic est in proposito. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e203">
               <lb ed="#V" n="113"/>¶ 3a conclusio quod pater non producit filium voluntate subsequente: quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>probatur: consequens vt consequens necessario est posterius aliquo 
      <lb ed="#V" n="115"/>ordine illo quod consequitur: sed voluntas nec ordine naturae: 
      <lb ed="#V" n="116"/>nec originis est posterior productione. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e215">
      ¶ 4a conclusio. quod 
      <lb ed="#V" n="117"/>non voluntate eliciente. Et probo dupliciter. Primo sic. 
      <lb ed="#V" n="118"/>quandocumque principium habet terminum adequatum. non potest in alium 
      eli<lb ed="#V" n="119" break="no"/>citiue. sed voluntas intelligitur hre terminum adequatum scilicet spicitum 
      <lb ed="#V" n="120"/>sanctum. ergo ipsa non poterit esse principium filii.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e226">
      ¶ 2o sic. vnius 
      pro<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ducti non potest esse nisi vnum totale principium productiuum 
      <lb ed="#V" n="122"/>sed sufficiens productiuum et totale filii est memoria 
      fe<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cunda que non includit voluntatem. ergo ipsa non erit 
      prin<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cipium productiuum verbi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e237">
      ¶ Confirmatur dupliciter. Primo fic: 
      <lb ed="#V" n="125"/>quia intellectus videtur esse sufficiens principium respectu filii in ordine 
      <lb ed="#V" n="126"/>determinati principii. ergo voluntas cum non possit concurre 
      <lb ed="#V" n="127"/>re nisi in ordine illo: si concurreret superflueret. 2o quia 
      <lb ed="#V" n="128"/>causa particularis non extenditur ad productionem alterius 
      <lb ed="#V" n="129"/>rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e250">
      ¶ Contra ista instatur 4r. Primo sic contra primam 
      <lb ed="#V" n="130"/>conclusionem. Illud quod conuenit alicui in primo modo dicendi per se. 
      praece<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dit illud quod couenit sibi in 2o modo: sed voluntas conue¬ 
      <!--78.xml-->
      <pb ed="#V" n="38-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>nit patri in 2o modo: sicut et naturae. productio autem in primo modo: quia 
      ip<lb ed="#V" n="2" break="no"/>sum constituit. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e268">
      ¶ 2o contra scndam conclusione arguo: sicut tum 
      quaecum<lb ed="#V" n="3" break="no"/>que sunt similis in eodem instanti eternitatis: illa seinuiceme 
      conconco<lb ed="#V" n="4" break="no"/>mitantur: sed generatio et spiratio sunt huiusmodi. ergo si propter hoc dicatur pro 
      <lb ed="#V" n="5"/>duci filius voluntate concommitante: eodem modo ipiratione 
      conco<lb ed="#V" n="6" break="no"/>mitante.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e279">
      ¶ 3o contra tertiam sic. in illo instanti in qua pater producit 
      <lb ed="#V" n="7"/>filium: aut placet sibi in productione: aut displicet: non 2m. quia 
      <lb ed="#V" n="8"/>hoc esset imperfectionis. ergo placet. hoc autem voco produci 
      vo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>luntate subsequente.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e289">
      ¶ 4o contra quartam sic. verbum eiusdem rationis videtr in 
      <lb ed="#V" n="10"/>nobis et in deo sed in nobis voluntas concurrit secundum quod 
      dici<lb ed="#V" n="11" break="no"/>Augsi. 5. de tri. ergo eodem modo concurret in diuinis: alioquin nn 
      <lb ed="#V" n="12"/>essent eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e298">
      ¶ Ad primum dico quod aliquid conuenire 
      sup<lb ed="#V" n="13" break="no"/>posito in 2o modo potest intelligi 2. Uno modo per rationem formalem 
      <lb ed="#V" n="14"/>suppositi: et isto modo mais: vniversaliter est vera. Namque conueniunt 
      <lb ed="#V" n="15"/>in primo modo isto modo sunt priora his de secundo modo. Alio modo 
      praes<lb ed="#V" n="16" break="no"/>intellecti quod sibi conueniat per rationem commune: et de isto non est vera 
      <lb ed="#V" n="17"/>Nam bonum dicitur de homine in secundo modo. et tamen bonum in homine 
      <lb ed="#V" n="18"/>est prius rationali: quia sibi conuenit per rationem commune superioris scilicet 
      er<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e316">
      ¶ Ad propositum tunc dico. quod voluntas in secundo modo 
      di<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cendi per se inest patri: non per rationem patris: sed praecise per rationem commune 
      <lb ed="#V" n="21"/>cilice per eentiam vel naturam: et ideo in patre prior est voluntas quam 
      pro<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ductio quae est de primo modo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e325">
      ¶ Ad 2m dico quod eodem modo de 
      omni<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bus quae sunt in patre: potest concedi quod producitur cum eis: et ita de 
      <lb ed="#V" n="24"/>spiratione et didet omnibus aliis: non tamen ita proprie de vno: sicut 
      <lb ed="#V" n="25"/>de alio: et ideo non est ita in vsu communi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e334">
      ¶ Ad 3m dico: quod non 
      <lb ed="#V" n="26"/>est imaginandum quod successio sit inter productionem et 
      compla<lb ed="#V" n="27" break="no"/>centiam: nec quod productio transeat in praeteritum: stantibus autem simul 
      <lb ed="#V" n="28"/>necessario voluntas prior est productione. ergo non potest esse subsequens 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e343">
               <lb ed="#V" n="29"/>¶ Ad 4m dico. quod imperfectionis est in verbo nostro quod sit 
      <lb ed="#V" n="30"/>imparatum: et per consequens quod ibi concurrat voluntas copulans 
      pa<lb ed="#V" n="31" break="no"/>rentem cum prole. Illo ergo modo non est ponendum in diuinis 
      <lb ed="#V" n="32"/>et ideo non ponitur ibi voluntas concurrere. 
      <lb ed="#V" n="33"/>ad 2m scilicet vtrum pater producat filium volui 
      <lb ed="#V" n="34"/>Quantum tione: supposita vniformi 
      distinctio<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ne hic sicut dictum est de voluntate: pono quatuor conclusiones 
      con<lb ed="#V" n="36" break="no"/>formes. Prima est. quod pater producit filium volitione antecedente. et 
      <lb ed="#V" n="37"/>probatur: quia essentiale praecedit notionale: sed volitio est 
      essen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tialis: et productio notionalis. 2a quod volitione 
      conconcomi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tante. quia in eodem instanti eternitatis sunt. 3m quod non 
      vo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>litione consequente: quia volitio in diuinis prior est productione. 
      <lb ed="#V" n="41"/>4a quod non volitione eliciente: quia actio nulla immanens est 
      <lb ed="#V" n="42"/>principium productiuum alterius. eo quod ipsa sit finis: sed velle 
      diu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>num est actio immanens. ergo etc. Praeterea non partinet ad memoriam 
      fe<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cundam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e381">
      ¶ Contra ista 4r. Primo sic. sicut agens 
      pre<lb ed="#V" n="45" break="no"/>supponit esse: ita praesupponit illud quo agens constitiuitur in 
      <lb ed="#V" n="46"/>esse: sed velle est agere. quia operari. productio autem est illud est 
      <lb ed="#V" n="47"/>pater constituitur in esse: ergo velle patris praesupponit productionem 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e390">
               <lb ed="#V" n="48"/>¶ Secundo sic. actus 2us semper praesupponit actum primum: sed velle est 
      <lb ed="#V" n="49"/>actus 2us patris: generatio autem actiua est actus primus: sicut anima 
      in<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tellectiua est primus actus hominis. ergo velle patris praesupponit 
      <lb ed="#V" n="51"/>productionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e401">
      ¶ 3o sic. actus volendi non est nisi volentis: 
      <lb ed="#V" n="52"/>si autem volitio praecedit generationem: tunc quero: cuius 
      volen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tis erit pro illo signo: non patris: quia pro illo signo pater non est 
      <lb ed="#V" n="54"/>ergo erit volitio nullius volentis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e410">
      ¶ 4o sic. actus volendi 
      <lb ed="#V" n="55"/>necessario praesupponit obiectum: si ergo filius est obiectum volitionis 
      <lb ed="#V" n="56"/>necessario volitio praesupponit filium: et per consequens generationem 
      <lb ed="#V" n="57"/> 
               <lb ed="#V" n="58"/>actiuam: que est prior filio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e421">
      ¶ Ad ista per ordinem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e424">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="59"/>primum dico. quod non semper agere praesupponit suppositum: sed 
      <lb ed="#V" n="60"/>tamen bene presupponit principium actionis. Exemplum. si 
      anima<lb ed="#V" n="61" break="no"/>christi in primo instanti sue creationis fuisset beata in illo instam 
      <lb ed="#V" n="62"/>ti quae non fuit supposito verbi vnita propria operatio beatifica 
      <lb ed="#V" n="63"/>fuisset prior supposito. hoc etiam apparet de animabus 
      sancto<lb ed="#V" n="64" break="no"/>rum beatis: que nunc habent actum beatificum: et tamen non in 
      suppo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sito. In resurrectione autem habebunt supposita: et erunt in 
      <lb ed="#V" n="66"/>suppositis. Unde concedo quod agere praesupponit esse sui 
      pri<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cipii: sed tamen non oportet quod praesupponat esse suppositi. In proposito 
      <!--78.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="68"/>sito autem praesupponit essentiam cum voluntate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e454">
      ¶ Ad 2m dico 
      <lb ed="#V" n="69"/>eodem modo quod actus 2us praesupponit primum sui principii 
      forma<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lis: non autem suppositi. sicut si christus fuisset purus homo: in 
      mor<lb ed="#V" n="71" break="no"/>te non fuisset suppositum: et tamen remansisset actus beatificus 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e463">
               <lb ed="#V" n="72"/>¶ Ad tertium dico. quod volitio est prior quam sua inherentia 
      <lb ed="#V" n="73"/>ad voluntatem: vel quasi inherentia. sicut est prius volitio in 
      <lb ed="#V" n="74"/>se quam sit actus volentis. Nam omne quod est ad aliud prius est 
      <lb ed="#V" n="75"/>ad se: sic volitio prior est ad se quam recferatur ad subiectum 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e474">
               <lb ed="#V" n="76"/>¶ Ad 4m dico. quod actus presupponit obiectum 
      salte<lb ed="#V" n="77" break="no"/>primarium: non est aut necesse quod praesupponat secundarium. 
      essen<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tia autem est obiectum primarium volitionis. filius autem secum 
      <lb ed="#V" n="79"/>darium. Et ideo licet praesupponat essentiam. non tamen filium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e485">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="80"/>adhuc animus non quiescit propter difficultas occurrentes. Arguo grgo 
      <lb ed="#V" n="81"/>4r primo sic. quamuis volitio vt communis possit praecedere productio 
      <lb ed="#V" n="82"/>nem: tamen voluntas patri appropriata non. quia illud cui 
      ali<lb ed="#V" n="83" break="no"/>quid conuenit vel appropriatur est prius illo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e496">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#V" n="84"/>sic: nam intellectus non capit quod aliquis operetur antequam 
      <lb ed="#V" n="85"/>sit. et ita parum capit intellectus quod sit velle patris antequam 
      pun<lb ed="#V" n="86" break="no"/>intelligatur esse: et per consequens ante generationem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e505">
      ¶ 3o sic. 
      <lb ed="#V" n="87"/>omnis habitudo praesupponit extrema: sed velle patris vt 
      pa<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tris dicit habitudinem volitionis ad patrem: sic esse in 
      <lb ed="#V" n="89"/>quocumque vel cuiuscumque. ergo presupponit patrem: et sic pater rimo 
      <lb ed="#V" n="90"/>cedit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e517">
      ¶ 4o sic. omne totum est posterius suis partibus: sed 
      <lb ed="#V" n="91"/>velle patris dicit quodam quod constituitur ex patre et velle. ergo patet 
      <lb ed="#V" n="92"/>qui est quasi pars huius totius erit prior quam velle 
      patri<lb ed="#V" n="93" break="no"/>quod est quasi totum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e526">
      ¶ Ad primum et ad alia omnia 
      <lb ed="#V" n="94"/>dico quod conueniunt et demonstrant. si bene intelligatur 
      con<lb ed="#V" n="95" break="no"/>clusio quam probant. Ideo discurrendo per singula.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e533">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="96"/>primum dico. quod aliud est dicere in supposito patris esse 
      aliquan<lb ed="#V" n="97" break="no"/>operationem praecedentem patrem: et aliud est dicere operatio 
      <lb ed="#V" n="98"/>nem patris: vt patris precedere patrem. Primum enim est 
      <lb ed="#V" n="99"/>necessarium. et 2m impossibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e544">
      ¶ Exemplum. materia. in composito 
      <lb ed="#V" n="100"/>praecedit formam: sed non vt in composito: quia vt sic compositum 
      <lb ed="#V" n="101"/>non est nisi per formam. Ita dico in proposito. Nam 
      velle<lb ed="#V" n="102" break="no"/>patris est prius patre: sed tamen velle patris: vt patris est posterius 
      <lb ed="#V" n="103"/>patre. Eodem modo dicimus quod velle patris est in filio: sed non 
      <lb ed="#V" n="104"/>velle patris vt patris.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e557">
      ¶ Sed contra. qualem ordinem habent 
      ali<lb ed="#V" n="105" break="no"/>qua inter se: eundem in supposito habent: sed velle secundum se 
      <lb ed="#V" n="106"/>praecedit productionem: ergo in patre volitio praecedit productio 
      <lb ed="#V" n="107"/>nem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e566">
      ¶ Respondeo quod verum est. quod in patre velle 
      praece<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dit productionem: sed tamen non velle vt in patre: nisi vtrum 
      <lb ed="#V" n="109"/>que reduplicetur: dicendo sic. quod volitio vt in patre sit prior 
      <lb ed="#V" n="110"/>productione vt in patre: et tunc concedo: tamen 
      voli<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tio vt in patre non est prior productione simpliciter sine 
      redu<lb ed="#V" n="112" break="no"/>plicatione: quia tunc vt in patre esset prior patre: quod est 
      <lb ed="#V" n="113"/>contradictio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e583">
      ¶ Ad alia tria eodem modo dicendum est. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e26877-d1e586">
               <lb ed="#V" n="114"/>¶ Ad auctoritatem in principio dico. quod intelligit idem 
      <lb ed="#V" n="115"/>tice scilicet caritate que est essentia. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>