<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#V" n="144-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e71252"><!-- l1d30q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e71252-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e111">
      ¶ Ad Arg. patet. Quaestio. iii. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Respectus fundamentales 
      <lb ed="#V" n="15"/>Tum sint in deo ad creaturam. Quod 
      <lb ed="#V" n="16"/>non. quia in quo est respectus illud est relati 
      <lb ed="#V" n="17"/>uum. sed deus: vt dictum est: non est relatiuum 
      <lb ed="#V" n="18"/>l ergo in eo non est aliquis respectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e124">
      ¶ Contra. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Deus est creatiuus. hoc autem est ad aliquid. non formaliter: 
      <lb ed="#V" n="20"/>ergo fundamentaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e131">
      ¶ hic primo ad euidentiam multorum dictorum su 
      <lb ed="#V" n="21"/>perius et in posterius dicendorum: oportet videre quid est respe 
      <lb ed="#V" n="22"/>ctus fundamentalis. et 2o vtrum sit in deo respectu creature. 
      <lb ed="#V" n="23"/>ad primum dico quod illum voco respectum 
      <lb ed="#V" n="24"/>Quantum fundamentalem. qui est in suo 
      fundamen<lb ed="#V" n="25" break="no"/>to: non per accidens: sed per se. formalis vel actualis est ille quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>inest suo fundamento per accidens. Intelligo autem sic inherere 
      <lb ed="#V" n="27"/>per se: quod inest sibi in 2o modo. ita quod est propria passio sui 
      funda<lb ed="#V" n="28" break="no"/>menti: respectus autem actualis est accidens per accidens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e151">
      ¶ Exentum. 
      <lb ed="#V" n="29"/>Angelus mouens caelum habet 4or respectus ad caelum. Primus est 
      <lb ed="#V" n="30"/>mouentis ad motum. 2us est producentis ad productum: non autem 
      <lb ed="#V" n="31"/>adcaelum quod est motum: sed ad terminum motus primi. 3u est ex 
      <lb ed="#V" n="32"/>cedentis ad excessum. 4us est mensurantis ad mensuratum 
      <lb ed="#V" n="33"/>scientia enim angeli mensurat motum celi. Isti autem respectus sunt 
      <lb ed="#V" n="34"/>actuales et accidentales. Voco autem istos respectus 
      actua<lb ed="#V" n="35" break="no"/>les qui per accidens conueniunt fundamento: huiusmodi autem sunt omnes isti¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e170">
               <lb ed="#V" n="36"/>¶ Istis autem 4or formalibus respectibus et accidentalibus 
      cor<lb ed="#V" n="37" break="no"/>respondent 4or fundamentales qui per se insunt et necessario. 
      An<lb ed="#V" n="38" break="no"/>gelus enim comparatur ad caelum vt motiuum ad mobile: existente. enim 
      <lb ed="#V" n="39"/>angelo deus non posset facere quin angelus esset motiuus 
      ce<lb ed="#V" n="40" break="no"/>li. 2us est productiui ad producibile. 3us est excessiui ad 
      ex<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cessibile. 4us est mensuratiui ad mensurabile: et isti aliis 
      <lb ed="#V" n="42"/>prioribus actualibus corrspondent. ita quod primum primo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e188">
      ¶ Sed cont 
      <lb ed="#V" n="43"/>hoc instatur 4r. Primo sic. Relationes originis in deo sunt 
      <lb ed="#V" n="44"/>per se: et tamen sunt relationes formales et actuales: non ergo sunt 
      <lb ed="#V" n="45"/>omnes respectus fundamentales qui insunt per se. 2o sic. Nam 
      <lb ed="#V" n="46"/>similitudo et equalitas et alie relationes communes sunt formales et 
      <lb ed="#V" n="47"/>actuales. et tamen insunt per se personis. 3o sic. Nam dependentia 
      <lb ed="#V" n="48"/>creature ad deum est formalis et actualis. et tamen per se inest 
      <lb ed="#V" n="49"/>creature. 4o sic. Quia relatio compositi ad causas intrinsecas 
      <lb ed="#V" n="50"/>inest per se: et tamen est formalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e208">
      ¶ Ad primum dico quod relatio originis 
      <lb ed="#V" n="51"/>nis in diuinis non inest per se: sed per accidens: tamen inesse per accidens 
      <lb ed="#V" n="52"/>otest dupliciter intelligi: vel sicut accidens inest subiecto. et sic non in 
      <lb ed="#V" n="53"/>est relatio in divinis: vel sicut inferius inest superiori: et sic inest 
      <lb ed="#V" n="54"/>per accidens. Si enim paternitas inesset per se essentie. vbicumque esset 
      <lb ed="#V" n="55"/>essentia esset paternitas: et sic esset in filio: quod est impossibile: inest 
      grgo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>paternitas ad modum quo proprietas indiuindualis inest naturae in 
      <lb ed="#V" n="57"/>creaturis. et non aliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e226">
      ¶ Ad 2m dico eodem modo: similitudo 
      <lb ed="#V" n="58"/>n. non inest per se essentie vel attributo: quia tunc esset illa eadem 
      <lb ed="#V" n="59"/>in filio: quod est slentdum. quia in filio est alia. nec inest sicut accidents 
      <lb ed="#V" n="60"/>accidit subiecto: quia tale non est in diuinis: sed alio modo: vel 
      <lb ed="#V" n="61"/>consequentur ad illum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e237">
      ¶ Ad 3m dico eodem modo quod relatio creature 
      <lb ed="#V" n="62"/>ad deum inest per accidens creature. Ista enim propositione creatura 
      <lb ed="#V" n="63"/>creatur: est in contingenti materia: quia est contingens: et potest non 
      crea<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ri: et ideo creatio non inest sibi per se: sed per accidens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e246">
      ¶ Ad 4m 
      di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cuo quod dependentia compositi ad causas intrinsecas actualiter non 
      <lb ed="#V" n="66"/>inest per se composito: accidit enim homin quod causaetur. vnde in potentia ob¬ 
      <!--195.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>iectiua: vbi sunt quiditates non est creatio compositi. ea autem 
      <lb ed="#V" n="68"/>quae per se in sunt homin sunt in potentia obiectiua. Dico ergo quod relatio 
      <lb ed="#V" n="69"/>fu ndamentalis inest per se fundamento suo: et est de 
      praedica<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mento: de quo est suum subiectum vel fundamentum: sicut omnis alia 
      <lb ed="#V" n="71"/>propria passio: sicut risibilitas: ista enim licet habeant quantum ad 
      ali<lb ed="#V" n="72" break="no"/>quid modum accidentis: sunt tamen eiusdem praedicamenti cum illis quorum si. 
      <lb ed="#V" n="73"/>ad 2m videndum est vtrum tales respect 
      <lb ed="#V" n="74"/>Quantum sint in deo in ordine ad creaturam. Di 
      <lb ed="#V" n="75"/>cunt aliqui quod non. quia sic referretur realiter ad creaturam: quod est 
      <lb ed="#V" n="76"/>impossibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e280">
      ¶ Ego autem dico. quod licet impossibile sit quod deus actuali et 
      <lb ed="#V" n="77"/>formali respectu qui sit in deo formaliter referatur ad 
      crea<lb ed="#V" n="78" break="no"/>turam: tamen de fundamentali dico quod deus habet respectum 
      fun<lb ed="#V" n="79" break="no"/>damentalem in se respectu creature: et patet quantum ad illos 4o 
      <lb ed="#V" n="80"/>respectus qua positi sunt in angelo respectu celi. Est enim deum 
      <lb ed="#V" n="81"/>productiuus respectu creature: et motiuus: et mensuratium 
      <lb ed="#V" n="82"/>et excessiuus creature. et ista omnia sunt de deo ratione divinita 
      <lb ed="#V" n="83"/>tis demonstrabilia: et per consequens sunt in deo ex nam rei. et sic non 
      <lb ed="#V" n="84"/>est inconueniens quod deus referatur ad creaturam respectu 
      fun<lb ed="#V" n="85" break="no"/>damentali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e302">
      ¶ Sed hic sunt difficultas de isto respectu 
      fundamen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tali. Prima est. Utrum sit ad se vel ad aliud. Dico quod isti respe 
      <lb ed="#V" n="87"/>ctus fundamentales ex ratione sua formali sunt ad aliud 
      <lb ed="#V" n="88"/>quia non est intelligibile si deus est productinus quin sit alicuius 
      <lb ed="#V" n="89"/>alterius productiuus: non tamen sic sunt formaliter ad aliud quod dicant 
      <lb ed="#V" n="90"/>rem additam super suum fundamentum eo modo sicut relationes 
      ac<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tuales et de genere relationis sunt ad aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e318">
      ¶ Sed dico quod 
      ta<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lis est propria passio non differens realiter. sed formaliter ab 
      <lb ed="#V" n="93"/>eo cuius est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e325">
      ¶ Secunda difficultas est. Si inste respectus habet 
      ter<lb ed="#V" n="94" break="no"/>minum. Dico quod impossibile est intelligere relatione esse quin 
      intelli<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gatur habere terminum. Unde dico quod productiuum habet terminum 
      <lb ed="#V" n="96"/>producibile. Si autem quaras quid est producibile. Dico quod ip 
      <lb ed="#V" n="97"/>sa creatura quae fuit ab eterno producibilis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e336">
      ¶ 3a 
      difficul<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tas. Utrum productiuitas dependeat a termino. quia dictum 
      <lb ed="#V" n="99"/>est quod respectus causatur a termino. Dico quod illud dictum est 
      <lb ed="#V" n="100"/>verum de respectu formali et actuali: non autem de 
      funda<lb ed="#V" n="101" break="no"/>mentali: quia sicut ab eodem procedit subiectum et eius passio: 
      <lb ed="#V" n="102"/>ita ab eodem producitur fundamentum et respectus 
      fundamenta<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lis. et ideo talis respectus non dependet a termino.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e352">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ta difficultas. si requrit terminum in actu. Dico quod nec in 
      <lb ed="#V" n="105"/>actu nec in potentia: sed tantum requirit quiditatem. Sed quid 
      <lb ed="#V" n="106"/>intelligis per quiditatem: Dico quod quiditatem vt abstrahit ab 
      <lb ed="#V" n="107"/>esse in actu et esse in potentia. Unde ad omne ens non prohibitum 
      <lb ed="#V" n="108"/>terminatur respectus productiuitatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e366">
      ¶ Sed est difficultas si deus dicitur 
      <lb ed="#V" n="109"/>creans per tales respectus. Dico quod non: sed creatiuus et creans per 
      re<lb ed="#V" n="110" break="no"/>spectum actualem qui est in creatura.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e71252-d1e373">
      ¶ Ad arinitum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>