<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 18</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 18</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="10-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-de6363"><!-- l1prolq18 -->
        <head xml:id="FrMS88-de6363-Hd1e108">Quaestio 18</head>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e111">
          Quaestio xviii. 
          <lb ed="#V" n="112"/>per potentiam diuinam de non 
          <lb ed="#V" n="113"/>Tum existente possit esse noticia 
          <lb ed="#V" n="114"/>intuitiua. Quod non gen. per. Uidit deus 
          cum<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ta que fecerat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e122">
          ¶ Contra. Ambro. 
          an<lb ed="#V" n="116" break="no"/>Ageli cognouerunt res antequam essent. 
          <lb ed="#V" n="117"/>istam quaestionem sunt due opiones contradictorie. 
          <lb ed="#V" n="118"/>Circa vna dicit quod sic. Et probat multpliciter. primo sic. 
          <lb ed="#V" n="119"/>Quicquid deus potest mediante causa secunda potest per se: sed 
          median<lb ed="#V" n="120" break="no"/>te obiecto quod est causa 2a potest causare intuitiuam. ergo sine obiecto. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e135">
          <lb ed="#V" n="121"/>¶ 2o sic. 2m te intuitiua et abstractiua conueniunt in ratione 
          ter<lb ed="#V" n="122" break="no"/>minandi: et differunt in ratione mouendi: sed omnem rationem 
          mouen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>di potest deus supplem: sicut patet per propositionem prius acceptam. 
          <lb ed="#V" n="124"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e146">
          ¶ 3o sic. Omnia absoluta disparata potest deus 
          separa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>re. sed actus est quodam absolutum aliud ab obiecto. ergo 
          po<lb ed="#V" n="126" break="no"/>terit eundem deus ab obiecto separare.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e154">
          ¶ 4o sic. Actus ille potest ab 
          <lb ed="#V" n="127"/>itellectu separari. ergo ab obiecto. consequentia patet. quia plures et intimiores 
          <lb ed="#V" n="128"/>habitudines habet actus realis ad intellectum: quia habet habitudinem 
          <lb ed="#V" n="129"/>effectus dependentis ad causam et inherentis ad illud cui inheret 
          <lb ed="#V" n="130"/>quam habeat ad obiectum. antecedens patet. quia accidens realiter distinctum a subiecto 
          <lb ed="#V" n="131"/>potest deus separare ab illo. Dicunt ergo isti quod potest deus intuitiuam 
          <lb ed="#V" n="132"/>causare sine obiecto et remanebit secundum omnem conditionem intuitiue 
          <!--23.xml-->
          <pb ed="#V" n="10-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>absinte obiecto: quia ita videntur rationes iste probare de omni 
          condone<lb ed="#V" n="2" break="no"/>actus: sicut de impso actu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e180">
          ¶ Alii istius vie dicunt quod remanet 
          <lb ed="#V" n="3"/>illa qualitas. ratio autem illa ad obiectum non remanet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e185">
          ¶ Alii 
          di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cunt quod remanebit illud absolutum: sed non erit noticia in 
          <lb ed="#V" n="5"/>tuitiua propter absitiam obiecti. nec abstractiua: quia non habetur per 
          ali<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quod repraesentatiuum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e194">
          ¶ Alii dicunt quod bene remamebit noticia: 
          <lb ed="#V" n="7"/>non tamen intuitiua sed abstractiua: quia habetur per aliud.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e199">
          ¶ 
          Nul<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lam autem istarum teneo. Ideo arguo contra primam: quia isti dicunt quod deus 
          <lb ed="#V" n="9"/>potest secundum omnem conditinem causare noticiam sine obiecto quam habet quando 
          <lb ed="#V" n="10"/>biectum causat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e208">
          ¶ Contra quia secundum Augustins. intellectus divinus nihil 
          pro<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ducit vel dicit ad extra. ergo non potest in nobis dicere verbum: sed 
          <lb ed="#V" n="12"/>noticia causata ab obiecto est verbum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e216">
          ¶ Similiter potest 
          argui<lb ed="#V" n="13" break="no"/>de actu spirandi: quia deus nihil spirat ab extra. ergo amorem 
          spira<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tum non potest producere in anima nostra. licet enim deus possit causare omne 
          ab<lb ed="#V" n="15" break="no"/>solutum: non tamen potest sub omni condeicone quia saltem non sub 
          respe<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctu. natura licet deus possit actum amoris in nobis producere: non 
          <lb ed="#V" n="17"/>tamen cum omnibus viribus suis actum spirandi potest producere in 
          no<lb ed="#V" n="18" break="no"/>bis: quia nihil spirat ad extra.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e232">
          ¶ Cotra 2m modum: quia actus 
          <lb ed="#V" n="19"/>intelligendi et noticia sunt duo. actus autem intelligendi est 
          quali<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tas: et non dicit perfectionem simpliciter. noticia autem dicit respectum 
          ab<lb ed="#V" n="21" break="no"/>obiectum. et est perfectio simpitur. Si ergo maneret prima qualitas non 
          di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ceretur notia quae est perfectio simpicitur nec aliquid ipsa intelligeretur. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e243">
          <lb ed="#V" n="23"/>¶ Contra 3m quia variatio non fit praecise per respectum: remoto 
          <lb ed="#V" n="24"/>ergo respectu non variabitur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e250">
          ¶ Contra 4mr quia tuc illa regsus prim: quicquid 
          <lb ed="#V" n="25"/>deus potest. acciperet quatuor terminos. Nam tum accipis in 
          mi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nori noticiam intuitiuam potest facem cum obiecto: in conclusione vero aliam 
          <lb ed="#V" n="27"/>scilicet abstractiuam. Ideo ad rationes in oppositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e259">
          ¶ Ad primam 
          <lb ed="#V" n="28"/>concedo quod deus potest fine obiecto se habente in ratione causanti: sed 
          <lb ed="#V" n="29"/>tamen non sine obiecto se habente in ratione terminantis. Ponitur ex tuo 
          <lb ed="#V" n="30"/>de radio solis habente respectum generationis passiue ad solem. 
          <lb ed="#V" n="31"/>Si autem fieret a deo esset quidem radius: sed non haberet respectum 
          <lb ed="#V" n="32"/>generationis passiue ad solem: ita quod sol terminaret inium respctum: 
          <lb ed="#V" n="33"/>ita quod diceremus quod esset a sole: ita dico de actu quod non habebit 
          <lb ed="#V" n="34"/>respctum productionis ab obiectum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e277">
          ¶ Ad 2m dico quod differunt in ratio 
          <lb ed="#V" n="35"/>ne terminantis: quia vna concernit existentiam puta intuitiua 
          <lb ed="#V" n="36"/>Alia autem scilicet abstractiua non: quia terminatur ad quiditatem: 
          <lb ed="#V" n="37"/>vt abstrahit ab existentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e287">
          ¶ Ad 3m dico quod quando sunt 
          abso<lb ed="#V" n="38" break="no"/>luta vel res disperate verum est quod deus potest separare vnum 
          <lb ed="#V" n="39"/>ab alio: sed non est sic in proposito. Nam actus non se habet 
          <lb ed="#V" n="40"/>vt quid disperatum respectu obsiecti: ideo non valet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e296">
          ¶ Ad 
          ali<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ud dico quod noticia habet duos respectus. vnum inquantum 
          ad<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cidens: et iste respicit subiectum Alium inquantum noticia: et iste 
          <lb ed="#V" n="43"/>respicit obiectum. secundus autem est sibi essentialior quam primus. 
          <lb ed="#V" n="44"/>opio contraria dicit quod non potest fieri noticia 
          <lb ed="#V" n="45"/>Ulia autem intuitiua sine reali praesentia obiecti. Non enim 
          <lb ed="#V" n="46"/>ossunt intelligere isti quod aliquis aliquid videat et nihil videatur. 
          <lb ed="#V" n="47"/>Arguunt enim sic. supposito quod noticia intuitiua sit alicuius 
          <lb ed="#V" n="48"/>singularis quandocumque aliqua noticia terminatur ad aliud obiectum 
          <lb ed="#V" n="49"/>actuatum vltimata actualitate necessario fertur in ipsum vt in 
          <lb ed="#V" n="50"/>aliquod existens: sed noticia intuitiua terminatur vel fertur in 
          ri<lb ed="#V" n="51" break="no"/>singularem: singularitas autem est actualitas vltimata. ergo 
          <lb ed="#V" n="52"/>necessario terminatur ad existens. non enim videtur vltimate actuatum nu 
          <lb ed="#V" n="53"/>si sit existens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e327">
          ¶ 2o sic. Impossibile est quod alicui existenti in potentia 
          con<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ueniat illud quod conuenit sibi per accidens. Sed intuitiue 
          cogno<lb ed="#V" n="55" break="no"/>scuntur illa quae insunt per accidens rei in se. ergo etc. Maior probatur 
          <lb ed="#V" n="56"/>quia quando res est in po res in isto esse est necessaria. Nec deus 
          fa<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cit quod res sint possibiles: quia eorum esse possibile est necessarium: et ideo nun 
          <lb ed="#V" n="58"/>bil per accidens conuenit ei in isto esse. Minor patet. quia quod 
          conue<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nit alicui per accidens ab alio sibi conuenit: illud autem esse in 
          <lb ed="#V" n="60"/>potentioa non habet res aliunde. Posset etiam probari ma. satis 
          euiden<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ter: sicut quando sunt aliqua essentialiter ordinata secundum prius et poste. 
          <lb ed="#V" n="62"/>rius: impossibile est quod posterius insit nisi prius primo isit: sed in quocumque 
          <lb ed="#V" n="63"/>esse existem est prius essentialiter quam quodcumque accidens in subiecto: vel 
          <lb ed="#V" n="64"/>in illo in qui est. ergo accidens non potest inesse nisi existem prius insit. 
          <lb ed="#V" n="65"/>ens autem in potentia non habet esse existem: vt sic. ergo ei non couenit in 
          <lb ed="#V" n="66"/>tali esse aliquid per accidens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e358">
          ¶ 3o sic. et redit in idem. impossibile est quod 
          <!--23.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>aliquid adueniat contingentur alicui enti in potentia: sed intuitia 
          <lb ed="#V" n="68"/>cognitio: vt sic. est contigens. ergo non potest esse respcum enti in potentia. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e369">
          <lb ed="#V" n="69"/>¶ 4o sic. In essentialiter ordinatis impossibile est dare posterius 
          <lb ed="#V" n="70"/>sine priori: sed existentia est prior essentiali ordine his quae 
          insunt<lb ed="#V" n="71" break="no"/>per accus. ergo impossibile est quod ista cognoscantur inesse rei nisi habeat 
          <lb ed="#V" n="72"/>actuale ese.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e380">
          ¶ Eliciuntur ergo ex dicti quatuor conclusiones.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e384">
          ¶ Prima 
          <lb ed="#V" n="73"/>quod cogno intuitiua causatur ab obiecto.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e389">
          ¶ 2m quod terminatur ad ipsum. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e392">
          <lb ed="#V" n="74"/>¶ 3a quod deus potest supplere viceme obiecti in ratione mouentis. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e397">
          <lb ed="#V" n="75"/>¶ 4a quod non in ratione terminant. Iste conclusiones patent ex praedictis. 
          <lb ed="#V" n="76"/>sunt due difficultates. Prima est quod quando 
          <lb ed="#V" n="77"/>Sed hic sunt aliqua essentialiter ordinata et realiter 
          <lb ed="#V" n="78"/>distincta deus potest faceme vnum sine alio: sed relatio noticie 
          <lb ed="#V" n="79"/>differt realiter ab actu et est posterior essentialiter. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e410">
          <lb ed="#V" n="80"/>¶ 2a omne quod dependet ab aliquo in aliquo genere causae 
          depen<lb ed="#V" n="81" break="no"/>det: sed actus dependet ab obiecto. ergo in aliquo genere est de 
          <lb ed="#V" n="82"/>pendens. dic in quo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e419">
          ¶ Ad primum quando sunt aliqua duo que 
          <lb ed="#V" n="83"/>separari non possunt ista sunt idem realiter. Et tunc dico quod 
          no<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ticia et sui relatio ad obiectum sunt idem realiter: licet aliquo modo 
          <lb ed="#V" n="85"/>distinguuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de6363-d1e429">
          ¶ Ad 2m dico quod dependentia si dicat praexi 
          <lb ed="#V" n="86"/>gem sic non reducitur ad aliquod genus causare necessario. a Nam 
          <lb ed="#V" n="87"/>actio praesupponit approximationem agentis ad passum: et 
          <lb ed="#V" n="88"/>tamen illa approximatio non est causa. Similiter secundum aliquos actus 
          vo<lb ed="#V" n="89" break="no"/>luntatis prsupponit actum intellectus: non tamen vt causam: ita in 
          <lb ed="#V" n="90"/>pposito de actu et obiecto. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>