<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 6</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 6</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="5-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-de2619"><!-- l1prolq6 -->
        <head xml:id="FrMS88-de2619-Hd1e108">Quaestio 6</head>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e111">
          Quaestio. vi. 
          <lb ed="#V" n="114"/>UIso de vniuocatione entis. Nunc vi 
          <lb ed="#V" n="115" break="no"/>dendum est de modo vniuocationis. Et 
          <lb ed="#V" n="116"/>quantum ad hoc quaero. 4. quaestiones. prima. vtrum dicatur 
          <lb ed="#V" n="117"/>ens quiditatiue de divina essentia vltimate 
          prae<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cisa. Quod non. secundum Ans. in li. de veritate. Qua 
          <lb ed="#V" n="119"/>lis est comperatio lucentis ad luceme: talis essentie ad ens: sed ibi 
          <lb ed="#V" n="120"/>lux tantum denominatiue dicitur de lucente. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e129">
          ¶ Contra Au. 5. de  
          <lb ed="#V" n="121"/>tri. dicit. quod essentia propriissime dicitur de deo. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e134">
          <lb ed="#V" n="122"/>Circa istam quaestione ponam. 4. conclusiones doctoris. prima quod 
          <lb ed="#V" n="123"/>ens non dicitur quiditatiue de aliquo simpliciter 
          simpli<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ci. secunda. quod nec de per diuersis. 3a quod nec de passionibus 
          <lb ed="#V" n="125"/>4a quod nec de vltimis differentiis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e145">
          ¶ De per sciendum. quod voco con 
          <lb ed="#V" n="126"/>ceptum simplicem simpliciter: quo non est resolubilis in alios 
          con<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ceptus: sicut in quantitate illud est simpliciter indiuisibile quod 
          <lb ed="#V" n="128"/>non est amplius diuisibile: quod patet de puncto qui non resoluitur: 
          <lb ed="#V" n="129"/>quod autem aliquis talis sit: probatur fic. quia si non. oportebit 
          proce<lb ed="#V" n="130" break="no"/>dere in infinitum in conceptibus et rationibus quiditatiuis: inter 
          <lb ed="#V" n="131"/>quos est ordo essentialis: quod est falsum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e162">
          ¶ hoc suppotitus 
          <lb ed="#V" n="132"/>probo. propositum euidenter sic: quando aliquid commune includiter quiditatiue 
          <!--13.xml-->
          <pb ed="#V" n="5-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>in aliquo inferiori. illud in quo includiter tale commune est 
          resolu<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bile in rationem communem et propriam: hoc patet. sed nullum simpliciter simpliciter 
          <lb ed="#V" n="3"/>est resolubile: ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e180">
          ¶ 2a conclusio est. quod de primo diuersis nihil 
          pradiu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>in quid. Et primo exponitur quid fit primo diuersum. vbi sciendum. quod quando 
          <lb ed="#V" n="5"/>aliqua conueniunt et differunt: necessario est deuenire ad aliqua in illis in 
          <lb ed="#V" n="6"/>clusa. quae ita differunt quod in nullo conueniunt. Alioquin esset 
          pro<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cessus in infinitum: tale autem vltimum vocatur primo diuersum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e191">
          ¶ Tumc 
          <lb ed="#V" n="8"/>arguitur pro 2a conclusione sic. In quibuscumque includitur ratio entis: illa 
          <lb ed="#V" n="9"/>aliqui conueniunt: sed primo diuersa in nullo conueniunt. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e198">
          ¶ 3a 
          a<lb ed="#V" n="10" break="no"/>de passionibus probatur sic. Nulla propria passio est perfectior suo 
          <lb ed="#V" n="11"/>subiecto: sed si ens includeretur in suins passionibus: passio esset per 
          <lb ed="#V" n="12"/>fectior ente ex additione sue proprie rationis ad rationem entis: quia 
          <lb ed="#V" n="13"/>quicquid includit aliud et amplius: est perfectius praecise illo alio 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e209">
          <lb ed="#V" n="14"/>¶ 4a conclusio de vltimis differentiis probatur sic. Ultemo differentiae sunt primo diunse. 
          <lb ed="#V" n="15"/>per diuersis nihil est commune. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e216">
          ¶ Probatur etiam quod non includiter 
          <lb ed="#V" n="16"/>in primis differentiis. quia quod diditur immeliut in aliqua. non includitur quidita 
          <lb ed="#V" n="17"/>tiue in eis. hoc patet. quia tunc esset nugatio addem diuidens diso. sed 
          <lb ed="#V" n="18"/>ens diditur immediate in differentias primas vel per eas. ergo etc. 
          <lb ed="#V" n="19"/>contra ista instatur. 4r. primo sic: omne cognitum resoluiter in 
          ratio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>Sed nenentis: quia quod non est ens non potest cognosci. sed 
          sim<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pliciter simpliciter potest cognosci: ergo ens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e233">
          ¶ 2o sic. primo diunsum aut est 
          <lb ed="#V" n="22"/>ens quiditatiue: aut nihil quiditatiue: si nihil: ergo ens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e238">
          ¶ 3a 
          <lb ed="#V" n="23"/>sic. nulla praedicatio in abstracto est vera nisi quiditatiua: sed 
          in<lb ed="#V" n="24" break="no"/>abstracto veritas recipit praedicationem entis. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e245">
          ¶ 4o 
          <lb ed="#V" n="25"/>sic. Ultime differentiae st specifice differentiae. sed iste includunt ens. Nam 
          <lb ed="#V" n="26"/>rationale est ens. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e252">
          ¶ Ad ista. Ad primum dico. quod duplex est 
          <lb ed="#V" n="27"/>resolutioo. Una in partes essentiales. et ista est in linea praesentali: et 
          <lb ed="#V" n="28"/>illa in quae resoluuntur aliqua istoo dicuntur de eis in quid. Alia autem est 
          <lb ed="#V" n="29"/>resolutio in priora quae non sunt partes essentiales. Et talia priora in 
          <lb ed="#V" n="30"/>oportet quod dicantur de eis quae resoluuntur istoo in quid. licet resoluantur 
          <lb ed="#V" n="31"/>in ea.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e265">
          ¶ Ad 2m dico. quod primo diuersa: sunt ens: sed non quiditati 
          <lb ed="#V" n="32"/>ue ens: tamen non sunt nihil quiditatiue. Contradictoria autem 
          <lb ed="#V" n="33"/>circa aliquid cum additione vel determinatione aliqua: perdunt 
          <lb ed="#V" n="34"/>naturam contradictionis. sicut album et non album sunt contradictoria: et ideo 
          ab<lb ed="#V" n="35" break="no"/>solute de quolibet dicitur alterum. sed tamen homo cum ista additione per se vel 
          <lb ed="#V" n="36"/>quiditatiue: nec est albus: nec non albus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e278">
          ¶ Ad 3m argumentum dico 
          <lb ed="#V" n="37"/>quod non solum in abstractis inuenitur praedicatio quiditatiua vera 
          <lb ed="#V" n="38"/>sed etiam identica: sicut patet in divinis. Sed aliter hoc et aliter in divinis. quia in 
          <lb ed="#V" n="39"/>divinis conceditur praedicatio identica propter infinitatem: sed hoc 
          concedi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>propter communitatem alterius extremi excedets sicut est ens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e290">
          ¶ Ad 4m 
          <lb ed="#V" n="41"/>dico. quod prim differentiae dicuntur ille per quas primo diuiditur ens: sicut absoluti 
          <lb ed="#V" n="42"/>et respectiuum: et in talibus no includitur ens quiditatiue. Alie 
          <lb ed="#V" n="43"/>sunt vltim. et ille dicuntur indiuiduales proprietates: vel differentiae speci 
          <lb ed="#V" n="44"/>fice. non tamen omnes: nisi breuiter ille quae accipiuntur ab vltim reali 
          <lb ed="#V" n="45"/>tate: et vniversaliter omnes differentiae ad quas stat vltim resolutio conceptuum quidi 
          <lb ed="#V" n="46"/>tatiuorum: omnes tales voco vltimas. Et in istis non 
          includi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tur ens quiditatiue. Ratioale autem non accipitur ab vltima rea 
          <lb ed="#V" n="48"/>litate: nec stat in ea resolutioo. sed ipsum resoluiter. 
          <lb ed="#V" n="49"/> sunt. 4. conclusiones cuiusdam doctoris Thome 
          angli<lb ed="#V" n="50" break="no"/>Alie ci: quae non videdentur praedictis opposite. prima est. quod ens non 
          <lb ed="#V" n="51"/>includitur quiditatiue in aliquo praesento. 2a quod ens non includitur quod 
          <lb ed="#V" n="52"/>ditatiue in aliquo genere subalterno. 3a quod nec in aliqua specis 
          <lb ed="#V" n="53"/>specialissima. 4a quod non in aliquo indiuiduo cuiuslibet primo 
          <lb ed="#V" n="54"/>dicamenti.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e323">
          ¶ prima conclusio probatur sic. quia praesenta sunt prima 
          irreso<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lubilia. quae igitur sunt simpliciter prima. non resoluuntur in aliqua priora 
          <lb ed="#V" n="56"/>quiditatiue. Si autem ens includeretur in istis quiditatiue: 
          sequere<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tur quod essent resolubilia. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e332">
          ¶ 2a conclusio pro. quia quando due rationes 
          <lb ed="#V" n="58"/>formales includuntur in aliquo quiditatiue: oportet illas 
          subordi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nari. ita quod vna includat in alia. sed in genere subalterno 
          im<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cluditur genus praedicamentale. Certum autem est quod ens in illo non in 
          <lb ed="#V" n="61"/>cluditur: vt probatum est: nec econverso. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e343">
          ¶ 3a conclusio probatur. quia ratio dis 
          <lb ed="#V" n="62"/>finitiua constat ex genere et differentia: ratio dico diffinitiua speciei 
          specia<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lissime: sed ens non est genus nec differentia: nec in eis includiter. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e350">
          <lb ed="#V" n="64"/>¶ Quarta conclusio de indiuiduo probatur. quia tota quod 
          <lb ed="#V" n="65"/>ditas indiuinduorum est species: sed in specie non 
          in<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cluditur ens: ergo nec in aliquo indiuiduo. 
          <!--13.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>occurrunt. 4. difficultas prima de priori et posteriori: quia 
          <lb ed="#V" n="68"/>Sed quae non dicuntur in quid de aliquibus non sunt priora eis 
          sequi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ens non dicitur in quid de praedictis. ergo non est prius. quod est 
          manife<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ste falsum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e372">
          ¶ 2a. quia omne praedicatum: vel est per se: vel per accidens: 
          <lb ed="#V" n="71"/>ens non praedicatur per accidens. ergo per se. Si sic. Vel in primo modo: vel 
          <lb ed="#V" n="72"/>in 2o. Si in primo heo propositu. ergo in quid. Si in secundo cum pramao 
          <lb ed="#V" n="73"/>dicatio de secundo mo sit per accidens: et posterius: ergo ens est tale 
          <lb ed="#V" n="74"/>quod est falsum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e384">
          ¶ 3a difficultas. quia videtur quod praedicatio generis de differentia 
          <lb ed="#V" n="75"/>sit per accidens. Si igitur praedicatio entis reducitur ad illam erit 
          <lb ed="#V" n="76"/>per accidens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e391">
          ¶ 4a est de praedicatione vniuoca. Nam certum est quod 
          <lb ed="#V" n="77"/>ens praedicatur vniuoce: sed quod praedicatur denominatiue: non praedicatur 
          <lb ed="#V" n="78"/>vniuoce. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e398">
          ¶ Ad ista. Ad primum nego illud quod 
          assumi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tur scilicet quod illud quod nin praedicatur quiditatiue non potest esse 
          <lb ed="#V" n="80"/>prius. Nam certum est quod genus non praedicatur quiditatiue 
          <lb ed="#V" n="81"/>de differentia: et tamen est prius. Concedo ergo quod illud quod predicatur rimo 
          <lb ed="#V" n="82"/>quid est prius. sed non econverso.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e409">
          ¶ Ad 2m dico: quod predicat 
          <lb ed="#V" n="83"/>non vt predicatum de secundo modo: sed de primo: non tamen di 
          <lb ed="#V" n="84"/>recte est de primo: sed tantum indirecte reductiue.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e416">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="85"/>tertium dico. quod genus non predicatur de differentia per accidens. sed per 
          <lb ed="#V" n="86"/>se. quia essentialis ordo est inter genus et differentiam. ergo et ille 
          or<lb ed="#V" n="87" break="no"/>do est prior ordine generis ad speciem quia ordo generis ad 
          <lb ed="#V" n="88"/>speciem est per differentiam. Si ergo praedicatur de specie 
          <lb ed="#V" n="89"/>per se: ergo de differentia non per accidens: sed perse: 
          <lb ed="#V" n="90"/>et ille ordo est essentialis: sicut quando vna pars essentialis 
          <lb ed="#V" n="91"/>de alia predicatur. Et reducitur ista praedicatio ad primum modium. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e434">
          <lb ed="#V" n="92"/>¶ Ad 4m dico. quod duplex est predicatio denominatia 
          <lb ed="#V" n="93"/>Una quae accipitur a posteriori et ab accidente: et nunquam ista est 
          <lb ed="#V" n="94"/>vniuoca: sicut a iustitia dicitur iustus. Alia est que accipitur 
          <lb ed="#V" n="95"/>ab essentialiter priori. Et ista potest esse vniuoca: quia 
          redu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cibilis ad primum modum: sicut predicatio generis de differentiam: 
          <lb ed="#V" n="97"/>et sicut praedicatio transcendentium quae est vere vniuoca. 
          <lb ed="#V" n="98"/>igitur dico. quod ens non dicitur in quid de 
          diuina<lb ed="#V" n="99" break="no"/>Ad quaestione essentia: sicut pars essentialis: vel sicut 
          ge<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nus de specie: sed dicitur tali modo de divina essentia: sicut dicitur gen 
          <lb ed="#V" n="101"/>de differentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e459">
          ¶ hoc probo. primo sic. quandocumque aliquid 
          inclu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ditur in quiditate alicuius: sicut pars essentialis: illud est prius 
          <lb ed="#V" n="103"/>illo: sed nihil est prius divinitate: igitur nihil includiter in quod 
          <lb ed="#V" n="104"/>ditate eius in primo modo: sicut pars essentialis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e468">
          ¶ Secundo sic. 
          <lb ed="#V" n="105"/>diuina essentia est perfectio simpliciter simplex: sed 
          perfectio<lb ed="#V" n="106" break="no"/>quae est simpliciter simplex non includit aliquid tanquam partem sui. 
          <lb ed="#V" n="107"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e477">
          ¶ 3o sic. In nullo primo diuerso includitero quiditati 
          <lb ed="#V" n="108"/>ua alicuius comnis: sed essetia diuina est primo diuersa: vt po 
          <lb ed="#V" n="109"/>stea videbitur. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e484">
          ¶ 4o sic. sicut dicit Dion. essentia 
          di<lb ed="#V" n="110" break="no"/>uina est sicut radix omnium perfectionum diuinarum: sed nihi 
          <lb ed="#V" n="111"/>potest esse radix illius: quod est de eius quiditate. ergo etc. 
          <lb ed="#V" n="112"/>sunt. 4. difficultates. Prima est. quid dicendum est 
          affi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>Sed hic matiue de ente: quare non predicatur ese 
          <lb ed="#V" n="114"/>ditatiue: sicut alia superiora.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e497">
          ¶ Ad istud dico. quod proba 
          <lb ed="#V" n="115"/>tum est euidenter quod ens non dicitur quiditatiue: sed 
          dno<lb ed="#V" n="116" break="no"/>minatiue de diuina essentia. Si autem poneretur includi in 
          <lb ed="#V" n="117"/>aliquo alio quiditatiue: illud esset intimius ens quam deus 
          <lb ed="#V" n="118"/>Sed contra arguitur: quia ratio entis dicitur quiditatiue de hoc ente scilicet 
          <lb ed="#V" n="119"/>de indiuiduo entis: ergo salte illud erit intimius ens: quam 
          <lb ed="#V" n="120"/>deus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e513">
          ¶ Praeterea animal dicitur quiditatiue de homine. ergo homo erit 
          <lb ed="#V" n="121"/>animal intimius quam deus est ens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e519">
          ¶ Ad primum negatur illa 
          <lb ed="#V" n="122"/>consequentia scilicet ergo hoc ens est magis ens quam deus: quia magis 
          <lb ed="#V" n="123"/>et minus attenduntur secundum quantitatem virtutis: ratio autem dei ratione 
          <lb ed="#V" n="124"/>entis est per se prior.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e528">
          ¶ Sed dices. quod saltem hoc ens est 
          in<lb ed="#V" n="125" break="no"/>timius ens quam deus: sic arguebatur. Dico quod non oportet 
          <lb ed="#V" n="126"/>ponere tantam identitatem vel omnimodam inter deum et ens. 
          <lb ed="#V" n="127"/>sicut inter idem et seipsum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e537">
          ¶ Ad aliud conceditur. quod potio 
          <lb ed="#V" n="128"/>ri modo quo ad nos: homo est animal quam deus sit ens: quia in prio 
          <lb ed="#V" n="129"/>modo dicendi per se: tamen ille modus identitatis est potior et per 
          <lb ed="#V" n="130"/>fectior simpliciter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e546">
          ¶ 2a difficultas quod licet superius diuisum per 
          <lb ed="#V" n="131"/>differentias non sit de quiditate earum. videtur tamen quod sit de quiditate 
          con<lb ed="#V" n="132" break="no"/>stituti. ergo etc. quare ens diuisum per absolutum et respecti¬ 
          <!--14.xml-->
          <pb ed="#V" n="6-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>uum non est de quiditate illorum constitutorum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e562">
          ¶ Respondeo dico quod aliter 
          <lb ed="#V" n="2"/>est de diuisione transcendentium: et aliter de diuisione generum: 
          <lb ed="#V" n="3"/>quia propter limitationem generis et differentiarum potest constitui vnum ex eis 
          per<lb ed="#V" n="4" break="no"/>copositionem: sed propter illimitationem transcendentium et eorum differentiarum 
          nul<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lum 3m constituunt: quia transcendentia simpliciter simplicia sunt cum 
          <lb ed="#V" n="6"/>inueniantur in deo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e575">
          ¶ 3a difficultas est de modis intrinsecis: et 
          <lb ed="#V" n="7"/>de praedicatione entis de eis. Utr enim quod sit quiditatiua 
          praedi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>catio entis de ente finito. quia modus intrinsecus non 
          va<lb ed="#V" n="9" break="no"/>riat rationem quiditatiuam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e585">
          ¶ Dicendum est. quod praedicatio entis die 
          en<lb ed="#V" n="10" break="no"/>te finito est quiditatiua: non tamen intelligendo quod ex ente et modo 
          <lb ed="#V" n="11"/>fiat vnum quod habeat vnam rationem formalem quae recipiat praedicatio 
          <lb ed="#V" n="12"/>nem entis: quia nullum tale constituunt: sed ita diciet intelligi. quod ens 
          <lb ed="#V" n="13"/>quod est finitum est ens: non tamen ens dicitur de finitate: sed de ipso 
          deter<lb ed="#V" n="14" break="no"/>minato per finitatem. No enim eodem modo praedicatur quoe homo praedicatur 
          <lb ed="#V" n="15"/>de hoc homine: vel animal de homine: quia animal dicitur quiditatiue de ratione 
          <lb ed="#V" n="16"/>formali quae fit ex animali et rationali. Non sic ens praedicatur de 
          en<lb ed="#V" n="17" break="no"/>te finito quiditatiue: sed eo modo qui animal praedicatur de homine albo 
          <lb ed="#V" n="18"/>hoc est de homine qui est albus. Sic est de ente et ente finito 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e607">
          <lb ed="#V" n="19"/>¶ 4a difficultas est. si in diuinis inuenitur primus modus 
          dicen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>di per se. Dico quod non. quia non est ibi proprie diffinibile. 
          nec<lb ed="#V" n="21" break="no"/>diffinitiuum: ex quibus resultat primus modus dicendi per 
          <lb ed="#V" n="22"/>e: tamen ibi est primus modus dicendi per se: per reductionem nin quod sit 
          si<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tut pars essentialis: sed sicut genus de differentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2619-d1e620">
          ¶ Ad 
          ar<lb ed="#V" n="24" break="no"/>gumentum in oppositum dico. quod lucens est participium: 
          <lb ed="#V" n="25"/>et ideo dicitur denominatiue: et eodem modo ens est parti 
          <lb ed="#V" n="26"/>cipium: sed vt est nomen acceptum ab essentia vel qui 
          <lb ed="#V" n="27"/>
          <!-- LINE COORD error -->
          <lb ed="#V" n="28"/>ditate non sic dicitur. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>