<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="83-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e61286"><!-- l1d26q2 -->
        <head xml:id="FrMS88-e61286-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e111">
          Questio. ii. 
          <lb ed="#V" n="42"/>UTrum in diuinis sit aliquod 
          abso<lb ed="#V" n="43" break="no"/>lutum indiuiduum. Quod non. quia 
          <lb ed="#V" n="44"/>ibi non est aliquod suppositum absolutum. Con 
          <lb ed="#V" n="45"/>Hic ctra ibi est vna natura numero. 
          <lb ed="#V" n="46"/>dicit vnus magnus doctor quod licet in 
          di<lb ed="#V" n="47" break="no"/>uinis non sit aliquod vnum suppositum absolutum: tamen est 
          ib<lb ed="#V" n="48" break="no"/>aliquod indiuiduum absolutum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e129">
          ¶ Quod confirmatur quadrupl 
          <lb ed="#V" n="49"/>citer ratione. Primo sic. quia omne quod demonstratur est 
          singula<lb ed="#V" n="50" break="no"/>re: sed in patria demonstratur hic deus ad oculum qui est ens 
          <lb ed="#V" n="51"/>absolutum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e138">
          ¶ 2o sic. Omne quod dicitur de vno solo est in 
          <lb ed="#V" n="52"/>diuiduum: sed hic deus secundum Aug. de tri. dicitur de vno solo. ergo 
          <lb ed="#V" n="53"/>est indiuinduum. Mi. patet: quia alioquin essent plures dii.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e145">
          ¶  
          <lb ed="#V" n="54"/>sic. Nam cum singularitate constituit indiuiduum sicut genus 
          <lb ed="#V" n="55"/>et differentia speciem. sed in diuinis naaura diuina est cum 
          singularita<lb ed="#V" n="56" break="no"/>te absotua. ergo ibi est indiuiduum absolutum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e155">
          ¶ 4o sic. Aug. 79. de 
          <lb ed="#V" n="57"/>tri. deitas non dicitur de tribus personis: sicut vniversale de 
          singulari<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bus. ergo oportet quod essentia divina sit vna singularis in tribus et 
          ab<lb ed="#V" n="59" break="no"/>soluta. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e164">
          ¶ Sed contra hoc instatur 4r.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e167">
          ¶ Primo sic. 
          Nu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lum absolutum in diuinis est incommunicabile: sed omne 
          indiui<lb ed="#V" n="61" break="no"/>duum vt indiuiduum est incommunicabile. ergo nullum indiuiduum est 
          <lb ed="#V" n="62"/>absolutum in diuinis. Mi. videtur de se manifesta. Ma. patet 
          <lb ed="#V" n="63"/>quia etiam: perte: est vera.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e178">
          ¶ 2o sic. Indiuiduum est quod dicitur de 
          <lb ed="#V" n="64"/>vno solo. sed hoc deus dicitur de tribus. ergo hic deus non erit in 
          <lb ed="#V" n="65"/>diuiduum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e185">
          ¶ 3o sic. In ordine predicamentali nihil est 
          <lb ed="#V" n="66"/>inferius indiuiduo: sed deo multa sunt inferiora scilicet sup¬ 
          <!--169.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>posita. de quibus secundum idem nomen: et secundum eandem rationem dicitur. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e196">
          <lb ed="#V" n="68"/>¶ 4o sic. Ita hec persona est indiuiduum persone: sicut hic 
          de<lb ed="#V" n="69" break="no"/>us est indiuiduum deitatis: si ergo hic deus sit indiuiduum: tunc 
          <lb ed="#V" n="70"/>erunt 4or indiuindua scilicet tria indiuidua persone quae sunt 
          respe<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ctiua et 4m diuinitatis: quod est absolutum: quod est inconueniens. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e208">
          <lb ed="#V" n="72"/>¶ Ad primum dico. quod esse incommunicabile potest intelligi dupliciter: 
          <lb ed="#V" n="73"/>vel sicut nam in vniversali pluribus indiuiduis: et isto modo 
          indiui<lb ed="#V" n="74" break="no"/>duum est incommunicabile: vel sicut hec natura est comunicabilis 
          plu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ribus suppositis: et iso modo indiuiduo vt indiuiduum est 
          <lb ed="#V" n="76"/>non repugnat comunicari.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e221">
          ¶ Ex hoc ad argumentum dico ad 
          maio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rem quod nullum absolutum incommunicabile est 2o: sed primos omne 
          absolu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tum est incominicabile: et ad minorem dico quod omne indiuiduum 
          <lb ed="#V" n="79"/>vt indiuiduum est incommunicabile primo modo: sed tamen non 2o: et si 
          va<lb ed="#V" n="80" break="no"/>riatur medium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e232">
          ¶ Ad 2m dico quod indiuiduum dicitur de vno 
          so<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lo. sicut hic deus dicitur de vno solo deo: quando tamen natum indiuidum 
          <lb ed="#V" n="82"/>est in pluribus suppositis vnum indiuiduum potest dici de 
          plu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ribus suppositis: sicut si idem color esset in pluribus substantis 
          di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ceretur de eis. sic in proposito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e243">
          ¶ Ad 3m dico. quod hoc deus non 
          <lb ed="#V" n="85"/>dicitur de patre et filio ad modum quo vniversale dicitur de singularibus et 
          <lb ed="#V" n="86"/>superius de inferioribus: cum ita singularis sit hic deus: sicut 
          <lb ed="#V" n="87"/>hic pater. sed ad modum quo hec humanitas dicitur de hoc homini 
          <lb ed="#V" n="88"/>singulari.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e254">
          ¶ Ad 4m dico. quod sicut in nobis multe hecei 
          <lb ed="#V" n="89"/>tates concurrunt ad vnum hoc: quae tamen non faciunt distincta hec proapter 
          <lb ed="#V" n="90"/>coincidentiam in idem. sic heceitates deitatis et persone 
          coinci<lb ed="#V" n="91" break="no"/>duntur in idem saltem in idem realiter: et ideo non faciunt distincta in 
          <lb ed="#V" n="92"/>diuidua: sicut non est aliud indiuiduum hominis et animalis. Ita nec 
          <lb ed="#V" n="93"/>aliud habet deus et pater: et ideo indiuiduum dei coincidit cum tribus 
          <lb ed="#V" n="94"/>respectiuis: licet heceitas absoluta non sit respectiua 
          <lb ed="#V" n="95"/>viso intelligendum est ad quid ponitur hoc indiuiduum ab 
          <lb ed="#V" n="96"/>hoc solutum in divinis: et dico hoc 4or conclusiones. prima est quod huic 
          <lb ed="#V" n="97"/>indiuiduo attribuuntur omnes operationes essentiales ad 
          im<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tra et extra. probatur. quia hoc est bonus processus. hoc deus intelligit et prie 
          <lb ed="#V" n="99"/>et filius et i scilicet sunt haec deus. ergo etc. et sic haec a. l. ergo hoc. deus est est 
          <lb ed="#V" n="100"/>si medium hoc ad concludendum de quolibet supsto istas operatione 
          <lb ed="#V" n="101"/>essentiales: quia sibi adequate conueniunt: et sic per ipsum 
          di<lb ed="#V" n="102" break="no"/>omnibus suppositis possunt demonstrari.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e287">
          ¶ 2a conclusio est. quod 
          <lb ed="#V" n="103"/>operationes notionales ad intra: siue ad extra non 
          con<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ueniunt primo huic deo vel isti indiuiduo: sicut sunt 
          gene<lb ed="#V" n="105" break="no"/>rare et spirare et incarnari. quia si sic. tunc iste operationes 
          <lb ed="#V" n="106"/>omnibus conuenirent: quod est fal sum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e299">
          ¶ 3a conclusio est. quod hic deus est 
          <lb ed="#V" n="107"/>communis omnibus personis. Nam omnes persone sunt vnus deus: 
          <lb ed="#V" n="108"/>et non nisi vnus deus numero. ergo sunt haec deus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e306">
          ¶ 4a 
          conclu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sio est. quod licet indiuiduum sit idem realiter cum qualibet persona: 
          <lb ed="#V" n="110"/>non tamen formaliter: quia est absolutum: persona autem relatiua 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e313">
          <lb ed="#V" n="111"/>¶ Sed contra hec instatur quadrupliciter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e318">
          ¶ Primo sic. Si 
          <lb ed="#V" n="112"/>ille est bonus processus qui est factus in prima conclusione: iste 
          <lb ed="#V" n="113"/>erit bonus: hic deus generat: hec essentia est hic deus. 
          er<lb ed="#V" n="114" break="no"/>go etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e327">
          ¶ 2o. quia cum hic deus sit prior patre: hic deus prius 
          <lb ed="#V" n="115"/>creabit quam pater. quod est falsum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e332">
          ¶ Tertio. Quia quid 
          <lb ed="#V" n="116"/>quid attribuiter inferiori videtur competere superiori: sed 
          distin<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ctio attribuitur patri: ergo huic deo: ergo sicut pater 
          distingui<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tur a filio: ita hic deus ab hoc deo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e342">
          ¶ Quarto. quia tunc 
          <lb ed="#V" n="119"/>saltem erunt 4or supposita formaliter distincta: cum illud 
          indi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>uiduum formaliter absolutum formaliter distinguatur a 
          rela<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tiuis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e351">
          ¶ Ad primum dico. quod deitas vel essentia sunt magis 
          ab<lb ed="#V" n="122" break="no"/>stracta quam sit hic deus: ideo multa de hoc deo verifica 
          <lb ed="#V" n="123"/>ri possunt: que non verificantur de essentia vel deitate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e358">
          ¶ Si 
          <lb ed="#V" n="124"/>dicatur quod hoc deus nullo modo distinguitur ab essentia. ergo quod 
          <lb ed="#V" n="125"/>sibi conuenit et essentie conuenit. Dico quod ratione illius quod 
          con<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cernit hic deus quod non concernit deitas: potest suppone. 
          <lb ed="#V" n="127"/>re pro personis: pro quibus non supponit essentia vel 
          dei<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e371">
          ¶ Ad 2m dico. quod actio duobus attribuitur scilicet principio quo 
          <lb ed="#V" n="129"/>et principio quod et semper prius priuio quo quam pripuio quod suo modo. 
          <lb ed="#V" n="130"/>Unde concedo quod hoc deus prius creat eo modo quo tale priamo 
          <lb ed="#V" n="131"/>dicatum competit pripio quo: quam creat pater vel filius. Sed  
          <lb ed="#V" n="132"/>in generatione est ne hic deus quo vel quod. Dico quod re¬ 
          <!--170.xml-->
          <pb ed="#V" n="84-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>spectu persone est quo. respectu autem essentie est quod. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e391">
          <lb ed="#V" n="2"/>¶ Ad 3m dico. quod predicatum negatiuum dictum de 
          in<lb ed="#V" n="3" break="no"/>seriori. non propter hoc dicitur de superiori: vel etiam 
          equipol<lb ed="#V" n="4" break="no"/>lens negatiuo: cuiusmodi est distinctio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e400">
          ¶ Ad 4m dico. 
          <lb ed="#V" n="5"/>quod non est inconueniens formaliter loquendo: concedere 
          mul<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ta indiuidua formaliter distincta: licet non plura 
          suppo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>sita.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e61286-d1e410">
          ¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>