<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="91-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e67625"><!-- l1d29q3 -->
        <head xml:id="FrMS88-e67625-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e111">
          Quaestio iii. 
          <lb ed="#V" n="83"/>Tum relatio poterit fundari in 
          rela<lb ed="#V" n="84" break="no"/> tione. Quod non secundum Aug. Quod 
          <lb ed="#V" n="85"/>refertur prius est ad se. sed relatio non est ad 
          <lb ed="#V" n="86"/>se: ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e122">
          ¶ Contra. Relatio est 
          consti<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tutiua persone. omne autem constitutiuum 
          alicu<lb ed="#V" n="88" break="no"/>us necessario dicitur ad aliud. ergo relatio dicitur ad aliud. 
          <lb ed="#V" n="89"/>Nintelligendum quod 4or sunt genera relationum. Quedam 
          <lb ed="#V" n="90"/>Hic est namque sunt quae fundantur super vnum inquantum vnum 
          <lb ed="#V" n="91"/>est. Alie super plura: vt plura sunt. Alie super potsentiam 
          acti<lb ed="#V" n="92" break="no"/>am et passiuam. Alie super mensuram et mensuratum. Prime sunt 
          <lb ed="#V" n="93"/>celationes equiperantie: et iste diuinduntur in tres relationes: 
          qua<lb ed="#V" n="94" break="no"/>findantur super vnum in substantia dicuntur identitates: que fundantur 
          <lb ed="#V" n="95"/>uper vnum in quantitate dicuntur equalitates. Que vero fundantur 
          su<lb ed="#V" n="96" break="no"/>per vnum in qualitate dicunt similitudines. de omnibus infra. Alie 
          au<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tem quae fundantur super plura: vt plura sunt: dicuntur relationes 
          disqui<lb ed="#V" n="98" break="no"/>parantie: et iste distinguuntur per oppositum ad priores. fundate 
          <lb ed="#V" n="99"/>eni in substantia dicuntur diuersitates. fundate in quantitate dicuntur in 
          <lb ed="#V" n="100"/>equalitates: sed fundate in qualitate dicuntur dissimilitudines. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e155">
          <lb ed="#V" n="101"/>¶ Relationes autem quae fundantur super poseitiam actiuam et 
          passi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>uam sunt in duplici differentia. Quedam enim sunt intrinsecus ad 
          <lb ed="#V" n="103"/>uenientes scilicet relationes producentis et producti. causare et effectus. 
          <lb ed="#V" n="104"/>Quedam autem extrinsecus aduenientes scilicet relationes actiui ad 
          <lb ed="#V" n="105"/>passiuum motiui ad mobile. Relationes vero mensure et 
          men<lb ed="#V" n="106" break="no"/>surati sunt sicut scientiae ad scibile: et ad istum modum reducitur 
          <lb ed="#V" n="107"/>ordo specierum tanquam ad primum perfectissimum generis illarum specierum. 
          <lb ed="#V" n="108"/>In isto autem modo sunt relationes tantum in altero extremorum et 
          <lb ed="#V" n="109"/>non mutue: in aliis autem sunt mutue.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e177">
          ¶ His praemissis 
          scien<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dum quod in relationibus primi modi fundantur relationes secundi 
          mo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>di. nam relationes inter se distinguuntur: et habent ordinem 
          adinuin<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cem: sicut enim substantia prior est qualitate: ita relatio substantie prior est 
          re<lb ed="#V" n="113" break="no"/>latione in qualitate. ordo autem scilicet prioritas et posterioritas et 
          <lb ed="#V" n="114"/>distinuo et tales relationes sunt relationes secundi modi: sunt enim 
          <lb ed="#V" n="115"/>disquiperantie et fundantur in pluribus: vt plura sunt. Similiter in his 
          <lb ed="#V" n="116"/>quae sunt secundi modi fundantur ille quae sunt primus. naura due 
          dissilitu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>dines sunt similes et conformes et duel inequalitates: et sic de aliis. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e198">
          <lb ed="#V" n="118"/>¶ Relationes autem tertii modi fundantur suprta relationes priuo 
          mo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>di et 2. quia producuntur et causantur. Simililiter econverso. quia relationes tertii 
          <lb ed="#V" n="120"/>modi aliquando inueniuntur conformes et similes: sicut due paternitatere. 
          <lb ed="#V" n="121"/>aliquando autem difformes et dissimiles: sicut paternitas et filiatio. In 
          <lb ed="#V" n="122"/>quarti autem eodem modo est: quia due relationes mensurati inueniuntur: 
          <lb ed="#V" n="123"/>aliquando conformes: et aliquando difformes: et sic de omnibus aliis. 
          <lb ed="#V" n="124"/>eg ad quaestionem introducuntur duo dicta 
          ne<lb ed="#V" n="125" break="no"/>Istis visis gatiua aliquorum doctorum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e218">
          ¶ Primum est 
          <lb ed="#V" n="126"/>quod relatio non potest fundari immediate in substantia. quia inter substantiam 
          <lb ed="#V" n="127"/>et relationem est medium accidens absolutum. et sic propter: perfectionem 
          <lb ed="#V" n="128"/>suam non potest fundari in substantia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e227">
          ¶ Sed contra instatur 4r. Primo 
          <lb ed="#V" n="129"/>sic. Mam cum forma sunt causa omnium accidentium. est ergo substantia causa 
          <lb ed="#V" n="130"/>et accidens effectus. sed causa dicitur ad aliquid: maxime in creaturis: 
          <lb ed="#V" n="131"/>respectus autem causalitatis reducitur ad 2m modum: ergo videtur quod substantia 
          <lb ed="#V" n="132"/>sundet relationem per se et immediate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e238">
          ¶ 2o sic. Omne constitutum 
          <!--186.xml-->
          <pb ed="#V" n="92-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>itrinsece ex aliquibus refertur ad illa immeditat: ex quibus constituitur. 
          <lb ed="#V" n="2"/>sed compositum constituitur ex matera et forma et intrinsece causatur: ergo 
          re<lb ed="#V" n="3" break="no"/>fertur immediate sine alio medio ad materiam et formam. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e254">
          <lb ed="#V" n="4"/>¶ 3o sic. Mam et forma immediate vniuntur: quia si mediante 
          <lb ed="#V" n="5"/>aliquio accidente. tunc non vnirentur nisi per accidens: et sic non 
          consti<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tuerent aliquid per se vnum. sed vnio est quaidam respectus. ergo respectus 
          <lb ed="#V" n="7"/>vnionis immediate in eis fundatur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e265">
          ¶ 4o sic. Substantia prior est 
          <lb ed="#V" n="8"/>accidente. sed prioritas est vere relatio. ergo etc. Similiter vna substantia secundum 
          <lb ed="#V" n="9"/>ordinem eminentie est prior et superior altera: et alteri in 
          perfe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ctione inequalis: ista autem omnia relationes importare videtur. ego etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e275">
          <lb ed="#V" n="11"/>¶ Dico ergo quod in substantia potest fundari aliquis respectus vere et 
          <lb ed="#V" n="12"/>aliqua relatio. Quod confirmo 2.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e282">
          ¶ Primo sic. Na irrationabile 
          <lb ed="#V" n="13"/>idetur quod due albedines habeant inter se conformitatem: et quod non 
          <lb ed="#V" n="14"/>habeant due substantie eiusdem speciei scilicet duo homines.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e289">
          ¶ 2o. quia si propter 
          <lb ed="#V" n="15"/>imperfectionem relationis non posset relatio fundari in substantia: 
          <lb ed="#V" n="16"/>multo minus relatio fundaretur in essemuis diuina: et tamen 
          concedi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quod relationes vere et reales et relationes plures fundantur in 
          <lb ed="#V" n="18"/>essentisa diuina.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e300">
          ¶ Sed hoc est vna difficultas. quia si substantia habet prioritatem 
          <lb ed="#V" n="19"/>respectu accidentis absoluti quae sit respecus: eadem ratione videtur quod de 
          <lb ed="#V" n="20"/>beat habere prioritatem ad istam prioritatem quae est vere accidens. et 
          <lb ed="#V" n="21"/>interum ad aliam: et sic videtur sequi processus in infinitum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e309">
          ¶ Dico quod 
          <lb ed="#V" n="22"/>respcum accidentis absoluti est prioritas actualis et formaliter: 
          <lb ed="#V" n="23"/>et respectu istius prioritatis non est nisi prioritas 
          fundamen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>talis: ista autem est passio. Contra. subiectum est prius passione: 
          <lb ed="#V" n="25"/>et sic videtur quod adhuc ad illa est prioritas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e320">
          ¶ Potest ergo dici quod 
          <lb ed="#V" n="26"/>prioritatis non est prioritas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e326">
          ¶ 2m dictum aliquorum est. quod 
          rela<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tio non potest fundari in relatione. quia sicut materiae non est materia: sed 
          <lb ed="#V" n="28"/>forme: sic relationis non est relatio: sed absoluti. non enim vident 
          <lb ed="#V" n="29"/>quin ibi fit processus in infinitum in relationibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e335">
          ¶ Sed contra hoc arguo 
          <lb ed="#V" n="30"/>idrupliciter. Primo sic. Nam ita eiusdem rationis sunt due 
          re<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lationes eiusdem speciei scilicet due paternitates: sicut due 
          albedi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nes: sed ista identitas est quaedam relatio: et in absolut / est 
          rea<lb ed="#V" n="33" break="no"/>liter distincta. ergo inter duas paternitates erit identitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e346">
          ¶ 2 
          <lb ed="#V" n="34"/>sic. paternitas et filiatio videntur differre specie. est ergo inter eas 
          dif<lb ed="#V" n="35" break="no"/>formitas. sicut ergo inter duas paternitates ponitur conformitas 
          quae<lb ed="#V" n="36" break="no"/>est vera relatio. ita videtur quod inter paternitatem et filiationem erit 
          diffor<lb ed="#V" n="37" break="no"/>mitas quae est relatio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e357">
          ¶ 3o sic. Intur quecunque est ordo in eis 
          <lb ed="#V" n="38"/>fundatur relatio: sed inter identitatem et equelitatem est ordo: sicut 
          <lb ed="#V" n="39"/>inter fundamenta: et sic inter relationes disperatas erit 
          fun<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dare alias relationes: quia prius et posterius.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e366">
          ¶ 4o sic. 
          que<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cumque distinguuntur fundant distinctionem: distinctio enim est 
          respe<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ctus. sed relationes adiuicem distinguuntur: ergo fundant distinctio 
          <lb ed="#V" n="43"/>nem. et per consequens relatio fundatur in eis. Dico ergo quod 
          rela<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tio potest esse fundamentum relationis. quod confirmatur sic.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e377">
          ¶ Re 
          <lb ed="#V" n="45"/>latio accidentalis realiter distincta a fundamento est vere 
          <lb ed="#V" n="46"/>iccidens: et vere inherent fundamento. sed omne quod 
          <lb ed="#V" n="47"/>inheret: inheret per inherentiam que est respectus 
          fun<lb ed="#V" n="48" break="no"/>datus in ipso: relatio ergo inherens vere est 
          fundamen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tum inherentie quae sibi inest.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e391">
          ¶ Sed contra hoc instatur. quia 
          im<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ter duas conformitates est conformitas: et sic processus 
          in<lb ed="#V" n="51" break="no"/>infinitum. Similiter de difformitate arguitur processus in infinitum. 
          <lb ed="#V" n="52"/>similiter ordinis est ordo: et distinctionis est distinctio in infinitum. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e400">
          <lb ed="#V" n="53"/>¶ Ad ista omnia dico quod status est in 2o. quia conformitates  
          <lb ed="#V" n="54"/>vel non sunt conformes: vel seipsis sunt conformes. simili 
          <lb ed="#V" n="55"/>ter difformitates seipsis difformes sunt: similiter prioritas 
          <lb ed="#V" n="56"/>seipsa est prior. similitur distinctio seipsa est distincta: et sic 
          <lb ed="#V" n="57"/>pe omnibus aliis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e413">
          ¶ Sed hic oriuntur due difficultas
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e416">
          ¶ Prima de inhe 
          <lb ed="#V" n="58"/>rentia albedinis: quia inheret albedini. et potest separari 
          al<lb ed="#V" n="59" break="no"/>albedine: tunc accipio inherentiam inherentie: ipsa videtur inhe 
          <lb ed="#V" n="60"/>rere. et sic in talibus inherentiis erit processus in infinitum: quia 
          <lb ed="#V" n="61"/>omnis talis inherentia videtur esse accidens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e427">
          ¶ Si dicas sicut 
          con<lb ed="#V" n="62" break="no"/>munitur dicitur quod seipsa inheret.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e432">
          ¶ Contra. respectu 
          duo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>rum terminorum: et duorum fundamentorum non potest esse idem 
          <lb ed="#V" n="64"/>respectus: sed inherentia albedinis fundatur in albedine: 
          <lb ed="#V" n="65"/>et terminatur ad superficiere: inherentia autem 2a fundatur in 
          inhe<lb ed="#V" n="66" break="no"/>rentia prima et terminatur ad albedinem: ergo non sunt eedem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e444">
          ¶ Di¬ 
          <!--186.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>co sicut prius quod status est in 2o. et quando dicis quod distincti sunt 
          ter<lb ed="#V" n="68" break="no"/>mini. Dico quod verum est formaliter: sed tamen sunt vnum realiter: 
          <lb ed="#V" n="69"/>non est autem inconueniens quod duo termini formaliter distincti sint 
          <lb ed="#V" n="70"/>eiusdem rationis. sicut esta sunt duo fundamenta formaliter distincta. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e460">
          <lb ed="#V" n="71"/>¶ 2a difficultas est de inherentia relationis. per inherentiam enim ipsa 
          rea<lb ed="#V" n="72" break="no"/>latio comparatur ad fundamentum: et per esse ad aliud comperatur ad 
          <lb ed="#V" n="73"/>terminu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e469">
          ¶ Est ergo dubium: quae istarum habitudinum est magi 
          <lb ed="#V" n="74"/>intrinseca relationi: aut comperatio ad fundamentum vel ad 
          <lb ed="#V" n="75"/>terminum. Dico quod habitudo ad terminum vel ratio essendi 
          ad<lb ed="#V" n="76" break="no"/>aliud est plus intima relationi quam habitudo ad 
          fundamen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tum quae est inherentia: et hoc probo sic. Quandocumque aliquod commune 
          <lb ed="#V" n="78"/>diuiditur per duas differentiam formales pro quocumque signo vna 
          <lb ed="#V" n="79"/>pstituit et alia: sicut pro quocumque signo corporeum 
          con<lb ed="#V" n="80" break="no"/>istituit corpus: pro eodem incorporeum constituit spiritum: 
          <lb ed="#V" n="81"/>diffinito enim constituitur ex genere et differentia diuidente: sed ens diuiditur 
          <lb ed="#V" n="82"/>per absolutum respectiuum: et pro eodem ergo signo: pro quo 
          abso<lb ed="#V" n="83" break="no"/>lutum est ad se: pro eodem relatio siue respectiuum est ad 
          <lb ed="#V" n="84"/>aliud: sed omne accidens absolutum prius est naturalitur ad se quam sit 
          <lb ed="#V" n="85"/>in subiecto: ergo relatio prius erat ad aliud quam sit in fundamnt. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e498">
          <lb ed="#V" n="86"/>¶ 2o sic. Quod competit in primo modo relationi verius et 
          <lb ed="#V" n="87"/>prius sibi competit quam illud quod competit sibi in alio 
          <lb ed="#V" n="88"/>modo: sed relationi competit in primo modo respicere ter 
          <lb ed="#V" n="89"/>minum: ipsa enim diffinitiue non est nisi aspectus 
          ter<lb ed="#V" n="90" break="no"/>mini: inherentia autem ad fundamentum competit 
          si<lb ed="#V" n="91" break="no"/>i in 2o modo: ergo prius concernit primum quam secundum. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67625-d1e514">
          <lb ed="#V" n="92"/>¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>