<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="138-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-f02901"><!-- l1d47q4 -->
        <head xml:id="FrMS88-f02901-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e111">
          Quaestio. iiii. 
          <lb ed="#V" n="55"/>UTrum ydee siue vniversalia habeant esse 
          <lb ed="#V" n="56"/>in anima nostra. quod non. quia non 
          <lb ed="#V" n="57"/>predicantur de anima.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e120">
          ¶ Contra. quia in esse 
          <lb ed="#V" n="58"/>cognito sunt in nobis. 
          <lb ed="#V" n="59"/>quod vniversale siue 
          <lb ed="#V" n="60"/>hoc supposito indea est quid 
          <lb ed="#V" n="61"/>est aptum natum esse in pluribus. non idem numero sicut 
          essentia<lb ed="#V" n="62" break="no"/>diuina in personis: sed idem secundum rationem formalem. fuerunt 
          <lb ed="#V" n="63"/>quantum ad istam quaestionem. 4. opiniones. Prima. quod vniversalia sunt 
          <lb ed="#V" n="64"/>tantum in anima et nullatenus in re extra. quia quicquid est in rerum 
          natura<lb ed="#V" n="65" break="no"/>est singulare. et ideo oportet quod vniversalia sint ab anima fabricata. 
          <lb ed="#V" n="66"/>2a quod vniversalia habent esse in rerum nam et non in anima: sed vniversalia non sunt 
          <!--278.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>extra sua particularia. cum totum non sit extra suas partes. 
          <lb ed="#V" n="68"/>nec differat ab eis realiter: et ideo sicut particularia sunt 
          <lb ed="#V" n="69"/>antum in re extra. ita et vniversalia. 3a quod vniversalia partim habent esse in 
          re<lb ed="#V" n="70" break="no"/>extra. et partim in anima. 4ra quod vniversalia habent esse vno modo in 
          <lb ed="#V" n="71"/>nima scilicet obiectiue. et alio modo in rerum natura scilicet subiectiue: quia 
          <lb ed="#V" n="72"/>nueniuntur in suis particularibus essentialiter: et obiectaliter 
          <lb ed="#V" n="73"/>in intellectu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e162">
          ¶ Prima via non potest stare: quia de entibus creatis 
          <lb ed="#V" n="74"/>in anima nulla est scientia realis: et tamen omnis scientia est de vniuersali. 
          <lb ed="#V" n="75"/>non enim est verisile quod veritates per se note et demonstrate 
          <lb ed="#V" n="76"/>dependeant ab anima nostra: cum tantum oriantur ex suis 
          termi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e173">
          ¶ Nec secunda. quod priori non repugnat esse fine 
          poste<lb ed="#V" n="78" break="no"/>riori in aliquo signo: sed vniversalia sunt priora particularibus 
          <lb ed="#V" n="79"/>ecundum ordinem naturae.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e181">
          ¶ Nec 3a. quia eadem simplex quiditas non 
          <lb ed="#V" n="80"/>potest esse ens rationis et ens reale: sed vniversalia habent diffinitiones 
          <lb ed="#V" n="81"/>entium simplicium et per se vnum facientium. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e188">
          ¶ Nec 
          <lb ed="#V" n="82"/>4a. quia eodem modo dicitur de hac albedine singulari: quia habet 
          <lb ed="#V" n="83"/>esse obiectiue in anima et subiectiue in rerum natura. hic autem non 
          <lb ed="#V" n="84"/>queritur nisi de ratione formali.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e197">
          ¶ Ideo videtur dicendum quod vniversalia 
          <lb ed="#V" n="85"/>vndm se non habent esse in anima nec in rerum natura: quia tota 
          coordi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>natio praesentalis videtur esse incommutabilis circunscripta 
          <lb ed="#V" n="87"/>omni consideratione nostra. et etiam rerum actuali duratione. cum 
          <lb ed="#V" n="88"/>in coordinatione tali fundentur multe regule 
          incommuta<lb ed="#V" n="89" break="no"/>biles. et illa duo scilicet in anima vel in rerum natura sunt pure 
          contin<lb ed="#V" n="90" break="no"/>gentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e213">
          ¶ Et confirmatur ista senientia: quia accidit homini secundum quod 
          ho<lb ed="#V" n="91" break="no"/>mo est. esse in actuali existentia. Si enim per se sibi inesset. 
          im<lb ed="#V" n="92" break="no"/>possibile esset ipsum non existeme: et ideo non est per se in 
          re<lb ed="#V" n="93" break="no"/>rum natura. Item accidit homini secundum quod homo est. quod sit in nostro 
          <lb ed="#V" n="94"/>onceptu. alioquin cum non intelligeretur corrumperetur. si per 
          <lb ed="#V" n="95"/>se esset in intellectu. Unde ex istis patet quod nullum tale est in 
          <lb ed="#V" n="96"/>anima nec in rerum natura. nisi per accidens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e229">
          ¶ Contra tamen istam 
          <lb ed="#V" n="97"/>minam instatur quadrupliciter. primo. quia ens rationis et ens reale 
          imme<lb ed="#V" n="98" break="no"/>diate diuidunt ens: et ens rationis est in anima: et ens reale in 
          <lb ed="#V" n="99"/>rerum natura.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e238">
          ¶ 2o quia superiora inueniuntur formaliter in suins 
          im<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ferioribus: sed particularia sunt in re extra. ergo et vniversalia. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e244">
          <lb ed="#V" n="101"/>¶ 3o. quia obiecta cognita relucent in suis repraesentatiuis. 
          <lb ed="#V" n="102"/>iversalia cum sint obiecta cognita ab anima nostra: habent in anima 
          <lb ed="#V" n="103"/>nostra repraesentatiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e253">
          ¶ 4o. quia illud quod non est in anima nec 
          <lb ed="#V" n="104"/>in rerum natura: videtur esse nusquam. tale autem videtur simpliciter nihil. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e258">
          <lb ed="#V" n="105"/>¶ Ad primum dinco quod vniversalia possunt dici realia entia: eo quod sunt 
          ap<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ta nata esse actualiter in rerum nam et habere realitatem: sed per 
          <lb ed="#V" n="107"/>accidens habent eam actu: sicut homo: licet per accidens 
          ri<lb ed="#V" n="108" break="no"/>deat. est tamen risibilis per se.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e269">
          ¶ Ad 2m dico. quod vniversalia sunt in 
          <lb ed="#V" n="109"/>suis particularibus. per se quidem ex parte particularium: licet 
          <lb ed="#V" n="110"/>per accidens ex parte ipsorum vniuersalium: sicut accidit homini 
          <lb ed="#V" n="111"/>esse sortem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e278">
          ¶ Ad 3m dico. quod vniversalia sunt quidem obiectiue et 
          <lb ed="#V" n="112"/>representatiue in anima nostra. sed hoc accidit eis. et ideo 
          <lb ed="#V" n="113"/>per se non sunt ibi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e285">
          ¶ Ad 4m rudis multum apparet qui 
          <lb ed="#V" n="114"/>non potest concipere aliquod absolutum sine respectu consequente 
          <lb ed="#V" n="115"/>psum: et ideo cum esse hic vel ibi. in isto vel in illo sint 
          <lb ed="#V" n="116"/>respectus consequentes illud cui attribuuntur. quiditas vniversalis secundum 
          <lb ed="#V" n="117"/>se nusquam est. sed abstrahit ab omni hic vel ibi esse.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e297">
          ¶ Sed hoc 
          <lb ed="#V" n="118"/>sunt difficultates. Prima est de illo vniversali quod sic abstrahit ab anima 
          <lb ed="#V" n="119"/>et rerum natura. vtrum vt sic sit ens ab anima fabricatum. vel non. 
          <lb ed="#V" n="120"/>Dico quod non est fabricatum ab anima: quia tale nunquam 
          abstra<lb ed="#V" n="121" break="no"/>hit ab esse in anima: sed est non fabricatum ab anima. eo quod 
          ab<lb ed="#V" n="122" break="no"/>strahit ab omni productione. nec tamen per hoc est ens reale: 
          <lb ed="#V" n="123"/>sed solum natum esse ens reale. et sic conceditur esse reale in 
          <lb ed="#V" n="124"/>potentia et non in actu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e315">
          ¶ 2a difficultas quia videtur quod quiditas secundum 
          <lb ed="#V" n="125"/>se non est vniversalis nec particularis: cum vniversale et particulare sint 
          <lb ed="#V" n="126"/>diuidentia alicuius: eo quod opposita: et sic quiditas 
          abstra<lb ed="#V" n="127" break="no"/>hit ab vtroque sicut diuisum a diuidentibus. Dico quod 
          quidi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tas praecisa non est vniuersalis: quia ratio vniversalis est ratio 
          communicabili<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tatis. illa autem communicabilitas est quasi passio quiditatis. Et 
          <lb ed="#V" n="130"/>ideo sicut subiectum abstrahit a propria passione: ita quiditas vel 
          <lb ed="#V" n="131"/>timate praecisa.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e333">
          ¶ Item ratio vniversalis est respectiua inquantum 
          <lb ed="#V" n="132"/>talis. cum diffiniatur per suum terminum. et ab hac abstra¬ 
          <!--279.xml-->
          <pb ed="#V" n="138-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>hit ratio quiditatis. particularitas autem per accidens 
          conue<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nit ei: quia potest esse sine singularitate: non tamen sine comunicabili 
          <lb ed="#V" n="3"/>tate. Et ideo licet ipsa quiditas non sit vniversalis in primo modo: tamen benet 
          <lb ed="#V" n="4"/>in 2o modo dicendi per se. et illud abstrahit ab omni per accidens. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e353">
          <lb ed="#V" n="5"/>¶ 3a difficultas est. cum ratio vniuersalitatis et particularitatis sint 
          oppo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>site. et per consequens incompossibiles. quomodo vna per se et alia per accidens 
          <lb ed="#V" n="7"/>inesse possunt. cum alicubi non possit inesse aliquod incompossibilum 
          <lb ed="#V" n="8"/>per se. si alterum inesse potest per accidens: tunc sequitur quod 
          opposi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ta essent compossibila. Dico quod sicut essentia per se in divinis est 
          comuni<lb ed="#V" n="10" break="no"/>cabilis. et per relationem fit incommunicabilis vt est in persona. ita 
          <lb ed="#V" n="11"/>quiditas de se semper est communicabilis: sed vt est in 
          indiuiduo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>est incommunicabilis per hecceitatem. Ita et nam generis de se est 
          <lb ed="#V" n="13"/>determinata ad diuersas species: sed tamen per differentiam est 
          deter<lb ed="#V" n="14" break="no"/>minata ad alteram. et tunc non insunt illa opposita secundum idem 
          <lb ed="#V" n="15"/>sed communicabilitas per naturam. incommunicabilitas autem per aliam 
          superue<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nientem causam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e382">
          ¶ 4a difficultas est. quia quicquid est in singlasari est singelits 
          <lb ed="#V" n="17"/>re: qualitercumque: et ideo qualitercumque ponatur vniversale in anima vel in rerum 
          natura<lb ed="#V" n="18" break="no"/>et cum in anima sit singulariter. vniversale erit singulare. cum etiam ea quae 
          <lb ed="#V" n="19"/>sunt extra sint singularia. sequitur quod nulla vniversalia erunt nisi 
          sin<lb ed="#V" n="20" break="no"/>gularia. Dinco quod vniversalia in singularibus sunt per accidens 
          singu<lb ed="#V" n="21" break="no"/>laria: sicut illa que sunt absoluta secundum se per accidens referum 
          <lb ed="#V" n="22"/>tur. Et quemadmodum forma in materia dicitur materialis. Unde et 
          anim<lb ed="#V" n="23" break="no"/>rationalis: licet sit spiritus: tamen hec differentia rationalis subalternatur 
          <lb ed="#V" n="24"/>corporee.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e402">
          ¶ 5a difficultas. quia infinite auentes auctorum sonant et 
          di<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cunt quod intellectus facit vniuersalitatem in rebus: et vniversalia sunt ab 
          <lb ed="#V" n="26"/>anima fabricata. Diti potest vt vitetur scandalum sequentium 
          <lb ed="#V" n="27"/>eos. quod intellectus noster producit vniversalia in esse cognito: quod est 
          <lb ed="#V" n="28"/>esse obiectiuum et secundum quid. et dat eis esse cognitum non esse 
          <lb ed="#V" n="29"/>simpliciter. et sic secundum tale esse potest dici eorum causa.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e416">
          ¶ Et si dicatur 
          <lb ed="#V" n="30"/>quod idem est de singularibus. Potest dici quod singularia ab 
          intel<lb ed="#V" n="31" break="no"/>lectu nostro secundum se non intelliguntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e423">
          ¶  6a difficultas est. quia 
          infini<lb ed="#V" n="32" break="no"/>te aucites etiam videntur sonare. quod vniversale a quocumque 
          cau<lb ed="#V" n="33" break="no"/>setur. habet tamen esse in anima secundum se. Dico quod omnes ille auctorita 
          <lb ed="#V" n="34"/> 
          <lb ed="#V" n="35"/> 
          <lb ed="#V" n="36"/>tes sunt exponende obiectiue: quia vt sic non habent esse 
          vni<lb ed="#V" n="37" break="no"/>uersalia nisi in anima. et pro tanto dicitur ens rationis 
          denomina<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tiue tantum. et non quiditate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f02901-d1e441">
          ¶ Ad argumentum patet.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>