<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-de1560"><!-- l1prolq2 -->
            <head xml:id="FrMS88-de1560-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e111">
      Quaestio. ii. 
      <lb ed="#V" n="15"/>UTrum subiectum primi principii coplexi 
      di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctum de deo et creatura habe 
      <lb ed="#V" n="17"/>Ui sat eundem conceptum. quod non. per beatum 
      Dio<lb ed="#V" n="18" break="no"/>d prae ny. de di. nomnbus. De deo non est vox 
      nequ<lb ed="#V" n="19" break="no"/>U nomen. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e124">
      ¶ Contra idem 2o ca. dicit. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Nomnina diuina attribuuntur creaturis. 
      <lb ed="#V" n="21"/>istam quaestionem pono 4or praeambula. Primum quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>Cti  non accipitur hic conceptus pro actu intelligendi: quia 
      <lb ed="#V" n="23"/>tunc non esset difficultas aliqua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e135">
      ¶ 2m est quod non accipitur pro 
      ente<lb ed="#V" n="24" break="no"/>rationis: quia quaeritur de praedicato essentiali. Ens autem rationis non 
      <lb ed="#V" n="25"/>est praedicatum essentiale: quia nec deus nec creatura est ens 
      ratio<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nis quiditatiue. Querimus autem hic conceptum quiditatiuum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e144">
               <lb ed="#V" n="27"/>¶ 3m quod non potest congrue accipi pro obiecto in esse cognito: quia 
      <lb ed="#V" n="28"/>quicquid constituitur ex ente reali et ex ente rationis. totum 
      constitu<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tu e ens rationis. conceptus ergo si esset de obiecto quod est ens reale: 
      <lb ed="#V" n="30"/>et de obiecto quod est cognitum: cum hoc sit ens rationis illud quod 
      fie<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ret ex istis esset ens rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e158">
      ¶ 4m quod accipitur hic conceptus 
      pro<lb ed="#V" n="32" break="no"/>quiditate cognita ad quam terminatur actus intellectus: vel pro 
      ro<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ne quiditatiua ad quam terminatur actus intelligendi. 
      <lb ed="#V" n="34"/>ergo istis suppositis. quod subiectum primi principii quod 
      <lb ed="#V" n="35"/>Dico est ens habet conceptum vnum et vniuocum deo et 
      crea<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ture. Et hoc probo sic. primeo supponitur vna regula doctoris quae est 
      <lb ed="#V" n="37"/>talis. quandocumque aliquis intellectus est certus de vno conceptu et 
      <lb ed="#V" n="38"/>dubius de duobus. habet conceptum vnum de quo est certus. 
      <lb ed="#V" n="39"/>alium a duobus de quibus est dubius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e178">
      ¶ hec regula 
      qua<lb ed="#V" n="40" break="no"/>drupliciter declarantur. Primo sic. suppono enim quod omne 
      nomen<lb ed="#V" n="41" break="no"/>commune est vniuocum vel est equocum. hoc probo. quia quorum 
      diffini<lb ed="#V" n="42" break="no"/>torum sunt diffinitiones per contraria immediata. illa sunt immediata: 
      <lb ed="#V" n="43"/>sedt tales sunt diffinitiones vniuoci et equoci. ergo etc. Proba 
      <lb ed="#V" n="44"/>tio minoris. quia inter habere vnam rationem formalem et non habere vnan 
      <lb ed="#V" n="45"/>rationem formalem non est medium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e194">
      ¶ 2o quia equocum cadit immelius in 
      <lb ed="#V" n="46"/>equocata. non vna ratione mediante sed multiplici ratione. 
      vni<lb ed="#V" n="47" break="no"/>uocum autem vna mediante ratione. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e201">
      ¶ 2o declaratur fic. ille 
      con<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ceptus non potest concipi ab intellectu: nisi vt inferior vel equalis 
      <lb ed="#V" n="49"/>vel superior aliis conceptibus dubiis: sed non vt inferior nec 
      eque<lb ed="#V" n="50" break="no"/>lis. igitur vt superior aliis conceptibus. Maior patet per 
      sufficien<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tem diuisionem. Minor etiam patet. sed omnis superior conceptus comunicabi 
      <lb ed="#V" n="52"/>lis vt sic est vniuocus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e214">
      ¶ 3o sic. Omnis intellectus quae habet vnum 
      <lb ed="#V" n="53"/>conceptum certum compossibilem duobus: concipit illum vt communicabilem 
      <lb ed="#V" n="54"/>illis: sed omnis conceptus communicabilis vt sic est vniuocus. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e221">
               <lb ed="#V" n="55"/>¶ 4o sic. quia intellectus habens conceptum indeterminatum respectu 
      ali<lb ed="#V" n="56" break="no"/>quorum determinatorum habet conceptum vniuocum respectu illorum: sed 
      <lb ed="#V" n="57"/>intellectus certus de vno conceptu et dubius de duobus est 
      <lb ed="#V" n="58"/>osto. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e233">
      ¶ Reducitur ergo ratio sic. omnis intellectus certus de vno 
      <lb ed="#V" n="59"/>conceptu et dubius de duobus habet conceptum illum de quo est 
      <lb ed="#V" n="60"/>certus. alium et vniuocum respectu illorum de quibus est dubius. Sed 
      <lb ed="#V" n="61"/>multi fuerunt et sunt certi quod deus est ens. et dubitaue 
      <lb ed="#V" n="62"/>runt vtrum primum vel non primum. finitum vel non finitum. ergo 
      conce<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ptu entis est vniuocus respectu illorum. 
      <lb ed="#V" n="64"/>istam regulam instatur. 4r. Et primo 
      impedien<lb ed="#V" n="65" break="no"/>Sed contra do eam logicaliter. quia eue videtur concludere de 
      <lb ed="#V" n="66"/>equoco: sicut de vniuoco: quia possum esse certus quod canis 
      <!--10.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>currit. et tamen dubitare de quo vtrum scilicet de latrabili vel de alio. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e259">
               <lb ed="#V" n="68"/>¶ Item aliquis potest esse certus de sanitate quod inest. et tamen 
      du<lb ed="#V" n="69" break="no"/>bitare vtrum insit vrine vel animali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e266">
      ¶ 2o impeditur physice: quia 
      <lb ed="#V" n="70"/>hilosophi certi fuerunt quod anima informat corpus. et quod corpus est 
      <lb ed="#V" n="71"/>animatum: et tamen dubitauerunt vtrum anima esset corpus vel spiritus. qui 
      <lb ed="#V" n="72"/>bus tamen nihil est commune.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e275">
      ¶ Item fuerunt certi quod deus est necessare esse 
      <lb ed="#V" n="73"/>et dubitauerunt vtrum finitum vel infinitum. et tamen necesse esse 
      <lb ed="#V" n="74"/>non est vniuocum respectu finiti vel infinitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e282">
      ¶ 3o impeditur metatise. quia 
      <lb ed="#V" n="75"/>hilosophicerti fuerunt de eternitate mundi: dubitauerunt autem 
      <lb ed="#V" n="76"/>de finitate vel infinitate. et tamen eternitas non est vniuoca 
      fi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nito et infinito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e291">
      ¶ Item philosophi fuerunt certi deum esse causam primam. 
      <lb ed="#V" n="78"/>dubitauerunt autem de finitate vel infinitate: et tamen primua causa non 
      <lb ed="#V" n="79"/>vniuocatur finito et infinito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e299">
      ¶ 4o per conceptus aliquorum 
      theo<lb ed="#V" n="80" break="no"/>logorum. Conueniunt enim quod anima habet potentias. et tamen dubitant 
      <lb ed="#V" n="81"/>vtrum sint substantia vel accidens. quibus tamen potentia non est commune vniuocum. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Similiter omne dicunt quod persone diuine constituuntur per proprietates. 
      <lb ed="#V" n="83"/>et tamen dubitauerunt multi vtrum per absolutas vel respecti 
      <lb ed="#V" n="84"/>uas. et tamen proprietas non est commune vniuocum ad absolutum et 
      <lb ed="#V" n="85"/>respectiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e315">
      ¶ Ad ista.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e318">
      ¶ Ad primum breuiter dico. quod de 
      <lb ed="#V" n="86"/>equoco: sicut de cane et sanitate nulla est certitudo 
      ni<lb ed="#V" n="87" break="no"/>si de voce. non autem de aliquo conceptu. Philosophi autem non solum 
      fue<lb ed="#V" n="88" break="no"/>runt certi quod deus est ens scilicet de illa voce: sed de 
      conceptu<lb ed="#V" n="89" break="no"/>vno corrndente isti voci. quae est imposita ad significandum ad 
      <lb ed="#V" n="90"/>placitum. conceptus autem idem est apud omnes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e331">
      ¶ Ad aliud 
      <lb ed="#V" n="91"/>de anima dico quod non fuerunt certi de aliquo conceptu 
      specifi<lb ed="#V" n="92" break="no"/>co: sed solum de conceptu quem habuerunt de anima: et ille conce 
      <lb ed="#V" n="93"/>prtus erat communis omnibus. et vt sic forte erat communis vniuocus. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e340">
               <lb ed="#V" n="94"/>¶ Ad aliud de necessare esse: est nonium. quod regula illa de 
      conce<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ptu certo et dubio accipit talem ordinem essentialem: vt ille 
      <lb ed="#V" n="96"/>conceptus qui est certus sit sic certus existentibus aliis dubiis. 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod impossibile sit ipsum esse dubium: aliis existentibus certis et non 
      <lb ed="#V" n="98"/>conro
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e353">
      ¶ hoc viso patet quid ad illam instantiam sit dicendum: quia non sic 
      <lb ed="#V" n="99"/>et habet necessare esse ad finitum vel infinitum: quia ita potest haberi certitudo de 
      <lb ed="#V" n="100"/>nfinites. et dubitari de necessare esse vel possibile. sicut patet de celo. Et 
      <lb ed="#V" n="101"/>eodem modo de eterno possunt esse certi et dubitare de infinito 
      <lb ed="#V" n="102"/>et econuerso. Et sic patet ad illud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e365">
      ¶ Ad aliud de concepti 
      <lb ed="#V" n="103"/>bus theologorum dico. quod non sunt certi nisi de conceptibus 
      <lb ed="#V" n="104"/>communibus scilicet de potentia: et sic potentis habet conceptum principii 
      producti<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ui. et illud potest esse commune abstractum a conceptu absoluti et 
      <lb ed="#V" n="106"/>respectiui. Eodem modo de proprietatibus. 
      <lb ed="#V" n="107"/>2o videndum est de solutione aliquorum ad totam rationem. dicitur 
      <lb ed="#V" n="108"/>Nunc enim ad minorem concessa maiore. quod non sunt 
      <lb ed="#V" n="109"/>distincti conceptus. licet videantur duo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e383">
      ¶ Sed contra. quia naturales philosoph 
      <lb ed="#V" n="110"/>demstratiue processerunt per istum conceptum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e388">
      ¶ Et preterea 
      im<lb ed="#V" n="111" break="no"/>possibile est verificari de eodem contradictoria. ergo nec certum et 
      in<lb ed="#V" n="112" break="no"/>certum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e395">
      ¶ Dicitur autem ab aliis quod intellectus est certus de disiuncto et 
      <lb ed="#V" n="113"/>indeterminato: sed de vno determinato est dubitatio. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e400">
               <lb ed="#V" n="114"/>¶ Contra. quia ita fuissent philosophicerti quod deus est trinus: sicut quod 
      <lb ed="#V" n="115"/>deus est ens: quia certi fuerunt quod deus est trinus vel non trinus: sicu 
      <lb ed="#V" n="116"/>quod est creatum vel non creatum: primum vel non prius. Eodem modo et 
      esseni<lb ed="#V" n="117" break="no"/>certi de incarnatione: quia fuerunt certi quod detus est incarnatus vel 
      <lb ed="#V" n="118"/>non incarnatus. Ex quo patet quod cum certitudinem habeant de 
      en<lb ed="#V" n="119" break="no"/>te aliam quam de istis. quod ens habeat vnum conceptum de quo est 
      intel<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lectus certus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de1560-d1e418">
      ¶ Alii autem dicere voluerunt quod ille conceptu 
      <lb ed="#V" n="121"/>est mixtus: quod stare non potest: quia conceptus entis est simplitur siml. 
      <lb ed="#V" n="122"/>Ad arieitum in opositum patet quod non est de deo nomen proprium nequam vox. 
      <lb ed="#V" n="123"/>sic nec conceptus quin sit quid communius etc.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>