<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="39-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e28273"><!-- l1d6q4 -->
            <head xml:id="FrMS88-e28273-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e111">
      Quaestio. ilii. 
      <lb ed="#V" n="16"/>pater genuerit filium natura. Quod non 
      <lb ed="#V" n="17"/>Trum quia generatio diuina est supra 
      <lb ed="#V" n="18"/>naturam: sicut patet per hyla. ergo eius principium non est natura¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e120">
               <lb ed="#V" n="19"/>¶ Contra. quia secundum Dam. in suis sententiis 
      <lb ed="#V" n="20"/>generatio est opus naturae. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e127">
      ¶ hic prae 
      viden<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dum est: quid est natura. 2o vtrum generatio sit proprie naturalis 
      <lb ed="#V" n="22"/>ad primum sciendum. quod oetius de duabus 
      <lb ed="#V" n="23"/>Quantum naturis et vna persona christi: accipit 
      e<lb ed="#V" n="24" break="no"/>distinguit naturam 4r. Primo communissime pro omni eo quod 
      intelligi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>potest. 2o pro illo quod agere vel pati potest. et ista est magis 
      pro<lb ed="#V" n="26" break="no"/>pria. 3a acceptio est secundum quod natura est principium motus per se. 4a est 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod natura est vnumquodque informans specifica differentia. Sed mag 
      <lb ed="#V" n="28"/>artificio se inuestigando dicunt aliqui quod natura est illud quod 
      <lb ed="#V" n="29"/>potest esse principium natiuitatis: quia omne quod nasci dicitur: ideo proprie 
      nasci<lb ed="#V" n="30" break="no"/>dicitur: quia est a principio naturali. et hec videtur acceptio hy. 5. di 
      <lb ed="#V" n="31"/>tri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e153">
      ¶ Ad cuius euindentiam sciendum quod quatuor sunt ratio 
      <lb ed="#V" n="32"/>nes formales: que a se inuincem abstrahunt. Prima et 
      <lb ed="#V" n="33"/>insima est ratio substantie a qua substrahit ratio naturae. Nam omnis substanti 
      <lb ed="#V" n="34"/>est natuam et non econverso. nam qualitas est natura: non tamen substantia. 2a est ratio 
      na<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ture: a qua abstrahit ratio essentie: et continetur sub 
      ra<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tione essentie. 3a est ratio essentie. Nam omnis natura est essen 
      <lb ed="#V" n="37"/>tia. sicut patet inductiue in omnibus: non tamen econuerso. Nam 
      <lb ed="#V" n="38"/>illud est essentia quod diffinitur: et ideo omnis species cuiuscum 
      <lb ed="#V" n="39"/>que generis potest dici essentia: non tamen natura: quia multa sunt quo 
      <lb ed="#V" n="40"/>non possunt esse principium productiuum alicuius: sicut forte sunt 
      <lb ed="#V" n="41"/>respectus et materia. et talia. 4a est quiditas. Nam omnis 
      <lb ed="#V" n="42"/>essentia est quiditas: et non econverso. Ab omnibus enim ponuntur 
      mu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>te quiditates in diuinis: non tamen nisi vna essentia. Unde 
      essen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tia et quiditas non dicuntur communiter naturae: eo quod ab eis nihil 
      na<lb ed="#V" n="45" break="no"/>scitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e187">
      ¶ Ex hoc arguitur quod nomen nature solum con 
      <lb ed="#V" n="46"/>ueniat substantie et qualitati: excepta quarta specie: 
      <lb ed="#V" n="47"/>que est precise respectus: quia vniversaliter omne quod est principium 
      <lb ed="#V" n="48"/>alicuius quod dicitur natu: potest dici natura. Ista autem sunt 
      <lb ed="#V" n="49"/>uiusmod. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e198">
      ¶ Sed hic instatur. Primo. quia cum intellect 
      <lb ed="#V" n="50"/>per se non sit natura: vt distinguitur contra essentiam 
      <lb ed="#V" n="51"/>quia sic in deo essent plures nature: quare in diuinis 
      pro<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ductio intellectiua dicitur naturalis. Nec valet dicere quod 
      ratio<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ne essentie quia etiam essentia concurrit in alia que non 
      <lb ed="#V" n="54"/>dicitur naturalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e211">
      ¶ Dico quod naturalis productio non solum est 
      <lb ed="#V" n="55"/>a natura: sed etiam a naturali eius perfectione: cuius est 
      <lb ed="#V" n="56"/>intellectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e218">
      ¶ Sed nunc stat dubium: quia voluntas est 
      <lb ed="#V" n="57"/>ita naturalis perfectio: sicut intellectus: quare ergo non 
      <lb ed="#V" n="58"/>dicitur ita naturalis eius productio: sicut intellectus 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e225">
               <lb ed="#V" n="59"/>¶ Dico quod licet voluntas in perficiendo sit eque natura 
      <lb ed="#V" n="60"/>lis: sicut intellectus: non tamen in principiando: quia 
      intelle<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ctus coincidit in modum essentie connaturalem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e234">
      ¶ 
      Aliu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>dubium est: quomodo iste perfectiones subordinate. scilicet 
      <lb ed="#V" n="63"/>substantia. natura. essentia. quiditas possunt esse in essentia: cum 
      <lb ed="#V" n="64"/>fit simpliciter simplex.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e244">
      ¶ Dico quod licet simpliciter 
      sin<lb ed="#V" n="65" break="no"/>plex nullum quiditatiuum superius adminttat: bene 
      ta<lb ed="#V" n="66" break="no"/>men admittit tale predicatum: sicut differentia subalternata 
      <!--81.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>differentiam subalternantem: sicut superius dictum est de 
      <lb ed="#V" n="68"/>ente.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e260">
      ¶ Tunc restat dubium: si ista quatuor in deo 
      di<lb ed="#V" n="69" break="no"/>stinguuntur formaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e265">
      ¶ Dico quod sic: quia aliquid repu 
      <lb ed="#V" n="70"/>gnat deitati inquantum substantia: quod non inquantum 
      <lb ed="#V" n="71"/>natura: et aliquid inquantum natura: quod non 
      inquan<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tum essentia. Similiter repugnat ei aliquid inquantum 
      <lb ed="#V" n="73"/>essentia: quod non inquantum quiditas. valet. quod distinguitur in per 
      <lb ed="#V" n="74"/>sonis. Nam per quiditates relationum distinguuntur 
      di<lb ed="#V" n="75" break="no"/>uine persone.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e281">
      ¶ Sed adhuc videtur remanere dubium. vtrum 
      <lb ed="#V" n="76"/>omne naturale posset dici natura.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e286">
      ¶ Dico quod naturale in plus se 
      ha<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bet: quia in deo sunt plura naturalia: non tamen nisi vna natura: quia 
      <lb ed="#V" n="78"/>intellectus est naturalis: sed praecise non est natura. voluntas autem 
      <lb ed="#V" n="79"/>sicut dictum est: licet fit perfectio simpliciter: non tamen dicitur naturalis 
      inquan<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tum est principiatiua alicuius. eo quod non habet modum 
      natura<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lem. vnde eius principiatum non potest dici natum. 
      <lb ed="#V" n="82"/>ad 2m scilicet vtrum generatio diuina posset 
      <lb ed="#V" n="83"/>Quantum dici naturalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e304">
      ¶ Dico quod sicut 
      natura<lb ed="#V" n="84" break="no"/>le potest dici 4or modis. ita oportet respondere. Accipitur enim 
      <lb ed="#V" n="85"/>naturale: vt distinguitur contra supernaturale. Et isto modo generatio 
      diuina<lb ed="#V" n="86" break="no"/>non est naturalis. sed supernaturalis secundum Dion.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e314">
      ¶ Alio modo 
      acci<lb ed="#V" n="87" break="no"/>pitur vt distinguitur contra violentum. Et isto modo est naturalis. quia 
      <lb ed="#V" n="88"/>nullum violentum proprie est in diuinis: eo modo qua nullum 
      vio<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lentum est perpetuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e323">
      ¶ 3o modo vt distinguitur contra artificiale: et 
      <lb ed="#V" n="90"/>isto modo est est naturalis: quia licet verbum sit ars patris secundum Augu. en 
      <lb ed="#V" n="91"/>tamen producitur per artem. quia ars non respicit eternum: sed 
      <lb ed="#V" n="92"/>factibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e332">
      ¶ 4o modo vt distinguitur contra liberum. Et isto modo 
      <lb ed="#V" n="93"/>intellctur quaestio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e337">
      ¶ Et dico quod sic. quia sola productio spiritussanci 
      <lb ed="#V" n="94"/>in diuinis dicitur libera: secundum Aug. Uerum est quod aliquo 
      vo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lunt dicere: quod productio spiritussancti est eque naturalis sicut 
      <lb ed="#V" n="96"/>filii.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e346">
      ¶ Contra hoc est Aug. Nam secundum eum filius procedit quodo 
      <lb ed="#V" n="97"/>natus: non quomodo datus: et spiritussanctus quomodo datus: non 
      <lb ed="#V" n="98"/>non quomodo natus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e353">
      ¶ Pyla. etiam dicit quod natura est principium 
      ge<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nerandi. Ideo si spiritussanctus procederet per modum naturae: spiritussat 
      <lb ed="#V" n="100"/>ctus esset vere generatus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e361">
      ¶ Praeterea nama est principium natiuitatis: ergo 
      s<lb ed="#V" n="101" break="no"/>procederet per modum naturae esset et diceretur natus: tamen non est hoc 
      <lb ed="#V" n="102"/>tutum dicere: quia ad minus videtur esse contra auctoritates 
      sctoru<lb ed="#V" n="103" break="no"/>Ideo alii tenentes quod sit naturalis ponunt causam naturalitatis: quia 
      pro<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ductio filii est prima. sicut in naturalibus illa est naturalis quae est primas 
      <lb ed="#V" n="105"/>Et quia dicere praecedit spirare. dicere erit naturale.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e374">
      ¶ Contri 
      <lb ed="#V" n="106"/>hoc arguo. 4r. primo. quia creatio in creaturis est prima 
      produ<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ctio et generatio non est prima. ergo creatio erit naturalis. et generatio non 
      <lb ed="#V" n="108"/>erit naturalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e383">
      ¶ 2o actus imperatus in potentia intellectiua 
      <lb ed="#V" n="109"/>dicitur naturaliter gigni. cum tamen praesupponat actum liberum voluntatis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e388">
               <lb ed="#V" n="110"/>¶ 3o sic. quandocumque est aliquod suppositum: quod per idem principi 
      <lb ed="#V" n="111"/>um et eiusdem rationis formalis producit duo supposita. 
      <lb ed="#V" n="112"/>productiones sunt eiusdem rationis formalis. sicut producens 
      <lb ed="#V" n="113"/>vnum filium post alium: sed sic est in proposito: per te: quia non est 
      <lb ed="#V" n="114"/>differentia ex parte principii: ergo erunt in diuinis due productiones 
      <lb ed="#V" n="115"/>eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e404">
      ¶ 4o sic. Omnem negationem oportet resoluere 
      <lb ed="#V" n="116"/>in affirmationem: quia propositiones affirmatiue sunt priores 
      <lb ed="#V" n="117"/>ordine essentiali negatiuis: et affirmationes negationi 
      <lb ed="#V" n="118"/>bus. et continent causam negationis. sicut homo non est 
      asinu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>resoluiter in istas. homo est rationalis: et asinus est irrationalis 
      <lb ed="#V" n="120"/>Sic relationem oportet in absoluere scilicet in fundamentum et 
      ter<lb ed="#V" n="121" break="no"/>minum: quia ista superiora.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e420">
      ¶ Exemplum. quare isti 
      se<lb ed="#V" n="122" break="no"/>similes: statim fit resolutio ad absoluta. quia sunt 
      albi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cum ergo prioritas et posterioritas sint rationes relatiue: oportet 
      <lb ed="#V" n="124"/>eas resoluere in aliquid absolutum: et aliquid distinctum: 
      <lb ed="#V" n="125"/>eo quod relationes disquipearantie sunt: non ad ipsas 
      productio<lb ed="#V" n="126" break="no"/>nes: quia respectus sunt: ergo ad ipsa principium productiua. ergo oportet 
      di<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cere. quod propter principia productiua alia et alia: hec sit prior: et 
      <lb ed="#V" n="128"/>alia posterior: et hec sit naturalis. et alia libera: quod est 
      pro<lb ed="#V" n="129" break="no"/>positum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e441">
      ¶ Alii dicunt. quod ideo productio filii est naturalis. quia 
      <lb ed="#V" n="130"/>ab vno: sed productio spiritussancti: ideo non est naturalis: quia a 
      <lb ed="#V" n="131"/>duobus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e448">
      ¶ Sed contra. vbicumque principium productiuum est eiusdem 
      <lb ed="#V" n="132"/>rationis: pluralitas suppositorum non variat rationem forma 
      <!--82.xml-->
      <pb ed="#V" n="40-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>lem. Exemplum: calor existens in duobus sumppositis produceret 
      <lb ed="#V" n="2"/>eodem modo: sicut tantum in vno.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e464">
      ¶ Praeterea. vnitas et pluralitas non 
      <lb ed="#V" n="3"/>variant rationem formalem: sicut vnus homo et multi homines sun 
      <lb ed="#V" n="4"/>eiusdem rationis formtus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e471">
      ¶ Alii dicunt quod ideo productio filii est 
      natura<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lis. quia ipsa refert verbum in esse cognito per actum 
      intelligen<lb ed="#V" n="6" break="no"/>di inter seipsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e478">
      ¶ Contra. spiritusactus producitur in esse 
      co<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gnito per actum intelligendi terminatum ad ipsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e483">
      ¶ Praeterea in 
      <lb ed="#V" n="8"/>tellectus diuinus cognoscit intra se contingentia post 
      de<lb ed="#V" n="9" break="no"/>terminationem voluntatis diuine: et sic producit ea in esse 
      <lb ed="#V" n="10"/>cognito. Constat autem quod non naturaliter: quia sic necessario 
      eueni<lb ed="#V" n="11" break="no"/>rent.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e495">
      ¶ Ideo dico. quod ideo productio verbi est naturalis: quia a prin 
      <lb ed="#V" n="12"/>cipio naturali est scilicet a memoria fecunda que continet essentiam 
      <lb ed="#V" n="13"/>cum intellectu. quorum vtrumque principiat naturaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e502">
      ¶ Sed hic sunt 
      <lb ed="#V" n="14"/>difficul. Prima est cum: secundum te: essentia concurrat cum volun 
      <lb ed="#V" n="15"/>tate in productione spiritussancti. quae est libera: quodo potest esse 
      <lb ed="#V" n="16"/>principium naturale: et si sic: quare non ita bene productio spiritussancti dici 
      <lb ed="#V" n="17"/>tur esse naturalis: Dico quod modus agendin determinatur a causa per 
      <lb ed="#V" n="18"/>ticulari: licet enim voluntas diuina concurrat ad actum generatio 
      <lb ed="#V" n="19"/>nis creature et libere: tamen generatio dicitur naturalis propter principium 
      deter<lb ed="#V" n="20" break="no"/>minatum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e520">
      ¶ Aliter dico et melius. quia quandocumque duo 
      princi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pia concurrunt ad aliquid producendum. si vnum eorum contingens est: 
      <lb ed="#V" n="22"/>tota productio simul et productum erit contingens. sicut ex 
      al<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tera contingenti: et altera necessaria est ergo contingens simpliciter. 
      <lb ed="#V" n="24"/>Similiter in composito mteam est incorruptibilis: forma autem est 
      cor<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ruptibilis: totum compositum est corruptibile. Nam sic est in 
      <lb ed="#V" n="26"/>omnibus quod tam productio quam productum semper sequitur debiliorem 
      <lb ed="#V" n="27"/>partem. Tiberum autem et naturale sic se habent: quod si mille necessario 
      <lb ed="#V" n="28"/>causare concurrant ad vnum effectum: et vna sit libera. totum 
      produ<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ctum erit liberum. Ticet ergo essentia in productione 
      spiritussan<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cti concurrat: tamen quia voluntas qua concurrit est libera: hinc est quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>totum habet esse liberum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e546">
      ¶ Sed tunc remanet dubium: quomodo volun 
      <lb ed="#V" n="32"/>tas adueniens essentie facit ipsam principiare libere: cum 
      <lb ed="#V" n="33"/>ipsa ex se fit principium naturale. Dico quod sicut in creatis aliquid  
      <lb ed="#V" n="34"/>quod ex se est principium productiuum necessarium: potest tamen principiare 
      con<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tingenter: propter aliud et aliud principium contingens cum eo concurrens 
      <lb ed="#V" n="36"/>sic principium necessarium et naturale cuiusmodi est essentia: propter 
      cor<lb ed="#V" n="37" break="no"/>cursum principii liberi cuiusmodi est voluntas: poterit 
      pri<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cipiare libere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e564">
      ¶ Sed aliud dubium est. quare voluntas et 
      <lb ed="#V" n="39"/>intellectus non concurrunt ad aliquod principiatum sicut 
      duo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>particularia et sufficientia: sicut quodlibet eorum cum essentia¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e571">
               <lb ed="#V" n="41"/>¶ Dico quod quanuis cum principio vniversali particulare principium possit 
      com<lb ed="#V" n="42" break="no"/>currere vel econverso. tamen duo principia particlsraria et sufficientia: quod 
      <lb ed="#V" n="43"/>libet in suo genere non possunt concurrere. sicut duo 
      homi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nes particulares non possunt concurrere ad 
      generatio<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nem hominis: sed sol et homo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e585">
      ¶ Sed quare 
      volun<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tas non habet vnum principiatum et intellectus aliud: et 
      <lb ed="#V" n="47"/>essentia aliud:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e592">
      ¶ Dico quod si quodlibet istorum esset principium 
      <lb ed="#V" n="48"/>simpliciter: tunc bene esset dubium: sed dico quod duo illorum 
      <lb ed="#V" n="49"/>coincidunt in idem principium: et faciunt vnum princi 
      <lb ed="#V" n="50"/>pium scilicet intellectus cum essentia. et voluntas cum 
      essen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tia: et in productionibus obiectiuis obiectum: sine 
      po<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tentia non potest aliquid producere. Et ideo oportet 
      sem<lb ed="#V" n="53" break="no"/>per potentiam concurrere. Nunc autem ille 
      productio<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nes diuine sunt obiectiue. et ideo essentia non potest 
      ni<lb ed="#V" n="55" break="no"/>si cum potentus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e612">
      ¶ Aliud dubium quare verbum 
      no<lb ed="#V" n="56" break="no"/>strum est liberum: cum producatur a potentia 
      intelle<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ctiua cum obiecto. Dico quod verbum nostrum numquam est liberum 
      <lb ed="#V" n="58"/>nisi fit imperatum a voluntate: et tunc fit liberum 
      alte<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ro principio ab illis duobus concurrente.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e623">
      ¶ Aliud 
      du<lb ed="#V" n="60" break="no"/>bium est. quod si propter concursum vnius cause libere totum 
      <lb ed="#V" n="61"/>est liberum: sequitur quod productio nulla erit in 
      creatu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ra: nisi libera: quia in omni effectu concurrit voluntas 
      di<lb ed="#V" n="63" break="no"/>uina: que mere libere principiat. Dico quod licet omnes 
      effe<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ctus naturales creaturarum sint secundum quid necessarii. 
      <lb ed="#V" n="65"/>sunt tamen contingentes simpliciter propter concursum 
      volun<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tatis diuine contingenter causantis. Eodem modo dico de libet 
      <!--82.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>tate simpliciter: licet effectus particulares in comparatione ad causas 
      <lb ed="#V" n="68"/>particulares sint contingentes vel naturales. non tamen possunt esse mere 
      <lb ed="#V" n="69"/>naturales: quia ab aliqua causa libera concauntur. Et sic patet quod non est 
      im<lb ed="#V" n="70" break="no"/>conueniens quod vnus et idem effectus respectu vnius causae potentie. 
      <lb ed="#V" n="71"/>fit esse naturalis: et respectu alterius possit esse liber.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e656">
      ¶ Sd 
      <lb ed="#V" n="72"/>tunc queritur quare spiritussanctus non potest dici naturaliter 
      productu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>respectu essentie: et libem respectu voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e663">
      ¶ Dico quod 
      <lb ed="#V" n="74"/>quia i creaturis duo principia concurrunt simpliciter. hinc est quod 
      <lb ed="#V" n="75"/>due actiones concurrunt simpliciter. tunc vna erit libera. et 
      <lb ed="#V" n="76"/>altera naturalis. nec est repugnantia. et per consequens effectus vtram 
      <lb ed="#V" n="77"/>quam denominationem recipiet. In deo autem quia illa princi 
      <lb ed="#V" n="78"/>pia identice sunt eadem. hinc est quod eadem numero 
      rela<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tio. et idem numero respectus productionis potest 
      fun<lb ed="#V" n="80" break="no"/>dari et fundatur in eis. non potest autem idem respectus vel ea 
      <lb ed="#V" n="81"/>dem productio dici libera et naturalis: quia contradictio est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e684">
      ¶ Alia 
      <lb ed="#V" n="82"/>difficultas. quare intellectus non determinat essentiam ad 
      pro<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ducendum per modum intellectus sicut voluntas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e691">
      ¶ Di 
      <lb ed="#V" n="84"/>co quod intellectus vt distinguitur ab essentia solum 
      ha<lb ed="#V" n="85" break="no"/>bet modum nature sicut essentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e28273-d1e698">
      ¶ Ad auctoritatem 
      <lb ed="#V" n="86"/>in principio patet per iam dicta. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>