<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="127-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e94653"><!-- l1d43-44q2 -->
            <head xml:id="FrMS88-e94653-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e111">
      Quaestio. ii. 
      <lb ed="#V" n="101"/>quero. Utrum 
      incompos<lb ed="#V" n="102" break="no"/>Ecundo sibilitas rei fiende 
      suma<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tur ex parte dei. Quod non. quia est 
      omni<lb ed="#V" n="104" break="no"/>potens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e122">
      ¶ Contra. ab eodem est possibi 
      <lb ed="#V" n="105"/>litas rei et eius oppositum. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="106"/>quattuor modi dicendi. Aliquin enim 
      <lb ed="#V" n="107"/>hic sunt dicunt. quod totum prouenit ex parte 
      crea<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ture fiende. quia deus quantum est ex se posset: sed creatu 
      <lb ed="#V" n="109"/>ra non est capax: sicut deus posset facem quantum est ex 
      <lb ed="#V" n="110"/>se creaturam infinitam: sed tamen quia creatura non est 
      <lb ed="#V" n="111"/>capax infinitatis. ideo hoc est impossibile. NRatio autem 
      <lb ed="#V" n="112"/>generalis est. quia omnis defectus prouenit ex parte 
      crea<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ture: et non ex parte dei.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e144">
      ¶ Alii dicunt oposium. quia 
      ante<lb ed="#V" n="114" break="no"/>creationem nihil est nisi deus: et ideo ante creationem 
      <lb ed="#V" n="115"/>non est nisi denominatio extrinseca. et ideo oportet ad hoc 
      <lb ed="#V" n="116"/>deuenire: quod ideo chimera non est producibilis: quia 
      <lb ed="#V" n="117"/>deus non habet virtutem producendi. Alie autem 
      crea<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ture ideo sunt producibiles: quia deus habet virtutem 
      <lb ed="#V" n="119"/>producendi. Tota autem ratio est. quia ante creationem 
      <lb ed="#V" n="120"/>nihil est quod dicatur pruducibile vel non producibile 
      <lb ed="#V" n="121"/>simpliciter. Alii dicunt. quod hoc prouenit ex vtroque: si 
      <lb ed="#V" n="122"/>cut enim possibilitas rei fiende prouenit: quia deus 
      <lb ed="#V" n="123"/>habet vim productiuam eius: et ipsa habet producibili 
      <lb ed="#V" n="124"/>tatem. Ita impossibilitas prouenit ex eo quod deus non 
      <lb ed="#V" n="125"/>potest facere: et ipsa non potest fieri. Alii dicut. quod hic non 
      <lb ed="#V" n="126"/>est causa querenda: quia necessarium est quod aliquid sit 
      ro<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ducibile: et aliquid sit productiuum: necesse est etiam quod 
      <lb ed="#V" n="128"/>impossibilia sint improducibilia. Sed nullum istorum 
      mo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>dorum dicendi intelligo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e181">
      ¶ Ideo contra eos arguo i 
      <lb ed="#V" n="130"/>contra primum arguo quadrupliciter. Primo sic. Impossibile est 
      <lb ed="#V" n="131"/>quod aliquod motiuum sit motiuum nisi respectu alicuius 
      <lb ed="#V" n="132"/>mobilis. ergo a simili impossibile est quod aliquod productiuum fi¬ 
      <!--257.xml-->
      <pb ed="#V" n="127-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>productiuum nisi respectu alicuius producibilis: alias es 
      <lb ed="#V" n="2"/>set productiuum improducibile: sed. per te. deus habet vim 
      produ<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ctiuam infinitatis: ergo infinitum est producibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e204">
      ¶ 2o sic. Ni 
      <lb ed="#V" n="4"/>hil dabet poni frustra: maxime in deo: sed si in deo esset vis 
      pro<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ductiua: et nihil esset producibile: tunc esset illa vis frustra 
      <lb ed="#V" n="6"/>deo. quia frustra est illa potentia quae non reducitur ad actum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e213">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="7" break="no"/>firmatur. quia producens non potest esse producens nisi respectu ali 
      <lb ed="#V" n="8"/>cuius producti ergo productiuum non potest esse productiuum nisi 
      <lb ed="#V" n="9"/>respectu alicuius producibilis. Antecedens patet consequentia est 
      manife<lb ed="#V" n="10" break="no"/>sta. quia sicut se habet producens ad productiuum: ita productiuum 
      <lb ed="#V" n="11"/>ad producibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e226">
      ¶ 3o. Omnis potentia sufficiens et perfecta que non 
      <lb ed="#V" n="12"/>potest exire in actum est impedita: sed nulla potentia in deo 
      <lb ed="#V" n="13"/>est impedita: ergo potest exire in actum: hoc autem est impossibile: ni 
      <lb ed="#V" n="14"/>si aliquid dicatur producibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e235">
      ¶ 4o sic. sicut intelligibile est obiectum 
      <lb ed="#V" n="15"/>adequatum intellectus: ita producibile est adequatum obiectum 
      po<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tentie productiue. sed ad hoc quod deus: intelligat necessario 
      re<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quiritur intelligibile: vel etiam ad hoc quod intellectus possit 
      <lb ed="#V" n="18"/>intelligere. ergo oportet esse aliquid producibile: si aliquid dbeat 
      <lb ed="#V" n="19"/>produci: vel si aliquid est productiuum. Ideo videtur mihi quod 
      im<lb ed="#V" n="20" break="no"/>plicat contradictionem quod aliquid fit productiuum nisi aliquid sit 
      <lb ed="#V" n="21"/>producibile. Illud aut est ens in potentia obiectiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e253">
      ¶ 2o arguitur 
      <lb ed="#V" n="22"/>contra 2m sic. Possibile et impossibile contradicunt. Aut ergo 
      crea<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tura est ex natam sua producibilis: et tunc ex parte dei potes 
      <lb ed="#V" n="24"/>rit produci. Aut non est producibilis. et tunc sequitur quod ex parte 
      <lb ed="#V" n="25"/>dei non poterit produci.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e264">
      ¶ 3o contra 3m modum. quia non videtur 
      <lb ed="#V" n="26"/>dicere nisi idem per idem. Cum enim queritur quare potest hoc 
      <lb ed="#V" n="27"/>fieri et illud non: Respondetur. quia deus potest hoc facere 
      <lb ed="#V" n="28"/>et illud potest fieri. Et ex alia parte. quia deus non potest hoc 
      fa<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cere. et hoc non potest fieri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e276">
      ¶ 4o contra 4m modum. quia 
      <lb ed="#V" n="30"/>licet contra necessario sit vera. tamen querimus causam inferentem. Eodem 
      <lb ed="#V" n="31"/>modo hic non enim querimus causam effectiuam quare hoc sit 
      <lb ed="#V" n="32"/>pruducibile: sed querimus causam que redditiua sit rationis 
      <lb ed="#V" n="33"/>istius veritatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e287">
      ¶ Dico ergo quod res ex sua ratione 
      for<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mali habet quod sit producibilis: quia producibilitas est per se 
      <lb ed="#V" n="35"/>passio eius scilicet rei producibilis. et ideo ex quiditate hominis: 
      <lb ed="#V" n="36"/>qui cognosceret eam posset demonstrare quod esset creabilis. 
      <lb ed="#V" n="37"/>Eodem modo de producibilitate: sicut ex quiditate hominis 
      <lb ed="#V" n="38"/>posset demonstrari quod est risibilis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e300">
      ¶ Quantumcumque enim 
      crea<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tio siue productio: siue actus ridendi homin accidant tamen 
      <lb ed="#V" n="40"/>aptitudines naturales ad ista de eo possunt demonstrari. Quando 
      <lb ed="#V" n="41"/>ergo queritur causa passionis non dicitet alia causa 
      assigna<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ri nisi diffinitio rei formalis. Et ideo quare deus est 
      pro<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ductiuus: cognoscens dei quiditatem: posset 
      demonstra<lb ed="#V" n="44" break="no"/>re. Similiter quare res est producibilis: ex quiditate ipsi 
      <lb ed="#V" n="45"/>rei. Eodem modo de impossibilitate. Supposito enim quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>habeant talia impossibilia quiditates: sicut supponimus 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod habeant rationes formales. Tunc dico. quod ex ratione 
      <lb ed="#V" n="48"/>formali chimere potest ostendi quod non est producibilis. In 
      <lb ed="#V" n="49"/>incompossibilibus autem patet magis euidenter: ex ratio 
      <lb ed="#V" n="50"/>ne enim formali nigredinis potest demonstrari quod ipsa est 
      <lb ed="#V" n="51"/>albedini incompossibilis. posito quod ita sit. Si aut non tunc 
      <lb ed="#V" n="52"/>accipiatur in aliis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e333">
      ¶ Sed contra ista arguo. Primo. quia 
      <lb ed="#V" n="53"/>passio conueniens multis. oportet quod habeat aliquam ratione 
      <lb ed="#V" n="54"/>communem: sed producibilitas conuenit omnibus creaturis 
      <lb ed="#V" n="55"/>ergo per aliquam rationem communem: non ergo ratio propria 
      <lb ed="#V" n="56"/>cuiuslibet creati erit ratio istius passionis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e344">
      ¶ 2o sic. 
      Om<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nis respectus dependet a termino et a fundamento: sed 
      pro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ducibilitas dicit respectum: terminus autem ipsius est 
      pro<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ductiuitas: ergo dependet a productiuitate: et per consequens pro 
      <lb ed="#V" n="60"/>ductiuitas est prima causa producibilitatis creature. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e355">
               <lb ed="#V" n="61"/>¶ 3o. quia deus in genere cause exemplaris causat res in 
      <lb ed="#V" n="62"/>potentia obiectiua: sed ipsa potentia obiectiua non est nisi ipsuam 
      <lb ed="#V" n="63"/>producibilitas. ergo illa producibilitas a deo causatur. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e365">
               <lb ed="#V" n="64"/>¶ Ad primum dico. quod illa regula est vera de passionibus non 
      <lb ed="#V" n="65"/>transcendentibus: non tamen est vera de passionibus 
      tran<lb ed="#V" n="66" break="no"/>scendentibus. Nam simpliciter simplicibus et primo di¬ 
      <!--257.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>uersis non est quiditas communis: alioquin contradictio 
      inclu<lb ed="#V" n="68" break="no"/>deretur. tamen hoc non obstante alique passiones 
      commu<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nes eis insunt. quia simplicitas et primo diuersitas possunt 
      <lb ed="#V" n="70"/>demonstrari de eis per quiditates earum. Ita dico in 
      <lb ed="#V" n="71"/>proposito. quod producibilitas est passio conueniens homini. 
      <lb ed="#V" n="72"/>et angelo et omnibus creaturis. Non oportet tamen per communem 
      <lb ed="#V" n="73"/>rationem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e394">
      ¶ Ad 2m dico. quod relatio formalis dependet 
      <lb ed="#V" n="74"/>a termino: sed non fundamentalis. quia deus nec aliquid 
      in<lb ed="#V" n="75" break="no"/>deo potest aliquo modo dependere. Deus tamen habet vere 
      <lb ed="#V" n="76"/>vim productiuam respectu alterius a se: et sic ad aliud. est 
      <lb ed="#V" n="77"/>ista ratio autem videtur pullulare a natura fundamenti: 
      <lb ed="#V" n="78"/>eo modo quo passio pullulat a subiecto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e407">
      ¶ Ad 3m 
      di<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cumo quod ante omne creari in creatura esse: quia ante illud quod 
      <lb ed="#V" n="80"/>est ad aliud oportet preintelligere illud quod est ad se. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Unde oportet ad aliud et rationem relatiui in ad se et 
      <lb ed="#V" n="82"/>in rationem absoluti resoluere. Illud autem absolutum 
      <lb ed="#V" n="83"/>quod intelligitur praeuenire omnem causalitatem: intelligo esse 
      <lb ed="#V" n="84"/>quiditatem in qua omnis talis respectus fundatur. Ideo 
      di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>co quod quiditas secundum quod abstrahit ab omni respectu: et vt est 
      <lb ed="#V" n="86"/>depurata ab omni eo quod non est quiditas: nec est creata 
      <lb ed="#V" n="87"/>nec non creata. Tunc quando dicitur esse quod habet a deo 
      <lb ed="#V" n="88"/>habet: dico quod adhuc preintelligitur in sua quiditate. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e94653-d1e431">
               <lb ed="#V" n="89"/>¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>