<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="61-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e44714"><!-- l1d12q2 -->
            <head xml:id="FrMS88-e44714-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e111">
      Quaestio. ii. 
      <lb ed="#V" n="36"/>pater eternus prius originis 
      <lb ed="#V" n="37"/>Tum ne producat: vel spiret spiri 
      <lb ed="#V" n="38"/>tumsanctum quam filius. Quod non. In hac 
      trini<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tate nihil prius aut posterius secundum Athana¬ 
      <lb ed="#V" n="40"/> sium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e124">
      ¶ Contra. Aug. de triplici 
      habitacu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lo. videbimus in patria quod pater praecedit filium origine.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e129">
      ¶ hic 
      <lb ed="#V" n="42"/>prae videndum est quid sit ordo origis. 2o de principali quaesito. 
      <lb ed="#V" n="43"/>ad primum dicitur. quod ordo originis 
      <lb ed="#V" n="44"/>Quantum nihil aliud est quam ipsa origo: per 
      ho<lb ed="#V" n="45" break="no"/>enim solum dicitur vnum posterius origine alio quia est 
      ab<lb ed="#V" n="46" break="no"/>illo: et prius est a quo est aliud. Sed illud non intelligo 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e142">
               <lb ed="#V" n="47"/>¶ Ideo arguo contra hoc quadrupliciter. Primo sic 
      <lb ed="#V" n="48"/>Impossibile est creditum et non creditum esse omnino idem. sed 
      cre<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ditum est ab omnibus catholicis esse in deo originem: si 
      <lb ed="#V" n="50"/>cut enim articulus sidei tenetur: multi autem veri 
      fi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>deles negant ordinem qualemcumque etiam originis: ergo non 
      <lb ed="#V" n="52"/>est idem ipsa origo et ordo originis: sed aliqualiter 
      dis<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ferunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e161">
      ¶ 2o sic. Impossibile est idem esse medium 
      demon<lb ed="#V" n="54" break="no"/>strationis et conclusionis predicatum: sed per originem 
      <lb ed="#V" n="55"/>probamus ordinem: ergo origo non est idem quod ordo. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Maior est manifesta: quia nihil probatur per seipsum. 
      <lb ed="#V" n="57"/>Minor etiam patet: quia per hoc quod filius est a patre. 
      pro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bamus filium esse posteriorem patre. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e174">
      ¶ 3o sic. 
      <lb ed="#V" n="59"/>quandocumque aliquid repugnat alicui inquantum. a. quod non 
      <lb ed="#V" n="60"/>repugnat sibi inquantum. b. necessario a. et. b. non sunt in 
      <lb ed="#V" n="61"/>co idem. sed filio inquantum genitus repugnat spirari: in 
      <lb ed="#V" n="62"/>quantum autem posterior origine non repugnat: ergo 
      ne<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cessario esse posteriorem: et esse genitum non sunt omnino 
      <lb ed="#V" n="64"/>idem: et per consequens nec ordo et origo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e190">
      ¶ Confirmatur. quia 
      <lb ed="#V" n="65"/>quandocumque aliquid est eiusdem rationis in aliquibus: 
      <lb ed="#V" n="66"/>impossibile est quod sit idem omnino cum illis que ratione distin¬ 
      <!--125.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>guuntur in eis: sed esse ab alio: vel esse posterius 
      ori<lb ed="#V" n="68" break="no"/>gine: vt sic: est eiusdem rationis in filio et spiritusancto: ori 
      <lb ed="#V" n="69"/>gines autem istorum specie vel quasi specie distinguuntur 
      <lb ed="#V" n="70"/>ilicet siliatio et spiratio passiua: ergo origo et ordo inter per 
      <lb ed="#V" n="71"/>sonas diuinas necessario distinguuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e212">
      ¶ 4o sic. 
      commu<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nicabile et incommunicabile ex natura rei distinguuntur. 
      <lb ed="#V" n="73"/>sed posterioritas originis comnicatur: quia est eiusdem 
      ratio<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nis in filio et spiritusancto: filiatio autem incommunicabilis est: 
      <lb ed="#V" n="75"/>ergo distinguitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e223">
      ¶ Ideo videtur mihi dicendum quod sicut ordo 
      <lb ed="#V" n="76"/>nature aut perfectionis non est ipsa natura: aut 
      perfe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>fectio: sed habitudo inter talia extrema que talem 
      ordi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nem habent: ita ordo originis est habitudo inter ipsas ori 
      <lb ed="#V" n="79"/>gines: vel inter ea que ipsis originibus referuntur 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e234">
               <lb ed="#V" n="80"/>¶ Sed dubium est: quia nimis videntnr relationes 
      mul<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tiplicari: si supra ipsas origines fundetur ordo qui est 
      <lb ed="#V" n="82"/>habitudo: vel quidam respectus. Dico quod necessario 
      po<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nere cogimur aliquos respectus in istis relationibus: 
      <lb ed="#V" n="84"/>certum enim est quod filiatio distinguitur a spiratione 
      pas<lb ed="#V" n="85" break="no"/>siua: que quidem distinctio non omnino est ipsa filiatio: quia 
      <lb ed="#V" n="86"/>distinctio respicit pro termino illud a quo distinctum 
      di<lb ed="#V" n="87" break="no"/>stinguitur distinctione ipsa: sed filiatio non respicit 
      pro<lb ed="#V" n="88" break="no"/>termino ipsam spirationem passiuam: sed precise ipsum 
      pa<lb ed="#V" n="89" break="no"/>trem: ergo oportet ponere tales respectus: sed hoc non est 
      <lb ed="#V" n="90"/>inconueniens: eo quod non ponuntur actuales vel 
      forma<lb ed="#V" n="91" break="no"/>les: sed solum fundamentales.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e264">
      ¶ Sed dices quome 
      <lb ed="#V" n="92"/>do comparatur ordo originis ad ipsas origines vel 
      re<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lationes. Dico quod ordo originis ita comparatur ad ipsas 
      <lb ed="#V" n="94"/>origines. sicut passio ad ipsum subiectum: sicut enim 
      <lb ed="#V" n="95"/>ex ratione formali alicuius subiecti demonstratur propria 
      <lb ed="#V" n="96"/>passio illius subiecti de eo sic ex ratione originis 
      demon<lb ed="#V" n="97" break="no"/>stratur ordo originis inter origines. 
      <lb ed="#V" n="98"/>2o oportet insistere circa quesitum. Utrum scilicet in 
      di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>Nuc uinis sit talis ordo originis sicut expositus est. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e284">
               <lb ed="#V" n="100"/>¶ Et quantum ad hoc sunt hic quatuor inquirenda. Primi 
      <lb ed="#V" n="101"/>est. si in diuinis est ordo originis. 2m si in diuinis 
      pa<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ter est prior origine filio. 3m si in illo priori originis 
      <lb ed="#V" n="103"/>quo pater precedit filium competit patri aliqua 
      opera<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tio. vel si pater prius origine spirat spiritumsanctum quam filius. 4 
      <lb ed="#V" n="105"/>si pater prius origine producit filium quam spiritumsanctum 
      <lb ed="#V" n="106"/>ad primum dicitur communiter quod in diuinis est 
      <lb ed="#V" n="107"/>Quantum vere ordo origis: nam vbicumque sunt 
      <lb ed="#V" n="108"/>aliqua distincta nisi sint ordinata necessario. sunt 
      confu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sa. sed persone sunt distincte. ergo ordinate: quia non sunt 
      confu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>se: ergo etc. Isti tamen communi dicto applicantur duo dicta. 
      Pri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mum est. quod licet sit ordo: non tamen prius et posterius. 
      <lb ed="#V" n="112"/>2m quod licet sit ordo: et cum hoc primum et 2m et 3m: tamen non est ibi 
      <lb ed="#V" n="113"/>prius et posterius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e317">
      ¶ Sed contra primum dictum applica 
      <lb ed="#V" n="114"/>tum arguo. 4r. Primo sic. Quandocumque est aliqua passio 
      ali<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cuius subiecti disiuncta: impossibile est quod inueniatur subiectum vel 
      <lb ed="#V" n="116"/>pars subiectiua illius subiecti sine altera parte illius 
      pas<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sionis difiuncte: hoc patet de substantia respectu corporei et in 
      <lb ed="#V" n="118"/>corporei: et de numero respectu paris et imparis: sed 
      <lb ed="#V" n="119"/>prius et posterius est passio disiuncta ordims vel rerum 
      <lb ed="#V" n="120"/>ordinatarum: ergo impossibile est innuenire ordinem vel 
      ordi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nata sine altero illorum scilicet vel priori vel posteriori.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e337">
      ¶ Con 
      <lb ed="#V" n="122"/>firmatur per Augu. 19 de ciui. qui dicit. quod prius et po 
      <lb ed="#V" n="123"/>sterius talem habent habitudinem ad ordinem qualem 
      <lb ed="#V" n="124"/>par et impar ad numerum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e346">
      ¶ 2o sic nullum commune diuisum 
      <lb ed="#V" n="125"/>per differentias potest inueniri in rerum natura sine altera illarum. hoc 
      <lb ed="#V" n="126"/>patet inductiue in substantia et in aliis: sed ordo diuiditur per 
      <lb ed="#V" n="127"/>prius et posterius tamquam per differentias oppositas: probo. 
      nam<lb ed="#V" n="128" break="no"/>certum est quod prius et posterius ex opposito distinguum. 
      <lb ed="#V" n="129"/>tur: sed omnia huius opposita ad aliquod commne 
      reducun<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tur: hoc non est aliud nisi ordo. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e362">
      ¶ 3o sic. vbicum 
      <lb ed="#V" n="131"/>que non est simultas omnimoda: ibi necessario est prius et 
      <lb ed="#V" n="132"/>posterius: sed vbi est ordo ibi non potest esse simultas 
      <!--126.xml-->
      <pb ed="#V" n="62-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>enimoda: ergo si in diuinis est ordo: necessario ibi erit prius 
      <lb ed="#V" n="2"/>et posterius. Maior est manifesta propter rationem oppositionis 
      <lb ed="#V" n="3"/>Minorem declaro. Ordo enim est habitudo disquiperantie 
      quao<lb ed="#V" n="4" break="no"/>non potest esse inter illa quae sunt eiusdem rationis secundum quod huiomo. Si 
      <lb ed="#V" n="5"/>multas autem est relatio equiperentie que fundatur super vnum: 
      <lb ed="#V" n="6"/>vel loco: vel tempore: vel natura: et sic de aliis: ergo cum relatio 
      disquipen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tie non possit ese inter extrema relationis equiperentie 
      inquan<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tum talia. si ordo est inter persouas diuinas: sequitur necessario quod 
      <lb ed="#V" n="9"/>ibi non erit omnimoda simultas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e396">
      ¶ 4o sic. in quocumque 
      ordi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ne essentiali est innuenire primum. necessario ibi est innuenire 
      <lb ed="#V" n="11"/>vltimum: quia si non: tunc esset processus in infinitum: sed in 
      di<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uinis est innuenire primam personam: ergo erit innuenire 
      po<lb ed="#V" n="13" break="no"/>stremam: vel ibi erunt infinite persone.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e407">
      ¶ Si dicas quod est 
      <lb ed="#V" n="14"/>deuenire ad tertiam: et sic non est processus in infinitum. Il 
      <lb ed="#V" n="15"/>la autem 3a non est vltima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e414">
      ¶ Contra. negando propositum 
      com<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ceditur propositum: si post tertiam nulla sit. ergo ipsa est vltima: 
      <lb ed="#V" n="17"/>et cum 3a sit: per consequens vltima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e421">
      ¶ 2m dictum est quod in diuinis est 
      <lb ed="#V" n="18"/>dare primum 2m et 3m. sed tamen non prius et posterius. Et si hoc esset 
      <lb ed="#V" n="19"/>verum: tunc rationes facte licet concluderent quod istud sic esset: tamen 
      <lb ed="#V" n="20"/>non concludunt plus nisi quod ibi est primum etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e430">
      ¶ Sed contra dictum 
      <lb ed="#V" n="21"/>illud arguitur sic. quandocumque aliquid gradus sunt essentialiter 
      or<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dinati: vbi inuenitur posterior: et prior: sed gradum compara 
      <lb ed="#V" n="23"/>tiuus et suplatiuus sunt essentialiter ordinati. Supelatiuum 
      <lb ed="#V" n="24"/>autem est posterior respectu comparatiue: ergo etc. Constat 
      <lb ed="#V" n="25"/>autem quod prius est comparatiuum: et primum supelatiuum: ergo vbicumque 
      <lb ed="#V" n="26"/>erit primum necessario erit prius. hic nulla est euasio nisi 
      <lb ed="#V" n="27"/>dicatur: sicut videtur dicere vnus doctor quod primum non est superlatiuum: 
      <lb ed="#V" n="28"/>sed positiuum: prius autem comparatiuum: ideo non sequitur 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e450">
               <lb ed="#V" n="29"/>¶ Sed contra hoc arguitur 4r. contra illud dictum de significato 
      vo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cabuli. Primo arguo grammaticaliter. 2o logicaliter. 
      <lb ed="#V" n="31"/>3o naturaliter. 4o theologice. Primo grammaticaliter. Nam 
      <lb ed="#V" n="32"/>grammatica consueuit sic declinare pridem prior primum. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="33"/>Unde grammaticus dicit. quod quidam sunt nomina que sunt 
      ide<lb ed="#V" n="34" break="no"/>clinabilia in positiuo: sed in comparatiuo et suplatiuo de 
      <lb ed="#V" n="35"/>clinabilia: sicut prideme et prior et primus. In quocumque enim 
      <lb ed="#V" n="36"/>casu accipitur inuariabiliter pridem. prius et primum 
      ve<lb ed="#V" n="37" break="no"/>riantur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e473">
      ¶ 2o logice arguo sic. Togicus ponit. x. 
      <lb ed="#V" n="38"/>prima genera generalissima scilicet 2. praedicamenta. Constat autem quod 
      mul<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ta genera priora ponit: quia omnia genera intermedia inter 
      praedi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>camenta et genera proxima speciebus: sunt priora simpliciter. 
      <lb ed="#V" n="41"/>Tunc arguo sic. Maior est multitudo positiuorum et 
      con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>paratiuorum quam superlatiuorum: sed tantum sunt. x. genera prima: et tamen 
      <lb ed="#V" n="43"/>multa priora: ergo primum non est positiuum: quia omne prius esse 
      <lb ed="#V" n="44"/>primum: et non econverso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e491">
      ¶ 3o naturaliter arguo sic. Namlis philosophus docet 
      <lb ed="#V" n="45"/>et demonstrat quod est dare vnum primum mouens. Constat autem 
      <lb ed="#V" n="46"/>quod secundum eum multa sunt priora: ergo necessario primum est posterius 
      <lb ed="#V" n="47"/>essentialiter quam sit prius: et sic propositum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e500">
      ¶ 4o sic 
      theolo<lb ed="#V" n="48" break="no"/>gice: beatus Dion. de angelica hierarchia. In 
      quoli<lb ed="#V" n="49" break="no"/>bet ordine est procedere a posteriori ad prius et vsque ad 
      <lb ed="#V" n="50"/>vnam hierarchiam: et finaliter est dare vnum seraph. qui 
      <lb ed="#V" n="51"/>simpliciter est primus: et super omnes. Constat autem quod ibi sunt prio 
      <lb ed="#V" n="52"/>res multi: quia omnes preter insimum vsque ad primum: hoc patet. quia 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod perssuperabundantiam dicitur vni soli conuenit. Similiter in 
      vno<lb ed="#V" n="54" break="no"/>quoque genere est dare vnum primum: et multa priora.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e518">
      ¶ Ideo 
      <lb ed="#V" n="55"/>conuictus ratione. Dico quod cum in diuinis sit ordo: et secundum 
      il<lb ed="#V" n="56" break="no"/>os est dare primum 2m et 3m. ibi erit prius et posterius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e525">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="57"/>confirmatur. quia omnes difficultates que siunt in 
      arguen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>do: assumendo prius: eedem eque concludunt 
      assumen<lb ed="#V" n="59" break="no"/>do primum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e534">
      ¶ Istud confirmatur secundum Augu. secundum quod 
      <lb ed="#V" n="60"/>fuit allegatum ad principale: quia de triplici habitaculo 
      <lb ed="#V" n="61"/>dicit: quod in patria videbimus. quod pater est prior originis 
      <lb ed="#V" n="62"/>ne filio: quia subiectum esse nequit sine passione. Ordo autem 
      <lb ed="#V" n="63"/>origis: aut est hoc ab hoc: aut est passio istarum originum. 
      <lb ed="#V" n="64"/>ad 2m princinpaliter inquirendum. Utrum scilicet 
      <lb ed="#V" n="65"/>Quantum pater sit prior origine filio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e551">
      ¶ Dico ad 
      <lb ed="#V" n="66"/>hoc sicut dicit doctor noster quod sic: et persuadetur sic. vbicumque est 
      <!--126.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>hoc ab hoc. illud a quo est hoc. est prius origine: et illud 
      <lb ed="#V" n="68"/>quod est ab eo est posterius: sed in diuinis pater et filius sic se 
      <lb ed="#V" n="69"/>habent quod filius est a patre: ergo pater est prior: quia est a quo aliud: et 
      <lb ed="#V" n="70"/>filius est posterior origine: quia est quod ab alio. Ista veritas 
      <lb ed="#V" n="71"/>confirmatur per beatum Aug. quae dicit per de tritat quod nulla res est 
      <lb ed="#V" n="72"/>que seipsam gignat: et nulla ratio de mundo potest assignari 
      <lb ed="#V" n="73"/>nisi quod idem esset prius seipso: nam si illud non esset inconueniens 
      <lb ed="#V" n="74"/>esset possibile quod aliquid gigneret prius existens seipsum 
      poste<lb ed="#V" n="75" break="no"/>rius existens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e580">
      ¶ Sed tamen quia Aug. non reddit explicite illam 
      <lb ed="#V" n="76"/>causam: adduco tibi Ans. in mono. primo. Intellectus inquit 
      <lb ed="#V" n="77"/>An. non capit. quod idem det sibi esse: quia tunc idem esset prius 
      <lb ed="#V" n="78"/>seipso: pater autem dat esse filio: quare non est inconueniens quod aliquid  
      <lb ed="#V" n="79"/>sit prius alio: ideo pater distinguitur a filio cui dat esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e591">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="80"/>contra istam veritatem sic confirmatam scilicet quod pater sit prior origine: 
      im<lb ed="#V" n="81" break="no"/>statur 4r. Primo sic. In illo priori origine in quo pater est 
      <lb ed="#V" n="82"/>prior filio: aut filius habet esse: aut non: si sic: cum illud quod habet esse 
      <lb ed="#V" n="83"/>pro aliquo primo signo in 2o signo posteriori non producitur: 
      fi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lius non producetur: et pera filii esset prior tunc seipso: quia est 
      po<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sterior patre.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e607">
      ¶ Si dicatur quod non habet esse: et loquor de esse 
      sim<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pliciter: sequitur necessario quod accipiet esse simpliciter post nin 
      <lb ed="#V" n="87"/>esse simpliciter: quod est proprium creature.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e614">
      ¶ 2o sic. si in illo prio 
      <lb ed="#V" n="88"/>ri originis filius non est: istud non esse non habet a patre: quia pater 
      <lb ed="#V" n="89"/>non est prinium non essendi: ergo oportet quod non esse istud habeat 
      <lb ed="#V" n="90"/>a se: sed omne illud quod a se habet non esse: est de se possibile non esse 
      <lb ed="#V" n="91"/>quia sibi ex se non repugnat non esse: filius ergo erit contingens 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e625">
               <lb ed="#V" n="92"/>¶ 3o sic. in quocumque signo pater est: pater generat: sed  
      <lb ed="#V" n="93"/>dicitur est pater in primo signo: ergo in primo signo pater ge 
      <lb ed="#V" n="94"/>nerat. Tunc sic: aut generat aliquid: aut nihil: non est dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>nihil: quia nihil generare est non generare: ergo aliquid: et 
      <lb ed="#V" n="96"/>illud est filius. ergo filius est pro primo signo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e639">
      ¶ 4o. 
      Il<lb ed="#V" n="97" break="no"/>la signa originis sunt in eodem instanti eternitatis: sed 
      <lb ed="#V" n="98"/>in primo signo originis filius non est. in 2o filius est. 
      er<lb ed="#V" n="99" break="no"/>go in eodem instanti eternitatis filius est: et filius non est. 
      <lb ed="#V" n="100"/>et sic contradictoria simul.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e650">
      ¶ Ad primum dicunt aliqui. Qrd 
      <lb ed="#V" n="101"/>filius est in primo signo originis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e655">
      ¶ Sed hoc non 
      intelli<lb ed="#V" n="102" break="no"/>go. quia esse in primo signo originis est esse a se: sed filio 
      <lb ed="#V" n="103"/>repugnat esse a se: ergo filio repugnat esse in primo 
      si<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gno originis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e664">
      ¶ Dico ergo. quod esse post non esse potest 
      intel<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ligi dupliciter. Primo quod habeant esse simpliciter post non 
      <lb ed="#V" n="106"/>esse simpliciter: et hoc est falsum: quia hoc proprium est 
      creatu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>re. 2o modo potest intelligi post non esse accipere esse: hoc 
      <lb ed="#V" n="108"/>est post non esse secundum quid accipere esse simpliciter: et isto modo 
      <lb ed="#V" n="109"/>non est inconueniens. et sic concedo quod filius habet esse simpliciter 
      <lb ed="#V" n="110"/>post non esse secundum quid: nam filius in primo signo habet non 
      <lb ed="#V" n="111"/>esse. Istud autem non esse cum determinatione signi: est 
      <lb ed="#V" n="112"/>solum non esse tale: et non simpliciter non esse. Exemplum 
      <lb ed="#V" n="113"/>in primo signo quiditatiuo homo secundum quid non est 
      ri<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sibilis. istud non esse risibile: non est non esse simpliciter 
      ri<lb ed="#V" n="115" break="no"/>sibile: sed hoc est tantum dicere: quantum homo quiditatiue 
      <lb ed="#V" n="116"/>non est risibilis: postea in secundo signo est risibilis. quia 
      <lb ed="#V" n="117"/>in secundo modo dicendi per se. debemus ergo concedere 
      <lb ed="#V" n="118"/>quod fit de non risibili secundum quid risibilis simpliciter: quia non esset 
      <lb ed="#V" n="119"/>quiditatiue risibile: non est simpliciter non risibile: sed 
      so<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lum secundum quid: transit ergo homo de non risibili secundum quid: 
      <lb ed="#V" n="121"/>ad risibile simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e703">
      ¶ Sic dico in proposito quod non 
      <lb ed="#V" n="122"/>esse in primo signo non est aliud nisi non esse a se: non 
      <lb ed="#V" n="123"/>esse autem a se: est non esse secundum quid: quia illud stat cum esse 
      <lb ed="#V" n="124"/>simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e712">
      ¶ Sed dices. saltem oportet concedere quod filius 
      tran<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sit de non esse tali ad esse simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e718">
      ¶ Potest dici ma 
      <lb ed="#V" n="126"/>gis subtiliter inuestigando: quod quando duo predicata 
      <lb ed="#V" n="127"/>dicuntur de aliquo: vnum affirmatiuum: aliud 
      nega<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tiuum: per prius conuenit sibi illud affirmatiuum: si 
      <lb ed="#V" n="129"/>quiditatiue dicitur de eo quam aliud scilicet negatiuum: 
      <lb ed="#V" n="130"/>quia negatiua predicata semper supponunt aliqua 
      affini<lb ed="#V" n="131" break="no"/>matiua. presertim illa que sunt quiditatiua: et in 
      primo<lb ed="#V" n="132" break="no"/>modo dicendi per se: Sic est in proposito: nam de filio di¬ 
      <!--127.xml-->
      <pb ed="#V" n="62-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>cuntur duo predicata: vnum affirmatiuum: filius est filius. 
      <lb ed="#V" n="2"/>aliud negatiuum. quia est non a se. Tunc dico. quod in secundo 
      <lb ed="#V" n="3"/>signo originis quando vtrumque dicitur de eo: prius conuenit sibi esse 
      <lb ed="#V" n="4"/>filium quam non esse a se. Negatio enim fundatur super 
      quidi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tatem termini: vel super aliquo supponente quiditatem. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Non esse autem a se est predicatum negatiuum: ergo non debe 
      <lb ed="#V" n="7"/>mus imaginari quod filius prius non sit a se: et postea sit: sed 
      <lb ed="#V" n="8"/>totum oppositum: quod prius est simpliciter et postea non est 
      <lb ed="#V" n="9"/>a se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e762">
      ¶ Sed remanet difficultas quia in illo priori: aut filius est 
      <lb ed="#V" n="10"/>alse. aut non. hoc est querere: filius aut est simpliciter a 
      <lb ed="#V" n="11"/>se: aut non est simpliciter a se. Ista enim est maxima. Si 
      di<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cas quod filius non est simpliciter a se. ergo necessario non 
      so<lb ed="#V" n="13" break="no"/>um transit de non esse secundum quid ad esse simpliciter. quod 
      dice<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bas in precedente solutione: sed de non esse simpliciter. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e775">
               <lb ed="#V" n="15"/>¶ Dico quod posset dici quod filius transit de non esse simpliciter 
      <lb ed="#V" n="16"/>cum determinatione accepta ad esse simpliciter. nam filius non 
      <lb ed="#V" n="17"/>est vel non habet esse simpliciter a se: habet tamen esse simpliciter ab alio: 
      <lb ed="#V" n="18"/>et sic accipiendo non esse simpliciter cum determinatione ad 
      <lb ed="#V" n="19"/>esse simpliciter sine ea est falsum et impossibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e788">
      ¶ Exsecntum deus est 
      <lb ed="#V" n="20"/>prior creatura perfectione: deus ergo in illo priori habet esse 
      sim<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pliciter. in posteriori autem corrspondente habet non esse simpliciter: 
      <lb ed="#V" n="22"/>quia deus non habet esse simpliciter cum omni gradum perfectionis qui est in 
      <lb ed="#V" n="23"/>creatura: non habet ergo deus esse simpliciter: et non simpliciter sine 
      <lb ed="#V" n="24"/>determinatione: quia tunc contradictio esset: sed habet esse simpliciter et non 
      <lb ed="#V" n="25"/>esse simpliciter cum determinatione per posterius signum facta. et 
      <lb ed="#V" n="26"/>sic ad illud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e806">
      ¶ Ad 2m dico. quod filius illud non esse pro illo 
      si<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gno priori scilicet non esse a se habet a patre. Et huius ratio est ista. naura 
      <lb ed="#V" n="28"/>quandocumque aliquod ageus dat esse alicui subiecto simpliciter: et ipsum 
      <lb ed="#V" n="29"/>producit concomitanter: producit omnes passiones illius substanti: 
      <lb ed="#V" n="30"/>vel positiuas vel priuatiuas eo modo quo sibi competit 
      pro<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ducere: sed filio pater dat esse et ipsum producit ad esse: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="32"/>omnes proprias et per se passiones filii: tam positiuas quam 
      pri<lb ed="#V" n="33" break="no"/>uatiuas. Inter alias autem passiones demonstrabiles dieu 
      fi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lio est quod non est a se. ergo hoc habet a patre. Ma. patet. quia 
      <lb ed="#V" n="35"/>deus producendo caelum producit eius mobilitatem et 
      incor<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ruptibilitatem etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e830">
      ¶ Et quando dicis: pater non est principium non essen 
      <lb ed="#V" n="37"/>di. Dico quod pater non est principium non essendi simpliciter et fine 
      deter<lb ed="#V" n="38" break="no"/>minatione: sed pater bene potest esse: et est principium non essendi secundum quod 
      <lb ed="#V" n="39"/>vel cum determinatione: sicut in proposito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e840">
      ¶ Ad 3m dico 
      <lb ed="#V" n="40"/>a simili. Primo quod deus pater intelligit creaturam a se: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="41"/>in illo priori quo praecedit alias personas quantum ad operari: et 
      <lb ed="#V" n="42"/>tunc creatura non est in illo priori: certum est. Arguitur er 
      <lb ed="#V" n="43"/>go sic. deus pater intelligit creaturam in illo priori. aut 
      ali<lb ed="#V" n="44" break="no"/>quid: aut nihil intelligit. non est dicendum quod nihil. ergo aliquind 
      <lb ed="#V" n="45"/>sed tamen non sequitur quod licet intelligat pro illo priori quod propter hoc 
      <lb ed="#V" n="46"/>creatura sit obiectum pro illo priori: tamen sequitur quod sit 
      sim<lb ed="#V" n="47" break="no"/>pliciter obiectum: non tamen cum determnatione signi originis. Eodem 
      <lb ed="#V" n="48"/>modo dico ad argumentum: pater in illo priori generat. concedo: aut 
      <lb ed="#V" n="49"/>aliquid. aut nihil. Simpliciter sic dicendo non addita aliqua 
      de<lb ed="#V" n="50" break="no"/>terminatione: concedendum est quod aliquid generat. Si autem 
      op<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ponas in primo signo aliquid generat: aut aliquid generat in 
      <lb ed="#V" n="52"/>primo signo. aut nihil: neutra pars tunc est vera. sicut 
      <lb ed="#V" n="53"/>pro illo signo perfectionis quo deus precedit 
      creatu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ram. deus nec aliquid producit nec nihil: quia tunc illud 
      ali<lb ed="#V" n="55" break="no"/>quid esset perfectum eque sicut deus: bene ergo deus pro 
      <lb ed="#V" n="56"/>ducit: sed non pro illo signo. quia non ita perfectum est: sicut 
      <lb ed="#V" n="57"/>est ipse deum: sed pro 2o signo. quia imperfectius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e882">
      ¶ 
      Recur<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rendum est ergo ad illud quod sepe iam dictum est. quod licetur 
      <lb ed="#V" n="59"/>aliquid et nihil sint contradictoria: vel ens et nihil: vel album 
      <lb ed="#V" n="60"/>et no album: et ideo absolute dicendo de quolibet 
      ente<lb ed="#V" n="61" break="no"/>est verum dicere quod est ens vel nihil. vel album: vel non 
      <lb ed="#V" n="62"/>album. tamen cum determinatione aliqua non est verum. quia 
      mul<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ta sunt que non sunt quiditatiue ens: nec nihil quiditatiuer 
      <lb ed="#V" n="64"/>nec album quiditatiue: nec non album. similiter licet pater ge 
      <lb ed="#V" n="65"/>neret necessario aliquid vel nihil: tamen addita 
      determina<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tione signi non est verum: immo vtrumque est falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e904">
      ¶ Sed  
      <!--127.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>dices pater in quocumque signo est pater in illo generat: sed in primo 
      <lb ed="#V" n="68"/>signo originis est pri: quia a se: ergo in primo signo generat. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e915">
               <lb ed="#V" n="69"/>¶ Sed tunc arguitur sicut prius: pater in primo signo generat: 
      <lb ed="#V" n="70"/>aut aliquid: aut nihil. Dico quod inter generare et generari 
      ne<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cessario est ordo originis: et ideo dato quod pater generet in 
      primo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>signo: non sequitur quod filius in illo signo geueretur: quia generarii 
      <lb ed="#V" n="73"/>non potest denominari nisi pro illo signo pro quo est. est autem 
      pro<lb ed="#V" n="74" break="no"/>posteriori signo. Et quando dicis si pater generat: aut aliquid: aut 
      <lb ed="#V" n="75"/>nihil. Dico quod si accipiatur generare pro illo signo: pro quo praece 
      <lb ed="#V" n="76"/>dit generari: sic dico quod nec aliquid: nec nihil: quia pro illo significa 
      <lb ed="#V" n="77"/>non est aptum esse generari: nec eius formalis effectus. Exem 
      <lb ed="#V" n="78"/>plum pro illo signo dicor intelligere lapidem: pro quo 
      ha<lb ed="#V" n="79" break="no"/>beo intellectionem lapidis: et pro illo signo intelligitur 
      <lb ed="#V" n="80"/>lapis: pro quo est intellectio lapidis: sed intellectio 
      <lb ed="#V" n="81"/>lapidis vel nigredinis est prior perfectione ipsa 
      nigre<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dine vel lapide: quia accidens spirituale. illud autem corpora 
      <lb ed="#V" n="83"/>le: ergo nigredo intelligitur in eodem signo perfectionis 
      <lb ed="#V" n="84"/>cum intellectione: non sequitur: sic in proposito: licet pater in 
      pra<lb ed="#V" n="85" break="no"/>signo generet: tamen sibi nihil correspondet pro primo signo. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e954">
               <lb ed="#V" n="86"/>¶ Ad 4m dico. quod quandocumque sunt extrema contradictionis 
      <lb ed="#V" n="87"/>pro alio et alio signo. illa talia extrema non sunt contradictoria. 
      <lb ed="#V" n="88"/>Exitut. Esse et non esse sunt extrema contradictionis: sed tamen non 
      <lb ed="#V" n="89"/>esse in primo signo. hoc est a se: et esse in secundo signo. hoc 
      <lb ed="#V" n="90"/>est ab alio: non sunt contradictoria.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e967">
      ¶ Si dicas saltem pro eodem 
      <lb ed="#V" n="91"/>instanti eternitatis: et in eodem erunt contradictoria. Dico quod si 
      <lb ed="#V" n="92"/>poneretur quod esse a se: et non esse ab alio: vel non esse in 
      prio<lb ed="#V" n="93" break="no"/>signo et esse in 2o sierio essent contradictoria: totus mundus non 
      <lb ed="#V" n="94"/>euaderet quin in instanti eternitatis: et per consequens etiam pro 
      <lb ed="#V" n="95"/>tota eternitate essent contradictoria: sed suppositum est 
      trufa<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ticum et dictum non intelligentis. nec est credendum quod aliquis hoc 
      <lb ed="#V" n="97"/>dicere voluerit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e986">
      ¶ Dico ergo quod esse pro primo signo. et n 
      <lb ed="#V" n="98"/>esse pro secundo signo. vel econverso non sunt plus contradictoria quam homo 
      <lb ed="#V" n="99"/>et albedo. vel quam esse nunc et non fuisse ab eterno: quia amo 
      <lb ed="#V" n="100"/>ta vnica modica conditione pertinente ad rationem contradictio 
      <lb ed="#V" n="101"/>nis destruitur contradictio. Ita est hic quod non accipitur 
      affirma<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tio et negatio secundum idem: ideo non sunt contradictoria. Exemplum 
      <lb ed="#V" n="103"/>homo non est quiditatiue albus: sed est per accidens albus. 
      <lb ed="#V" n="104"/>esse album et non esse album sunt contradictoria. ergo simul 
      contradi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ctoria. Dico quod non sunt contradictoria posita ista additione: 
      <lb ed="#V" n="106"/>quiditatiue et per accidens. Eodem modo non esse a se et esse 
      <lb ed="#V" n="107"/>ab alio non sunt contradictoria: quia non secundum idem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1010">
      ¶ Sed quomodo fit 
      <lb ed="#V" n="108"/>transitus de non esse a se ad esse ab alio:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1015">
      ¶ Dico quod nullus 
      <lb ed="#V" n="109"/>transitus est: quia illa signa sunt permanentia: inter autem 
      ta<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lia non est transitus: sed praecise inter successiua: cuiusmod 
      <lb ed="#V" n="111"/>sunt instantia temporis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1024">
      ¶ Sed hic adhuc occurrunt 
      aliqua<lb ed="#V" n="112" break="no"/>difficultates. Prima est. quia illud quod est summe necesse esse: habet esse 
      <lb ed="#V" n="113"/>pro quocumque signo originis et nature. Illud autem quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>pro omni signo habet esse est magis necesse essequam illud quod 
      <lb ed="#V" n="115"/>pro aliquo signo habet esse vel non habet esse: sed filius 
      <lb ed="#V" n="116"/>est necesse esse: sicut pater. alioquin non esset summe 
      neces<lb ed="#V" n="117" break="no"/>se esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1040">
      ¶ 2a difficultas est quod quicquid est in diuinis est 
      pu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>rus actus. et per consequens nihil est quod sit ibi quasi in poten 
      <lb ed="#V" n="119"/>tia vel aliquid expectet quod non habet. si autem filius non haberet 
      <lb ed="#V" n="120"/>esse pro primo signo. certum est autem quod potest esse. ergo filius esset in potentia ad 
      <lb ed="#V" n="121"/>esse: sed quod est in potentia ad esse et non habet illud. expectat. ergo filius 
      <lb ed="#V" n="122"/>expectat. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1053">
      ¶ 3a difficultas quia semper videretur quod esset 
      <lb ed="#V" n="123"/>ibi mutatio: quia aliter se haberet in secundo signo quam in 
      pri<lb ed="#V" n="124" break="no"/>mo. In secundo enim signo haberet esse: et non in primo¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1061">
               <lb ed="#V" n="125"/>¶ Et praeterea tota eternitas correspondet vtrique signo 
      <lb ed="#V" n="126"/>originis: et vtrumque signum toti eternitati coexistit. cum 
      <lb ed="#V" n="127"/>ergo filius non habeat esse pro primo signo: pro tota 
      eter<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nitate non habebit esse. et cum habeat esse pro signo secundo 
      <lb ed="#V" n="129"/>pro tota eternitate habet esse: et sic habebit esse et non 
      <lb ed="#V" n="130"/>esse pro tota eternitate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1077">
      ¶ 4a difficultas. quia relatiua ita videre 
      <lb ed="#V" n="131"/>tur se coexigere: quod pro quocumque signo est vnum: et 
      re<lb ed="#V" n="132" break="no"/>liquum: quia dato opposito: sequitur quod pro illo signo re¬ 
      <!--128.xml-->
      <pb ed="#V" n="63-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>latio erit sine termino: quod est impossibile: et sic pater non erit 
      <lb ed="#V" n="2"/>prior filio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1095">
      ¶ Ad primam arguo sicut tu. summe necesse esse 
      <lb ed="#V" n="3"/>pro quocumque signo habet esse: sed deum est summe necesse 
      <lb ed="#V" n="4"/>esse. ergo pro quocumque summe habet esse. Tunc vltra. deus 
      ori<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gine praecedit creaturam: quia deus est a se in primo signo: et 
      crea<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tura in secundo signo: quia est ab alio. si ergo deus est in 
      quo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>libet signo. deus erit in 2o signo: originis correspondente 
      <lb ed="#V" n="8"/>creature: et sic deus erit ab alio: quia illud signum nihil aliud 
      <lb ed="#V" n="9"/>est nisi esse ab alio et non esse a se. Similiter deus est prior 
      crea<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tura perfectione: et creatura posterior. creaturam autem esse 
      po<lb ed="#V" n="11" break="no"/>steriorem quam deus perfectione. nihil aliud est quam creaturam 
      <lb ed="#V" n="12"/>deficere a perfectione dei. Tunc vltra. deus habet esse pro 
      <lb ed="#V" n="13"/>quocumque signo perfectionis. ergo pro signo perfectionis 
      crea<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ture. ergo deus deficit a summa perfectione dei. quia hoc 
      ni<lb ed="#V" n="15" break="no"/>hil aliud est nisi esse in secundo signo perfectionis 
      corre<lb ed="#V" n="16" break="no"/>spondente creature.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1128">
      ¶ Dico ergo quod ad summam 
      necessi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tatem essendi requiritur quod illud quod est summe necesse es 
      <lb ed="#V" n="18"/>se semper habeat esse simpliciter: sed non requiritur quod 
      ha<lb ed="#V" n="19" break="no"/>beat semper esse cum quacumque determinatione: sic dico 
      <lb ed="#V" n="20"/>de filio quod semper habet esse: sed non semper habet esse a se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1139">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="21"/>dico eodem modo. nam actus purus semper habet esse 
      simplici<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ter: non tamen cum quacumque determinatione. filius ergo semper 
      <lb ed="#V" n="23"/>habet esse: et semper est filius. non tamen pro primo signs originis 
      <lb ed="#V" n="24"/>quia tunc filius esset pater et non filius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1150">
      ¶ Ad 3m dico quod nume 
      <lb ed="#V" n="25"/>que est transitus nisi inter nunc vel signa successiua. inter 
      <lb ed="#V" n="26"/>autem permanentia non est transitus. signa autem originis sunt 
      <lb ed="#V" n="27"/>permanentia: ideo nullus transitus est inter illa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1160">
      ¶ Et si 
      <lb ed="#V" n="28"/>dicas quod filius se habet nunc aliter quam prius. ergo mutatur. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1165">
               <lb ed="#V" n="29"/>¶ Dico quod si illud nunc esset durationis: tunc esset mutatio 
      <lb ed="#V" n="30"/>sed non est nunc durationis nec successiuum: sed permanens 
      <lb ed="#V" n="31"/>nec contradictorium priori. Et per hoc patet ad illud de 
      contra<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dictoriis. non enim est contradictio quod ego sim albus ab alio 
      <lb ed="#V" n="33"/>pro toto tempore et non sim albus quiditatiue. Similiter non sunt 
      contradicto<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ria esse et non esse nisi pro eodem signo accepta. esse enim a 
      <lb ed="#V" n="35"/>se et non esse a se: bene sunt contradictoria: sed esse a se et non esse 
      <lb ed="#V" n="36"/>ab alio. vel esse ab alio et non esse a se. hec extrema non sunt 
      <lb ed="#V" n="37"/>contradictoria: et talia semper conueniunt patri et filio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1187">
      ¶ Ad 4m dom 
      <lb ed="#V" n="38"/>relatiuis. Dico quod relatiua: ita simils sunt quod vnum nec esse 
      <lb ed="#V" n="39"/>nec intelligi potest sine alio: ita quod quandocumque vnum est aliud 
      <lb ed="#V" n="40"/>est: et intelligendum est de signis successiuis: quia pro eodem numer 
      <lb ed="#V" n="41"/>successiuo sunt vel habent esse necessario: sed de permanenti 
      <lb ed="#V" n="42"/>bus non est necessarium: immo impossibile est in multis: sicut 
      <lb ed="#V" n="43"/>patet in relationibus suppositionis. in talibus enim semper 
      digni<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tate vnum praecedit aliud. vel forte perfectione. vnde quatum ad 
      <lb ed="#V" n="45"/>hoc non plus relatiua requirunt quantum ad coexistentiam quam quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>vnum sit simul tempore aut natura cum alio: sed quantum ad 
      <lb ed="#V" n="47"/>multa alia signa scilicet perfectionis vel originis non oportet. nec 
      <lb ed="#V" n="48"/>oppositum eis repugnat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1213">
      ¶ Sed adhuc circa hoc 
      re<lb ed="#V" n="49" break="no"/>manent duo dubia. Primum est de intellectione 
      intuiti<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ua patris. Utrum scilicet pater in illo priori filium intelligat in 
      <lb ed="#V" n="51"/>tuitiue. Et videtur quod sic. et si sic. tunc filius est. si non. deficit 
      fi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>lius tunc imperfectione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1224">
      ¶ 2m est si pater fruiter filio in primo 
      <lb ed="#V" n="53"/>signo. si sic. ergo filius est. si non. ergo nunquam fruetur: quia quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>pater non habet in primo signo non potest amplius habere. 
      <lb ed="#V" n="55"/>eo quod quicquid habet precise habet a se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1233">
      ¶ Ad primum dico quod ad 
      <lb ed="#V" n="56"/>cognitionem et visionem intuitiuam requritur coexistentia obiec 
      <lb ed="#V" n="57"/>simpliciter: sed tamen non requritur quod sint simul omni simultate vel 
      <lb ed="#V" n="58"/>quocumque signo permanenti si vnum habeat esse et aliud. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1243">
               <lb ed="#V" n="59"/>¶ Exemplum. intuitiue videmus colorem. Ricet ergo ad 
      vi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>sionem intuitiuam coloris requiratur existentia coloris: non 
      <lb ed="#V" n="61"/>tamen oportet quod pro quocumque signo sint simul color et visio. 
      Ui<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sio enim est prior perfectione colore: sicut omne accidens 
      <lb ed="#V" n="63"/>spirituale est nobilius et perfectius accidente corporali. 
      <lb ed="#V" n="64"/>non oportet ergo colorem in illo signo visionis existere. 
      immo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nature sue omnino repugnat. Eodem modo in 
      proposi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>to: quia oportet quando pater intelligit filium intuitiue quod filius 
      <!--128.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>sit: sed tamen non oportet quod si pater intelligat filium intuitiue 
      <lb ed="#V" n="68"/>pro primo signo originis hoc est a se: quod filius sit pro 
      il<lb ed="#V" n="69" break="no"/>lo signo: hoc est a se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1274">
      ¶ Ad 2m dico eodem modo quod 
      ob<lb ed="#V" n="70" break="no"/>iectum fruitionis semper est quando fruitio est: sed tamen non est 
      <lb ed="#V" n="71"/>cum omni determinatione apposita. non enim si fruitio est a se 
      <lb ed="#V" n="72"/>oportet quod obiectum sit a se: sicut declaratum est. 
      <lb ed="#V" n="73"/>riparticula praencipalis est. Utrum pater spi 
      <lb ed="#V" n="74"/>Terta ret spiritum lanctum prius origine quam filius. 
      <lb ed="#V" n="75"/>Dico quod sic. quia quicquid habet pater habet a se: sed habet 
      spira<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tionem: ergo a se. et per consequens a se spirat: et sic semper filius 
      <lb ed="#V" n="77"/>ab alio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1294">
      ¶ Sed contra hoc instatur 4r. Primo sic. nam 
      <lb ed="#V" n="78"/>illa que sunt vnum in aliquo secundum quod sunt vnum in illo 
      <lb ed="#V" n="79"/>non possunt habere ordinem. nam ordo distinctionem 
      <lb ed="#V" n="80"/>presupponit: sed pater et filius sunt omnino idem: et vnum 
      <lb ed="#V" n="81"/>in vi spiratiua et in spiratione. ergo in ea non possunt 
      ali<lb ed="#V" n="82" break="no"/>quem ordinem habere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1307">
      ¶ 2o sic. si pater spirat spiritum 
      san<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ctum in illo priori quo precedit filium. ergo 
      spiritussan<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ctus spiratur in illo priori. et per consequens producitur sed 
      <lb ed="#V" n="85"/>quicquid producitur in illo priori in quo pater praecedit 
      fi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>linm prius producitur quam filius. ergo spiritussanctus prius 
      pro<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ducitur quam filius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1320">
      ¶ 3o sicsuppositum quod accipit esse totaliter 
      <lb ed="#V" n="88"/>ab aliquo supposito: stante illo est. impossibile est quod accipiat 
      <lb ed="#V" n="89"/>esse ab alio: sed spiritussanctus totaliter accipit esse a patre: et 
      du<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rat illud esse. quia semper habet illud. ergo impossibile est quod habeat esse 
      <lb ed="#V" n="91"/>a filio postquam producitur a patre.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1331">
      ¶ 4o sic. impossibile est quod 
      ali<lb ed="#V" n="92" break="no"/>quid producatur ab aliquo quo non existente nihil minus 
      produ<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ceretur: sed si filius per impossibile non esset in diuinis. adhuc spiritus 
      <lb ed="#V" n="94"/>sanctus esset et produceretur a patre: quia prius est quam filius producit 
      <lb ed="#V" n="95"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1343">
      ¶ Ad primum concedo propositionem quod secundum quod sunt idem 
      <lb ed="#V" n="96"/>nullum habent ordinem. vnde in voluntate absolute accepta 
      <lb ed="#V" n="97"/>vel spiratione. non habent aliquem ordinem. Sed accipiendo 
      <lb ed="#V" n="98"/>voluntatem vel spirationem sub alio et alio modo: non omnine 
      <lb ed="#V" n="99"/>sub talibus modis conueniunt. vel sunt idem in voluntate et 
      <lb ed="#V" n="100"/>spiratione sed differunt. et per consequens secundum hoc ordinem habent 
      <lb ed="#V" n="101"/>hmoi est voluntas vel spiratio a se. et voluntas vel 
      spi<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ratio ab alio: que non sunt omnino idem: et ideo quia pater habet illam 
      <lb ed="#V" n="103"/>a se et filius ab alio. in istis vt sic possunt habere ordinem: quia 
      <lb ed="#V" n="104"/>in istis non sunt idem vt sic sed distincta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1365">
      ¶ Ad 2m dico quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>portet primum signum originis in quo pater est diuidere in duo 
      si<lb ed="#V" n="106" break="no"/>gna: et similiter signum in quo filius est. diuiduntur enim per esse et 
      ope<lb ed="#V" n="107" break="no"/>rari. patur dupliciter comparatur ad filium id est secundum esse et operari quae 
      ne<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cessario sunt ordinata secundum prius et posterius. Ista autem 
      <lb ed="#V" n="109"/>signa diuidentia signum originis accipiuntur a duplici 
      fe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cunditate quae est in pre scilicet a fecunditate intellectiua et 
      voliti<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ua que necessario habent ordinem. In primo autem signo scilicet fe 
      <lb ed="#V" n="112"/>cunditatis intellectiue sunt duo signa originis 
      partinen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tia ad esse. scilicet generare per quod pater est. et generari per quod filius 
      <lb ed="#V" n="114"/>est. et tunc sequitur signum fecunditatis volitiue et in illo sunt 
      <lb ed="#V" n="115"/>duo signa originis. primum pertinens ad operari. 2m ad esse. sed 
      <lb ed="#V" n="116"/>spirare quod non partinet ad esse suppositorum spirantium: sed 
      <lb ed="#V" n="117"/>ad operari: et spirari per quod spiritussanctus est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1396">
      ¶ Dico ergo 
      <lb ed="#V" n="118"/>quod pater est prior filio praecise existens in signo fecunditatis 
      <lb ed="#V" n="119"/>itellectiue. vbi sunt duo signa partinentia ad esse: sed non prius 
      <lb ed="#V" n="120"/>spirat quam filius sit: quia in signa fecunditatis intellectiue 
      <lb ed="#V" n="121"/>filius est pro secundo signo originis: et tamen non est 
      adhuc<lb ed="#V" n="122" break="no"/>operari patris quod est in secundo signo fecunditatis volitiue. 
      <lb ed="#V" n="123"/>et tunc sequitur illud signum: et in illo signo pater operatur 
      <lb ed="#V" n="124"/>aut spirat prius origine. non antequam filius sit: quia preintelli 
      <lb ed="#V" n="125"/>igitur esse in priori signo fecunditatis intellectiue: sed 
      <lb ed="#V" n="126"/>spirat prius quam filius spiret: quia in illo signo 
      fecundita<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tis volitiue est ordo originis in operando. Exemplum. si 
      <lb ed="#V" n="128"/>sol produceret lunam tunc duo signa essent. vnum in 
      quo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>luna esse simpliciter haberet a sole. et aliud in quo sol et 
      lu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>na haberent operari scilicet illuminare: licet ergo quodlibet istorum est 
      <lb ed="#V" n="131"/>diuisum: quia quodlibet istorum diuiditur per signa originis 
      <lb ed="#V" n="132"/>sol tamen non prius potest illuminare quam luna sit: licet 
      <!--129.xml-->
      <pb ed="#V" n="63-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>prius origine sit quam luna. et prius ordine naturae essent sol et 
      <lb ed="#V" n="2"/>luna quam operarentur et illuminarent. postea in signo 
      illu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>minationis vel operationis sol prius illuminaret quam luna 
      <lb ed="#V" n="4"/>quia sol illuminat a se. luna autem hoc habet a sole.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1446">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="5"/>dico quod propositio accepta est vera in illis in quibus 
      produ<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ctio transit et non remanet cum re producta et cum principio 
      pro<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ductiuo. Exemtum. quia generatio hominis trasit et non existit ipsi homin. 
      <lb ed="#V" n="8"/>hinc est quod postquem homo accepit esse per generationem impossibile est 
      stan<lb ed="#V" n="9" break="no"/>te illo esse quod accipiat esse ab alio: sed si productio actiua 
      <lb ed="#V" n="10"/>alicuius esset coeua principio productiuo. et 
      productio<lb ed="#V" n="11" break="no"/>passiua esset coeua termino producto. non esset 
      inconue<lb ed="#V" n="12" break="no"/>niens quod stante esse termini producti ab a. accepto: quod 
      ac<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ciperet idem esse a be. si vis productiua a. qua primo 
      acce<lb ed="#V" n="14" break="no"/>pit esse ab a. posset communicari. b. Exemplum. si genero hominis 
      sta<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ret cum homine generante et genito. et vis productiua genera 
      <lb ed="#V" n="16"/>tionis esset comunicabilis. si communicaretur. x. hominibus omnes 
      ean<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dem generationem fundarent: quia in eis omnibus esset fundamentum 
      <lb ed="#V" n="18"/>generationis. et per consequens homo genitus ab omnibus generaretur. non 
      <lb ed="#V" n="19"/>obstante quod primo accepisset esse ab vno.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1481">
      ¶ Aliud ex quo 
      <lb ed="#V" n="20"/>plum. posito quod vnica visio causetur in oculo meo a sole 
      <lb ed="#V" n="21"/>qua solem videam tota die hec visio nunc a sole causatur in 
      <lb ed="#V" n="22"/>meridie. nunc in occidente non obstante quod prius fuisset to 
      <lb ed="#V" n="23"/>taliter causata a sole in oriente. Nunc ad propositum. si 
      sol<lb ed="#V" n="24" break="no"/>eadem vi causaret in occidente et oriente. et vt sic 
      essens<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tria supposita scilicet primum in oriente 2m in meridie. 3m in oc 
      <lb ed="#V" n="26"/>cidente. visio non obstante quod accepisset esse a primo 
      sup<lb ed="#V" n="27" break="no"/>posito scilicet a sole in oriente adhuc acciperet esse a secundo 
      <lb ed="#V" n="28"/>supposito scilicet a sole in meridie. et tota ratio est: quia eadem pro 
      <lb ed="#V" n="29"/>ductio tam actiua quam passiua stat: actiua quidem cum principio 
      <lb ed="#V" n="30"/>actiuo. passiua autem cum principio passiuo. vel 
      termi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>no producto. quia vis productiua que fuit in supposito primo 
      <lb ed="#V" n="32"/>ilicet in sole in oriente. comunicatur supposito secundo scilicet soli in 
      me<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ridie. Eodem modo dico de spiratione spiritussancti. quod 
      pro<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ductione passiua spiritussanctus constituitur in esse. et per 
      <lb ed="#V" n="35"/>consequens est sibi coeua. spiratio autem actiua: quia est idem realiter 
      <lb ed="#V" n="36"/>cum principio spiratiuo. est sibi coeua. dato ergo quod 
      spiritussan<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ctus esse prius origine accipiat a patre quam a filio. non repum 
      <lb ed="#V" n="38"/>gnat sibi quod accipiat esse a filio. eo quod vis spiratiua 
      comuni<lb ed="#V" n="39" break="no"/>catur filio in priori signo antequam spiritussanctus producatur scilicet 
      <lb ed="#V" n="40"/>in primo signo fecunditatis intellectiue. Exemplu aptius et 
      <lb ed="#V" n="41"/>verum. Nam anima beati francisci est nunc beata. ponamus quod 
      <lb ed="#V" n="42"/>actus beatificus esse habeat ab anima. postea in 
      resurre<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ctione habebit esse a supposito a quo prius non 
      habe<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bat. et hoc totum est. quia principium productiuum incepit esse in 
      <lb ed="#V" n="45"/>aliquo supposito in quo prius non erat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1540">
      ¶ Ad 4m dico 
      <lb ed="#V" n="46"/>quod ista propositio habet veritatem de principiis productiuis 
      so<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lum. Impossibile. enim est quod aliquid accipiat esse ab aliquo 
      <lb ed="#V" n="48"/>princinpio productiuo: quo non existente nihil minus accipiat 
      <lb ed="#V" n="49"/>esse: sed proposito est falsa de principiis producentibus: potest 
      <lb ed="#V" n="50"/>enim aliquid produci ab aliquo. quo non existente nihil minus 
      <lb ed="#V" n="51"/>acciperet esse: quia solum sufficit sibi principium productiuum. 
      <lb ed="#V" n="52"/>et hoc in se vel in alio supposito taliter quod possit esse 
      prin<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cipium: quod: sicut patet in solutione praecedenti in tribus 
      exem<lb ed="#V" n="54" break="no"/>plis: maxime in vltimo. Nam actus beatificus post 
      re<lb ed="#V" n="55" break="no"/>surrectionem habebit esse ab aliquo supposito quo non 
      <lb ed="#V" n="56"/>existente actus beatificus nihil minus haberet esse: quia prius 
      <lb ed="#V" n="57"/>supposito beati petri ante resurrectionem non existente 
      <lb ed="#V" n="58"/>actus beatificus non minus habebat esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1572">
      ¶ Aliud exentum. Si 
      ali<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quis habens duos oculos apertos videat colorem: 
      su<lb ed="#V" n="60" break="no"/>bito altero clauso manet adhuc videns et eadem 
      visio<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ne: non tamen illa visio habet esse ab oculo clauso a quo prius 
      <lb ed="#V" n="62"/>habebat esse: sed remanet eadem: quia habet esse ab illo 
      princi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>pio productiuo scilicet a potentia visiua que totaliter est in 
      <lb ed="#V" n="64"/>oculo aperto. Eodem modo dico in proposito. nam spiritus 
      <lb ed="#V" n="65"/>sanctus habet esse a patre et filio: quo non / existente scilicet filio 
      ni<lb ed="#V" n="66" break="no"/>hil minus haberet esse. hoc posito. et hoc verum est: quia 
      <!--129.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>tota virtus esset in patre quae nunc comunicata est filio. 
      <lb ed="#V" n="68"/>ad quartum praencipale inqurendum est. 
      <lb ed="#V" n="69"/>Quantum Utrum pater prius origine producat 
      fi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lium quam spiritum sanctum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1605">
      ¶ Dicit vnus doctor quod sic: quia genera 
      <lb ed="#V" n="71"/>re necessario praecedit spirare et non nisi origine.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1610">
      ¶ Sed 
      contra<lb ed="#V" n="72" break="no"/>arguo 4. Primo sic. Opposita signa originis non sunt 
      <lb ed="#V" n="73"/>compossibilia in eadem persona: quia que sunt in eadem 
      persona<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sunt vna res. nulla autem res seipsam gignit. generatio 
      acti<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ua et spiratio actiua sunt simul in pre. ergo vna non est 
      <lb ed="#V" n="76"/>prius origine quam alia: quia tunc prius et posterius origine 
      <lb ed="#V" n="77"/>in eadem persona essent simul et a se et ab alio. quod est im 
      <lb ed="#V" n="78"/>possibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1628">
      ¶ 2o sic. quia sicut primum signum originis formaliter est 
      <lb ed="#V" n="79"/>in patre: ita 2m est formaliter in filio: sed pater non spirat nisi per 
      <lb ed="#V" n="80"/>illud quod formaliter est in eo. ergo cum 2m signum no sit 
      forma<lb ed="#V" n="81" break="no"/>liter in patre. pater non posset spirare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1637">
      ¶ 3o sic. quia pater a se ita 
      <lb ed="#V" n="82"/>spirat sicut generat: sed esse a se et operari a se est esse et operari in 
      <lb ed="#V" n="83"/>primo signo originis. ergo sicut pater est et generat in primo 
      <lb ed="#V" n="84"/>signo originis: ita in eodem signo spirat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1646">
      ¶ 4o sic. 
      impossi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>bile est signa distingui realiter quin signorum extrema realiter 
      <lb ed="#V" n="86"/>distinguantur: sed primum signum originis realiter distinguitur 
      <lb ed="#V" n="87"/>a 2o ergo et extrema signorum. hoc autem est impossibile scilicet quod in 
      ea<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dem persona sint realiter distincta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1658">
      ¶ Dico ergo quod iste ema 
      <lb ed="#V" n="89"/>nationes in patre sunt inelicite: ideo inter eas non est ordo 
      <lb ed="#V" n="90"/>originis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1665">
      ¶ Sed tunc est difficultas. Quomodo tunc pater prius 
      ge<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nerabit quam spiret.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1670">
      ¶ Dico quod secundum fartuem Io. oportet dicere quod 
      <lb ed="#V" n="92"/>prius nam generat quam spiret. quia in signo fecunditatis 
      intel<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lectiue generat. In signo autem fecunditatis volitiue 
      spi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>rat. signum autem fecunditatis intellectiue praecedit natam et non 
      <lb ed="#V" n="95"/>origine signum fecunditatis volitiue. et per consequens generare: quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>est pro primo signo praecedit spirare quod est in 2o signo. et sic 
      <lb ed="#V" n="97"/>partet quod in eodem signo originis sunt duo signa naturae. de hoc 
      <lb ed="#V" n="98"/>alias patebit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1688">
      ¶ Sed remanet difficultas. Utrum sit dare signu 
      <lb ed="#V" n="99"/>in quo pater prius origine spiret quam filius. Et dicit vnus 
      sul<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tilis doctor quod pater licet sit prior origine filio secundum Augu. contra 
      <lb ed="#V" n="101"/>Iulianum. tamen nulla operatio competit patri in illo signo 
      ne<lb ed="#V" n="102" break="no"/>in aliquo signo priori originis: quia non est dare signum in 
      quo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sed tantum a quo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1701">
      ¶ Contra istud arguitur sic. et ostendo quod talis 
      <lb ed="#V" n="104"/>operatio debet attribui patri in illo priori in quo prece 
      <lb ed="#V" n="105"/>dit filium: quia qualemcumque ordinem habent aliqua in 
      essen<lb ed="#V" n="106" break="no"/>do talem habent in operando: sed pater et filius: per te: habent 
      <lb ed="#V" n="107"/>ordinem in essendo ergo et in operando.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1712">
      ¶ Sed dices ista 
      <lb ed="#V" n="108"/>ratio non concludit: quia forma substantialis est prior in essendo 
      for<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ma accidentali: et tamen posterius operatur alteratio enim precedit 
      <lb ed="#V" n="110"/>generationem. Propter istam instantiam formo sic rationem. Quandocum. 
      <lb ed="#V" n="111"/>que suppositum constituitur in esse per agere quocumque est prius 
      <lb ed="#V" n="112"/>secundum esse est etiam prius secundum agere: sed pater constituitur in esse per 
      <lb ed="#V" n="113"/>generare. ergo quocumque pater est prior secundum esse eodem prior 
      <lb ed="#V" n="114"/>erit secundum generare: per te: autem est prior filio secundum esse. ergo et secundum 
      age<lb ed="#V" n="115" break="no"/>re et secundum generare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1733">
      ¶ 2a sic. ideo pater est prior filio: quia filius 
      <lb ed="#V" n="116"/>est ab eo: sed spiratio est in filio a patre: sicut et alia quae habet. 
      <lb ed="#V" n="117"/>ab eo: ergo et in ista actione erit prior. et sic pater prius ori 
      <lb ed="#V" n="118"/>gine spirat quam filius. Ideo dicitur quod concedendum est quod sicut 
      <lb ed="#V" n="119"/>pater prius est quam filius et prius spirat quam filius: sed istud 
      <lb ed="#V" n="120"/>non est tale prius quod posset dici in quo: sed solum est prius 
      <lb ed="#V" n="121"/>a quo. vnde in nullo priori pater spirat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1749">
      ¶ Contra. quia 
      <lb ed="#V" n="122"/>aut intelligis quod signum originis nihil habebit 
      funda<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mentum in quo sit. et hoc est falsum: quia in quocumque est 
      <lb ed="#V" n="124"/>formaliter origo et signum originis. probo: quia signum 
      origi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nis non est aliud nisi hoc ab hoc. et hic est origo. ergo cum 
      <lb ed="#V" n="126"/>in patre sit formaliter origo secundum fidem. necessario erit ibi 
      si<lb ed="#V" n="127" break="no"/>gnum originis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1765">
      ¶ Vel intelligis non scilicet quod signum non sit in 
      ali<lb ed="#V" n="128" break="no"/>quo sed quod in signo non sit aliquid formaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1770">
      ¶ Contra omnis 
      <lb ed="#V" n="129"/>distinctio est formaliter in suins distinctiuis principiis: sed 
      <lb ed="#V" n="130"/>princinpia distinctiua personarum sunt origines. ergo 
      distin<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctio illa erit formaliter in originibus: et sic cum signa non 
      <lb ed="#V" n="132"/>sint aliud ab originibus aliquid erit in signis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1781">
      ¶ Vel 
      <!--130.xml-->
      <pb ed="#V" n="64-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>3a potest intelligi quod nihil conuenit supposito in illo signo. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1792">
               <lb ed="#V" n="2"/>¶ Contra. in quocumque formaliter est fundamentum in eo est 
      <lb ed="#V" n="3"/>formaliter quicquid est formaliter in fundamento. quod enim est in 
      com<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tento est in continente: sed ontenium est quod signum est in 
      supposi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>to et in signo est aliquid pro illo signo vel in illo signo. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1804">
               <lb ed="#V" n="6"/>¶ Vel 4o intelligis quod ita est ab hoc quod nihil aliud sibi 
      <lb ed="#V" n="7"/>conuenit: quia tota quiditas eius est esse ab hoc vel a quo: quia 
      <lb ed="#V" n="8"/>relatio ponit totam suam quiditatem ad aliud. Istud conceditur 
      <lb ed="#V" n="9"/>quod quiditatiue non est aliquid: sed quod ex consequenti aliquid sibi 
      conue<lb ed="#V" n="10" break="no"/>niat hoc non repugnat: quia vbi sunt aliqua essentialiter 
      ordina<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ta. prius non repugnat posteriori: sed prius est origo in 
      <lb ed="#V" n="12"/>in aliquo quam sit ad aliud quod probo. quia prius pater constituitur 
      pe<lb ed="#V" n="13" break="no"/>originem quam sit ad filium: ergo prius conuenit origini esse in quo 
      <lb ed="#V" n="14"/>quam ad aliud. non enim pater est prius ad filium quam sit. 
      orige<lb ed="#V" n="15" break="no"/>autem non constituit patrem nisi per hoc quod est in pre.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1828">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="16" break="no"/>firmatur. quia omnis effectus formalis praesupponit inexistentiam 
      <lb ed="#V" n="17"/>forme in eo quod habet talem effectum: sed esse ad aliud est 
      effe<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctus formalis quem dat origo suo fundamento. ergo 
      re<lb ed="#V" n="19" break="no"/>latio prius est in fundamento quam det esse ad aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1839">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="20"/>argumentum illud patet. Ideo dico quod non solum essentia: 
      ve<lb ed="#V" n="21" break="no"/>rum etiam omnis operatio que inest patri. inest sibi in illo signo 
      <lb ed="#V" n="22"/>priori originis. aut pro illo aut cum illo. aut secundum illud. pater 
      <lb ed="#V" n="23"/>enim et omnia que sunt in patre vt distinguuntur contra 
      fi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lium non mensurantur alio signo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1852">
      ¶ Sed hic est vna 
      <lb ed="#V" n="25"/>difficul. qualiter in primo signo originis sunt omnia que sunt in 
      <lb ed="#V" n="26"/>patre: cum ipsum signum originis in eis sit formaliter et non ecom 
      <lb ed="#V" n="27"/>uerso. Relatio enim est in memoria fecunda. et non 
      econue<lb ed="#V" n="28" break="no"/>so.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1863">
      ¶ Dico quod sicut tempus est formaliter in rebus 
      temporali<lb ed="#V" n="29" break="no"/>bus tamquam eorum propria quantitas: et tamen ipse res dicuntur in ten 
      <lb ed="#V" n="30"/>pore: sicut in eorum propria mensura: ita est hic. quod omnia sunt 
      <lb ed="#V" n="31"/>in primo signo: sicut in mensura: licet ipsum sit in eis tamquam in 
      fun<lb ed="#V" n="32" break="no"/>damento.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1874">
      ¶ Sed quomodo ipsum primum signum est in primo 
      <lb ed="#V" n="33"/>signo:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1880">
      ¶ Dico quod omnia alia a primo signo. sunt in primo 
      <lb ed="#V" n="34"/>signo denominatiue: sed ipsum: si licet loqui: est in se qui 
      <lb ed="#V" n="35"/>ditatiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e44714-d1e1887">
      ¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>