<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="195-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f48950"><!-- l4d10q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-f48950-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e111">
               <lb ed="#V" n="48"/>Sunt item alii etc. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Ic incipit decima distinctio. ¶ 
      Cir<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ca quam quero 4o quaestio 
      <lb ed="#V" n="51"/>nes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e122">
      ¶ Prima est. vtrum corpus christi 
      inci<lb ed="#V" n="52" break="no"/>diat esse in loco consecrationis: sine sui 
      mu<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tatione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e129">
      ¶ Et videtur quod sic. per Augustinum dici. quod do 
      <lb ed="#V" n="54"/>nec finiatur seculum: sursum est disuens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e134">
      ¶ Con¬¬
      <lb ed="#V" n="55" break="no"/>tra. quia post consecrationem est vbi ante non erat. 
      <lb ed="#V" n="56"/>communis opio quae dicit quod sine 
      mu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>hic inducitur tatione sui incipit ibi esse per 
      <lb ed="#V" n="58"/>solam transubstatationem panis in corpus suum: sicut si ex 
      aqua<lb ed="#V" n="59" break="no"/>generatur ignis. Ignis sine mutatione incipit esse vbi fuit aqua¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e148">
               <lb ed="#V" n="60"/>¶ Contra istu modum arguitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e153">
      ¶ Primo. quia quandocumque 
      duo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>mutationes habent distinctos terminos. quorum vnus potest 
      <lb ed="#V" n="62"/>acquri sine alio: mutatio ad vnum non est mutatio ad alterum 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e160">
               <lb ed="#V" n="63"/>¶ Ista patet de se. sed transubstantiatio: et praesentialitas corporis 
      <lb ed="#V" n="64"/>christi. sunt alius et alius terminus: quia deus posset 
      face<lb ed="#V" n="65" break="no"/>re praesens corpus christi sine omni transubstantiatione
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e169">
      ¶ 2o ex ordine 
      <!--392.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>essentiali. patet idem. Quandocumque aliqua duo sic se habent quod vnum 
      <lb ed="#V" n="67"/>potest acquiri alio habito. non eadem mutatione acquiruntur. 
      <lb ed="#V" n="68"/>Sed corpus christi prius posset esse in altari. et postea 
      transubstantia<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ri. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e185">
      ¶ 3o quia deus posset transubstantiare panere in corpus 
      su<lb ed="#V" n="70" break="no"/>um: vt in celo. quia si potest in distante: sicut fecit in cena. vbi 
      pa<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nis aliquo modo distabat a corpore suo: sequitur quod in quacum 
      <lb ed="#V" n="72"/>que distantia erit transubstantiatio: et tamen corpus christi non erit hic 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e194">
               <lb ed="#V" n="73"/>¶ 4o quandocunque aliquid conuertitur in praexistens: magis ipsum 
      <lb ed="#V" n="74"/>acquirit locum praexistentis. quam econverso. sicut in conuersione cibi in 
      <lb ed="#V" n="75"/>praexistens: sed transubstantiatio fit in praexistens. igitur ex vi 
      transubstantia<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tionis magis acquiritur pani locus christi: quam econverso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e206">
      ¶ Dico ergo 
      <lb ed="#V" n="77"/>quod aliqua mutatione hoc oportet fieri. et confirmo hoc 4r
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e211">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mo. quia corpus christi ante consecrationem et post se habet aliter nunre 
      <lb ed="#V" n="79"/>quam prius. quia ista est vera corpus christi est hic. vbi prius non erat 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e218">
               <lb ed="#V" n="80"/>¶ 2o quia impossibile est quod aliquod subiectum transeat de contradictori. 
      <lb ed="#V" n="81"/>in contradictorium sine mutatione in ipso. Sed hic corpus christ 
      <lb ed="#V" n="82"/>transit de non presente ad presens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e227">
      ¶ Tertio. quia si 
      <lb ed="#V" n="83"/>dicatur per denominationem extrinsecam. non valet: quia 
      <lb ed="#V" n="84"/>quia tunc perit via ad probandum quamcunque mutationem quia 
      <lb ed="#V" n="85"/>sol est modo in oriente. vbi prius non fuit. ergo est 
      mu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tatus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e238">
      ¶ Diceres autem quod non. sed est mutatus denominatione est 
      <lb ed="#V" n="87"/>trinseca. quando autem terminus est illuminatus: vt quando deus creat 
      <lb ed="#V" n="88"/>de nouo vnam animam. tunc dicitur mutatus. et aliter se habere 
      <lb ed="#V" n="89"/>nunc quam prius. quia de non creante fit creans: sed hoc est 
      de<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nominatione extrinseca. Denominatio autem extrinseca 
      sal<lb ed="#V" n="91" break="no"/>uat mutationem. sed in terminis limitatis videtur esse 
      proba<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tio sufficiens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e254">
      ¶ 4o sic. Quandocumque aliqua operatio conuenit 
      ali<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cui quod non conueniebat prius ipsum aliquam formam habet quam 
      <lb ed="#V" n="94"/>prius non habebat. sed ita est in proposito. probo. quia 
      ante<lb ed="#V" n="95" break="no"/>transubstantiationem repugnat corpori christi transferri de altan 
      <lb ed="#V" n="96"/>in altare a sacerdote. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e266">
      ¶ Dico igitur quod est 
      aliqua<lb ed="#V" n="97" break="no"/>mutatio quam acquirit respcum praesentialitatis ad locum hostie 
      <lb ed="#V" n="98"/>fcam transubstantiatione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e273">
      ¶ Ad cuius euidentiam pono quatuo 
      <lb ed="#V" n="99"/>onclusiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e278">
      ¶ Prima est. quod non potest esse aliqua mutatio: quin habe 
      <lb ed="#V" n="100"/>at saltem duos terminos. vnum qui remouetur. alium qui 
      acqui<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ritur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e285">
      ¶ Secunda. quod in mutationibus. in quibus termini habent 
      <lb ed="#V" n="102"/>prietatem sunt due mutationes. et quatuor termini. hoc patet: 
      <lb ed="#V" n="103"/>quia quando aqua frigida fit calidia. et de frigido sit non frigidum. 
      <lb ed="#V" n="104"/>et de non calido fit calidum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e294">
      ¶ 3a conclusio quod inuenitur aliqua mutatio 
      <lb ed="#V" n="105"/>vbi non sunt nisi duo termini: vt est priuatio et 
      forma<lb ed="#V" n="106" break="no"/>quia per se sunt termini omnis transmutationis. vnus tamen abii 
      <lb ed="#V" n="107"/>citur. alius acquiritur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e303">
      ¶ 4a conclusio est. quod aliquando est inuenire. supra 
      ter<lb ed="#V" n="108" break="no"/>minos. et quatuor mutationes. sicut quando corpus transit de 
      <lb ed="#V" n="109"/>loco ad locum: vt nauis quando mouetur ad aliquem locum aliud 
      <lb ed="#V" n="110"/>corpus expellit et istud expulsum habet etiam quatuor terminos 
      <lb ed="#V" n="111"/>quia amittit vnum vbi et priuationem eius acquirit. et a priuatio 
      <lb ed="#V" n="112"/>ne alterius vadit ad ipsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e317">
      ¶ Ex hoc. statim patet quomodo deus 
      <lb ed="#V" n="113"/>potest vnam mutationem ab alia separare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e322">
      ¶ Tunc ad 
      propo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>situm. corpus christi in celo habet priuationem istius vbi in alta 
      <lb ed="#V" n="115"/>ri. et ita non est ibi mutatio deperditiua sed acquisitiua: quia 
      <lb ed="#V" n="116"/>solum est ibi acquisitio praesentialitatis quam non habebat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e331">
      ¶ Se 
      <lb ed="#V" n="117"/>endum tamen quod mutatio localis potest intelligi fieri sine acquis 
      <lb ed="#V" n="118"/>tione et deperditione. et hoc est impossibile. quia nulla mutatio 
      <lb ed="#V" n="119"/>ibi saluare potest. vel fiat acquisitio. et nulla deperditio sicut 
      <lb ed="#V" n="120"/>generatur habitus scientialis. et nihil deperditur. Alia est tantum 
      deper<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ditiua et non acquisitiua sicut in potentiis sensitiuis. 
      <lb ed="#V" n="122"/>similiter quando mutatio est inter contraria. cum igitur possit facere deus 
      <lb ed="#V" n="123"/>mutationem deperditiuam. sine acquisitiua. quare non potest 
      <lb ed="#V" n="124"/>facere acquisitiuam sine deperditius: non apparet 
      inconue<lb ed="#V" n="125" break="no"/>niens. et ita fit in hoc sacramento. quia christus sine deperditione corporis 
      <lb ed="#V" n="126"/>prioris acquirit nouum vbi in altari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e355">
      ¶ Contra. quia ista 
      <lb ed="#V" n="127"/>praesentialitas videtur esse quidam respectus. sed ad eum non potest 
      <lb ed="#V" n="128"/>esse mutatio secundum philosophum. 5. philosoph.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e362">
      ¶ Secundo. quia idem 
      mobili<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ad locum dimittit locum priorem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e367">
      ¶ Tertio. quia eadem 
      ratio<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ne potest esse deperditiua sine acquisitiua et sic corpus christi 
      <lb ed="#V" n="131"/>erit nusquam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e375">
      ¶ Quarto. quia poterit christus expelli: et perde 
      <!--393.xml-->
      <pb ed="#V" n="195-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>re primum vbi nullum acquirendo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e386">
      ¶ Responde ad primum et dico quod ad 
      <lb ed="#V" n="2"/>respectum intrinsecus aduenientem. quales sicut in genere 
      <lb ed="#V" n="3"/>relationis. non est motus: vel mutatio per se scilicet in tertio 
      <lb ed="#V" n="4"/>modo scilicet solitarie. sed bene cum fundamento. nam existente 
      <lb ed="#V" n="5"/>vno albo. si fiat motus ad alterum album. per accidens fit 
      mo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tus ad similitudinem: sed si sit respectus extrinsecus ad 
      <lb ed="#V" n="7"/>ueniens. qualis est vbi bene est motus in tertio modo 
      <lb ed="#V" n="8"/>dicendi per se et solitarie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e404">
      ¶ Ad 2m divsecunum. quod hoc est: quia 
      <lb ed="#V" n="9"/>idem mobile non potest esse in diuersis locis naturaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e409">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="10"/>aliud concedo quod deus posset facere quod nusquam esset corpus 
      <lb ed="#V" n="11"/>christi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e416">
      ¶ Ad aliud non habeo pro inconuenienti: quod totum inter 
      <lb ed="#V" n="12"/>medium destruatur: et tamen remanent loca distincta celi et terre 
      <lb ed="#V" n="13"/>et esset vacuum. licet ex ordine naturali non posset esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e423">
      ¶ Sed hic 
      <lb ed="#V" n="14"/>est dubium in quo predicamento est ista presentialitas 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e429">
               <lb ed="#V" n="15"/>¶ Dico quod aliqui respectus sunt in predicamento per 
      redu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctionem. sicut locatum habet respectum ad locum. sicut econverso. sed 
      <lb ed="#V" n="17"/>respectus locati ad locum non respicit predicationem vbi. tamen 
      <lb ed="#V" n="18"/>reducitur ad praedicamentum vbi. et ita est hoc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e440">
      ¶ Secunda difficultas. quia 
      <lb ed="#V" n="19"/>si potest fieri motus deperditionis sine acquisitione. ergo materia 
      <lb ed="#V" n="20"/>posset denudari omni forma. nulla acquisita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e447">
      ¶ Respondeo quod non 
      <lb ed="#V" n="21"/>habeo pro inconuenienti virtute diuina.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e452">
      ¶ Tertia difficult 
      <lb ed="#V" n="22"/>quia acquireretur nigredo non exclusa albedine: et essent 
      si<lb ed="#V" n="23" break="no"/>mul contraria.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e459">
      ¶ Dico quod non. quia sunt incompossibiles 
      simu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>in eodem subiecnto. quando autem sunt incompossibiles. non potest esse 
      acqui<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sitio vnius. quin aliud deperdatur: et tamen hoc non est ex ratione 
      illo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>rum motuum sed sic non est de respectibus. quia vnum corpus 
      <lb ed="#V" n="27"/>vt ostensum est. potest simul habere opposita et disperata vbi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e470">
               <lb ed="#V" n="28"/>¶ Quarta difficultas quia figura est respectus et tamen figura non 
      prae<lb ed="#V" n="29" break="no"/>acquiri nisi alia remota. quia alis idem corpus esset quadrati 
      <lb ed="#V" n="30"/>et circulare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48950-d1e480">
      ¶ Dico quod magis est intrinseca figura. quae 
      <lb ed="#V" n="31"/> 
               <lb ed="#V" n="32"/>respectus vbi. et non plures ideo sunt possibiles simul.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>