<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="194-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f48158"><!-- l4d9q2 -->
            <head xml:id="FrMS88-f48158-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e111">
               <lb ed="#V" n="80"/>SEcundo quaeritur vtrum illa verba habeant 
      ali<lb ed="#V" n="81" break="no"/>quancalitatem respect ermi 
      transba<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tionis. Et videtur quod non. quia Aug. dicit contra materiaicheos 
      <lb ed="#V" n="83"/>quod nulla causa litata cat aliquod incorruptibile. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e122">
               <lb ed="#V" n="84"/>¶ Contra. quia sacramentia seper efficiunt quid figurant.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e127">
               <lb ed="#V" n="85"/>hic supponitur communiter quod habent aliquam causalitatem 
      <lb ed="#V" n="86"/>super terminum <sic>transubationis</sic>: sed de 
      <lb ed="#V" n="87"/>modo est dubium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e139">
      ¶ Ideo hoc ponuntur 4or modi dicendi. Quidam dicunt 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod per aliquam virtute causatur aliqua dispositio ad effltam sacramentio. Alii 
      <lb ed="#V" n="89"/>doscunt quod per assistentiam virtutis divine. Alii dicunt autem per illum modum 
      <lb ed="#V" n="90"/>qui applicantur actiua passiuis dicuntur causare. Alii quod causant 
      ali<lb ed="#V" n="91" break="no"/>quam dispositionem ad quam non ex natura. sed ex divina voluntate seutu 
      <lb ed="#V" n="92"/>talis effcuns sicut dieus infundit libere animam humanam corpori 
      orga<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nico.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e156">
      ¶ Sed nulla istarum viarum videtur mihi posse sufficere. primum 
      <lb ed="#V" n="94"/>est falsa: maxime in hoc sacramento. quia impossibile est: vt ostensum est. quia omnis 
      <lb ed="#V" n="95"/>dispositio causatur in subiecto recepositum illius ad quod dispositionit. sed non est subiectum 
      <lb ed="#V" n="96"/>ommune in transubstantiatione. quia totum conuertitur in totum. Item ita est caracter 
      <lb ed="#V" n="97"/>forma supnaturalis infusa sicut gratia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e167">
      ¶ 2a etiam via non sufficit: quia 
      <lb ed="#V" n="98"/>assistentia vtutis divine ita fuit in prophetis ad causandum 
      mi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>racula quae faciebant. nec tamen dicimus quod actus ille haberet talem 
      <lb ed="#V" n="100"/>causalitatem: sicut sacramentum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e176">
      ¶ Eodem modo deus fecu pactum cum apistulis 
      <lb ed="#V" n="101"/>quod quicquid peterent daret eis: et tamen carnis stimulationem non 
      <lb ed="#V" n="102"/>mouit a paulo propter hoc ter diseuntum rogauit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e183">
      ¶ Contra 3am viam. 
      <lb ed="#V" n="103"/>quia angelus non causat: nisi supposita virtute in actio et passiuo 
      <lb ed="#V" n="104"/>ad gnerandum et patiendum: sed ista non habent talem virtutem valet. verba 
      <lb ed="#V" n="105"/>et patrais.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e192">
      ¶ 2o quia sicut applicans non continet nisi terminum 
      re<lb ed="#V" n="106" break="no"/>spectiuum ex se. sed non formam absolutam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e197">
      ¶ Ad 4m modum. 
      <lb ed="#V" n="107"/>condicitur. quia talis dispositio quae est in eucharistia vel in prolatione 
      verbo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>rum non est plus dispositio ad corpus christi quam asinus ad anglecum. vnde quia 
      <lb ed="#V" n="109"/>iste modus videtur dare causalitatem realem. non capio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e207">
      ¶ Dico igius 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod aliter assignantur causae efficientes in naturalibus: aliter in 
      artifi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cialibus. aliter in posliticis et ciuilibus. Aliter in ierarchicis. 
      <lb ed="#V" n="112"/>Nam in naturalibus assignatur causa ad cuius esse sequitur aliud: et quod dat esse 
      <lb ed="#V" n="113"/>rei: et confuat eam in esse ergo oportet. effcntum a causa actu realiter depende 
      <lb ed="#V" n="114"/>re. In artificialibus autem sic inducitur vel assignatur causa nin rcipiendo 
      <lb ed="#V" n="115"/>virtutem actiuam sed recipiendo effcntum primum puta motum a primuo 
      agen<lb ed="#V" n="116" break="no"/>te. In psliticis autem est per alium modum: siue in ciuilibus. quia tote 
      <lb ed="#V" n="117"/>connexio est secundum rationem et voluntatem. verbi gratia. si in psolitia 
      huma<lb ed="#V" n="118" break="no"/>na imperator ordinaret quod quicumque fugeret de bello esset reus 
      mor<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tis: aliqui fugiente. fuga est causa mortis. ni est causa realis. sed quia per 
      fu<lb ed="#V" n="120" break="no"/>gam consequitur talem legeme. hec autem causalitas est tantum pslitica. 
      Papa<lb ed="#V" n="121" break="no"/>etiam ordinauit quod quicumque transiret mare in alexandriam sit 
      ex<lb ed="#V" n="122" break="no"/>comunicatus. et ita talis actus causat et ponit talem effectum propter 
      legen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>In ierarchicis autem per comparationem ad primium. et penam. iu 
      <lb ed="#V" n="124"/>sticia enim iudicis non est causa pene. sed demeritum criminis 
      nec<lb ed="#V" n="125" break="no"/>est ex natura simpliciter: quia damnaretur quocunque actu. quia potuisset 
      <lb ed="#V" n="126"/>istituere nullum dannari: sed iste actus est causa propter ordinem 
      volun<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tatis diuine.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e249">
      ¶ Eodem modo de merito glerie. Datio calicis 
      <lb ed="#V" n="128"/>aquae frigide etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e254">
      ¶ Ad propositum. qui volunt assignare causam natur 
      <lb ed="#V" n="129"/>lem in sacramentis in vanum laborant. quia numquam inuenirent. oportet ergo 
      qua<lb ed="#V" n="130" break="no"/>rere causam non secundum naturam: sed tantum politice. vel ierarchice. 
      <lb ed="#V" n="131"/>et in habitudine ad legislatorem. Actus igitur causat per modum 
      qua<lb ed="#V" n="132" break="no"/>aliquid causatur in posoliticis vel ierarchicis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e265">
      ¶ Sed oc. 4or 
      <!--391.xml-->
      <pb ed="#V" n="194-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>difficultas
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e276">
      ¶ Prima quia non inuenitur in psliticis quod aliquid sit causa nisi 
      <lb ed="#V" n="2"/>respectus rationis. sed hic effcus in sancramento est realis. vnde reatus 
      <lb ed="#V" n="3"/>ille quem consequitur fugiens non est nisi respectus rationis. si autem 
      di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ceretur. volo quod quicumque fugiat ipso fco sit mortuus: nihil 
      <lb ed="#V" n="5"/>posset facem. nec de quicunque alia forma reali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e287">
      ¶ Dico ad hoc 
      <lb ed="#V" n="6"/>quod hoc defectus prouenit ex defectu potentie et virtutis in 
      crea<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tis. si enim haberent tantam virtutem quod formas imprimere possent. 
      sta<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ti sequerentur talia: sed dieus habet virtutem ad exequendum talia omnia 
      quae<lb ed="#V" n="9" break="no"/>secundum suas leges statuit. eodem modo est causalitas haoc et ibi: sed vna 
      <lb ed="#V" n="10"/>causat aliquid reale. alia non.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e301">
      ¶ Secunda difficultas. quia videtur quod 
      <lb ed="#V" n="11"/>qualem efficaciam habent leges imperatorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e306">
      ¶ Dico quod simile est 
      quan<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tum ad modum causandi. sed praestantius agens est deus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e311">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="13"/>quid de demonibus et sortilegis. quia ex pacto semper sic 
      fa<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ciunt. Repodeo quod si haberent auctoritatem leges condendi: et 
      exe<lb ed="#V" n="15" break="no"/>quendi. tunc esset simile. sed possunt impediri a bonis ange 
      <lb ed="#V" n="16"/>lis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e322">
      ¶ Quarta difficultas. quia videtur quod ista sit causalitas 
      metha<lb ed="#V" n="17" break="no"/>forica.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f48158-d1e327">
      ¶ Dico quod in suo ordine est vera causalitas sicut 
      <lb ed="#V" n="18"/>in polliticis. sed istud sacramentum excedit alia. quia alia habent 
      <lb ed="#V" n="19"/>formaliter gratiam non virtualiter. sed istud continet virtualiter 
      <lb ed="#V" n="20"/>quia a nulla creatura potest virtualiter contineri. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>