<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="100-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e74144"><!-- l1d32q6 -->
            <head xml:id="FrMS88-e74144-Hd1e108">Quaestio 6</head>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e111">
      Quaestio. vi. 
      <lb ed="#V" n="83"/>actus dicendi in diuinis praecedatur 
      <lb ed="#V" n="84"/>Tum actum intelligendi. quod sic. quia qua 
      <lb ed="#V" n="85"/>prtinet ad memoriam. prius est eo quod partinet ad 
      <lb ed="#V" n="86"/>grao 
      <lb ed="#V" n="87"/>intelligentiam: sed dicere partinet ad memoriam. 
      <lb ed="#V" n="88"/>itelligere autem ad intelligentiam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e127">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tra. Esentialia sunt priora notionalibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e132">
      ¶ hic primo dicendum 
      <lb ed="#V" n="90"/>est de terminis scilicet dicere et intelligere. 2o de quesito. 
      <lb ed="#V" n="91"/>ad primum videndum est quid fit dicere. Et 
      <lb ed="#V" n="92"/>Quantum quantum ad hoc introducuntur 4or dctua 
      <lb ed="#V" n="93"/>per que manifestatur quid fit dicere. et quid non. Primum dictum est 
      <lb ed="#V" n="94"/>quod dicere non est intelligere: quia dicere partinet ad memoriam 
      <lb ed="#V" n="95"/>et intelligere ad intelligentiam: quo dicitur acies cogitantis: sicut do 
      <lb ed="#V" n="96"/>cet Augu. 5. de tri. quasi per totum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e150">
      ¶ Praeterea. In diuinis solus 
      <lb ed="#V" n="97"/>pater dicit. non tamen sic de intelligere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e156">
      ¶ 2m dictum est. quod 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cere non est agere: quia si sic. tunc dici esset pati. et tunc 
      ver<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bum diuinum: quod est dictum: esset passum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e163">
      ¶ Item in 
      di<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ctione: solus intellectus possibilis est passum. et per consequens 
      <lb ed="#V" n="101"/>intellectus possibilis esset dictus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e170">
      ¶ 3m est. quod dicere non 
      <lb ed="#V" n="102"/>est producere obiectum in esse cognito. quia dicere partinet ad 
      <lb ed="#V" n="103"/>memoriam secundum Aug. et tamen producere obiectum in esse 
      <lb ed="#V" n="104"/>ognito partinet ad solum actum intelligendi. ipso enim quamuis 
      se<lb ed="#V" n="105" break="no"/>parato. obiectum acciparet esse cognitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e181">
      ¶ Praeterea. hec est productio 
      <lb ed="#V" n="106"/>secundum quid. dictio est productio simpliciter. ergo hec non est illa. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e186">
               <lb ed="#V" n="107"/>¶ 4m dictum est. quod dicere est verbum producere in esse 
      rea<lb ed="#V" n="108" break="no"/>li et vero: quia dicere fundatur in memoria fecunda: sicut 
      pro<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ductio actiua in principio productiuo et dici fundatur in verbo: 
      <lb ed="#V" n="110"/>sicut produco passiua in termino producto formali: vt patet. 5. 
      <lb ed="#V" n="111"/>de tri. sed illud verbum: vt patuit: est actus intelligendi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e199">
               <lb ed="#V" n="112"/>¶ Ex istis patet quod isti duo respectus scilicet dicere et dici: vel ge 
      <lb ed="#V" n="113"/>nerare et generari sunt de genere relationis. quia positis terminis 
      <lb ed="#V" n="114"/>oriuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e209">
      ¶ Quantum ad 2m terminum scilicet intelligere vel actum 
      <lb ed="#V" n="115"/>ntelligendi fuit 4r opinatum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e214">
      ¶ Quidam enim dixerunt quod est 
      <lb ed="#V" n="116"/>relatio: quia comparatur ad obiectum sicut mensuratum ad men 
      <lb ed="#V" n="117"/>suram: quod pertinet ad 3m genus relatiuorum. Alii autem 
      di<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cerunt quod est actio: quia sicut actus primus est esse: ita actus 
      <lb ed="#V" n="119"/>ecundus est agere. intelligere autem semper ponitur actus secundus. 
      <lb ed="#V" n="120"/>Alii dixerunt quod intelligere est passio: quia imprimitur ab ob 
      <lb ed="#V" n="121"/>iecto: sed omnis impressio est passio de genere passionis: quia 
      <lb ed="#V" n="122"/>sicut imprimere est agere: ita imprimi est pati. Alii 
      dixe<lb ed="#V" n="123" break="no"/>runt quod est qualitas: quia cum sit praecipua perfectio videtur 
      ab<lb ed="#V" n="124" break="no"/>soluta. Non est autem substantia nec quantitas. ergo oportet quod sit qualitas: 
      <lb ed="#V" n="125"/>quia alia praedicamenta sunt relatiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e238">
      ¶ Sed primus 
      mo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dus stare non potest. quia cum vltimata hominis felicitas ponatur 
      <lb ed="#V" n="127"/>eius summa perfectio. et respectus nullam dicat perfectionem. 
      <lb ed="#V" n="128"/>nulla ratione tales actus. cuiusmodi sunt intelligere et 
      vel<lb ed="#V" n="129" break="no"/>te respectus possunt esse. Ratio etiam non valet: quia si mensuratio sit 
      <lb ed="#V" n="130"/>relatio sicut productio non tamen sequitur quod mensuratum sit 
      re<lb ed="#V" n="131" break="no"/>latio: sicut nec productum est relatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e254">
      ¶ Secundus etiam modus 
      <lb ed="#V" n="132"/>non valet: quia omnis actio de genere actionis est propter terminum 
      <lb ed="#V" n="133"/>productum: sed intellectio non sic: quia est operatio immanens. 
      <!--203.xml-->
      <pb ed="#V" n="100-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>et per consequens non propter aliud: quia est finis. Nec ratio multum 
      <lb ed="#V" n="2"/>valet: quia non omnis actus secundus precise est agere: sed etiam est 
      <lb ed="#V" n="3"/>operari. operari autem non est agere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e274">
      ¶ Praeterea. Concesso quod 
      intelli<lb ed="#V" n="4" break="no"/>gere sit agere: non tamen sequitur quod sit de genere relationis vel 
      <lb ed="#V" n="5"/>actionis: quia actio est quedam qualitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e281">
      ¶ Nec 3us valet. 
      <lb ed="#V" n="6"/>quia deus posset actum intelligendi separare. et sic esset passio 
      <lb ed="#V" n="7"/>sine passo. Item sicut actio de genere actionis est propter 
      <lb ed="#V" n="8"/>productum: ita etiam passio de genere passionis. intellectus autem 
      <lb ed="#V" n="9"/>non est gratia alicuius: quia est finis. Nec ratio valet. quia licet 
      im<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tellectio imprimatur. non tamen sequitur quod fit impressio: sicut patet 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e295">
               <lb ed="#V" n="11"/>¶ 4us autem modus si intelligat quod actus intelligendi secundum 
      perfe<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctionem quam dicit sit in genere. non est verus. quia cum sic sit in deo 
      <lb ed="#V" n="13"/>aliquid quod est in deo formaliter esset in genere qualitatis. et 
      <lb ed="#V" n="14"/>sic deus esset in genere: quod est contra Augsi.es
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e306">
      ¶ Dico ergo quod 
      <lb ed="#V" n="15"/>actus intelligendi est quedam perfectio simpliciter absoluta. et 
      <lb ed="#V" n="16"/>vt sic nullius est generis: sed transcendens: sicut alie 
      perfe<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ctiones simpliciter: tamen per eam circumloquimur aliquam 
      quali<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tatem. et vt sic dicimus quod est qualitas. 
      <lb ed="#V" n="19"/>ad secdam partem scilicet quantum ad quesitum 
      <lb ed="#V" n="20"/>Quantum Primo videndum est de ordine istorum 
      <lb ed="#V" n="21"/>duorum scilicet actus intelligendi et ipsius dicere in diuinis. et 2o 
      <lb ed="#V" n="22"/>in creaturis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e326">
      ¶ Quantum ad prium pono 4or conclusiones. Prima est 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod actus intelligendi in diuinis simpliciter praecedit actum dictio 
      <lb ed="#V" n="24"/>nis actiue. et hoc probo dupliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e333">
      ¶ Primo sic. Quecunque 
      <lb ed="#V" n="25"/>dicunt perfectionem simpliciter in diuinis praecedunt aliquo modo il 
      <lb ed="#V" n="26"/>la quae non dicunt perfectionem simpliciter: quia natura perfectissima 
      inci<lb ed="#V" n="27" break="no"/>pit a perfectissimis vsque ad minus perfecta. ntura autem 
      imperfe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cta sicut est creata. procedit a minus perfectis ad 
      perfectio<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ra: sed actus intelligendi dicit perfectionem simpliciter. dicere autem 
      <lb ed="#V" n="30"/>non. quia relatio est. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e349">
      ¶ Confirmatur. quia secundum Dion. illa quae 
      <lb ed="#V" n="31"/>partinent ad vnicam theologiam praecedunt illa que partinent ad 
      <lb ed="#V" n="32"/>distinctam. actus autem intelligendi pertinet ad vnicam. dicere 
      <lb ed="#V" n="33"/>autem ad distinctam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e358">
      ¶ 2o sic. Illud est prius quod 
      plu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ribus conuenit: sed actus intelligendi pluribus personis conuenit 
      <lb ed="#V" n="35"/>dicere autem vni persone tantum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e366">
      ¶ 2a conclusio. quod actus 
      in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>telligendi simpliciter praeuenit actum dictionis passiue: et licet 
      eis<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dem mediis posset probari: sicut pria conclusio: imen ea supposita: 
      pro<lb ed="#V" n="38" break="no"/>bo istam fic. Quandocunque sunt aliqua simil natura. quicquid est prius vno 
      <lb ed="#V" n="39"/>illorum et reliquo: sed dictio actiua et dictio passiua sunt simul 
      <lb ed="#V" n="40"/>nura secundum proprietatem relatiuorum. probatum autem est quod actus 
      in<lb ed="#V" n="41" break="no"/>telligendi prior est secundum naturam actu dictionis actiue. ergo eodem 
      <lb ed="#V" n="42"/>modo actu dictionis passiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e384">
      ¶ 3a conclusio est. quod actus 
      intellige<lb ed="#V" n="43" break="no"/>di in supposito patris praecedit suo modo actum dictionis 
      <lb ed="#V" n="44"/>actiue: quia qualem ordinem habent aliqua in essendo talem 
      <lb ed="#V" n="45"/>habent in constituendo: sicut patet de materia et forma 
      respe<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ctu compositi. et de genere et differentia respectu speciei: sed dictio in 
      <lb ed="#V" n="47"/>se et simpliciter: vt patet per primam conclusione: est posterior. ergo et 
      <lb ed="#V" n="48"/>in supposito patris erit posterior.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e400">
      ¶ 4a conclusio est. quod actus 
      in<lb ed="#V" n="49" break="no"/>telligendi in supposito verbi praecedit actum dictionis pas 
      <lb ed="#V" n="50"/>siue: quia quandocumque aliqua communicantur alicui supposito vel 
      lar<lb ed="#V" n="51" break="no"/>giuntur. eodem ordine largiuntur quem seruant secundum seipsa. si 
      <lb ed="#V" n="52"/>cut prius comnicatur forma specifica quam propria passio: et 
      <lb ed="#V" n="53"/>ideo cum omnia que habet verbum sint ei comunicata. prius erit actus 
      <lb ed="#V" n="54"/>intelligendi in eo quam dictio passiua: quia sicut patet per 2am 
      con<lb ed="#V" n="55" break="no"/>clusionem: in se et simpliciter accipiendo: actus 
      intelligendi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>praeuenit naturaliter dictionem passiuam. patet ergo ordo istorum in 
      di<lb ed="#V" n="57" break="no"/>uinis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e422">
      ¶ Sed contra instatur 4r. Primo sic. Qualemcumque 
      or<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dinem habent aliqua vbi sunt distincta realiter. talem habent 
      <lb ed="#V" n="59"/>vbi sunt distincta secundum rationem. sed in creaturis: vbi intel 
      <lb ed="#V" n="60"/>ligere et dicere: realiter distinguuntur: dicere praecedit 
      intelli<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gere: quia intelligere producitur per dicere. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e433">
      ¶ 2o sic. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e436">
               <lb ed="#V" n="62"/>¶ Quecumque ex suis rationibus formalibus habent aliquem 
      <lb ed="#V" n="63"/>ordinem. vbicumque saluantur secundum suas rationes formales. 
      ta<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lem ordinem retinent: sed tales rationes formales secundum quas 
      <lb ed="#V" n="65"/>isti actus in creaturis sic ordinantur sunt in diuinis. 
      er<lb ed="#V" n="66" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e450">
      ¶ 3o sic. Quecumque conueniunt alicui quiditatiuer 
      <!--203.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>et in primo modo dicendi per se: sunt priora illis que 
      con<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ueniunt in 2o modo: sed patri conuenit dicere in primo modo et 
      <lb ed="#V" n="69"/>quiditatiue: quia per dicere constituitur. per intelligere autem 
      <lb ed="#V" n="70"/>non. sed in 2o modo. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e466">
      ¶ 4o sic. Quando aliquid conuenit alicui 
      <lb ed="#V" n="71"/>in 2o modo non conuenit alteri mediante illo nisi in 2o modo 
      <lb ed="#V" n="72"/>saltem non intimius quam suo primo subiecto: sed intelligere non 
      <lb ed="#V" n="73"/>conuenit patri nisi mediante essentia. et essentie solum in 2o 
      mo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>do conuenit. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e477">
      ¶ Ad primum dico quod si minor esset 
      ve<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ra difficile esset euadere: sed ipsa est dubia. Credo enim 
      <lb ed="#V" n="76"/>quod oppositum sit verum: sed hoc in sequenti articulo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e484">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="77"/>2m concesso quod actus dicendi sit prior actu intelligendi. di 
      <lb ed="#V" n="78"/>cerem quod ille ordo non conuenit eis inquantum actus dicendi 
      <lb ed="#V" n="79"/>et actus intelligendi sunt. quia si sic. ratio concluderet sed eis 
      <lb ed="#V" n="80"/>competit inquantum tales actus sunt: sicut sapientie create 
      <lb ed="#V" n="81"/>conuenit inherere. non tamen inquantum sapientia est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e497">
      ¶ Ad 3m 
      di<lb ed="#V" n="82" break="no"/>co quod aliqua habent interdum aliquem ordinem in seipsis 
      <lb ed="#V" n="83"/>considerata simpliciter et absolute. que tamen non habent illum 
      <lb ed="#V" n="84"/>ordinem considerata et accepta cum aliqua 
      reduplicatio<lb ed="#V" n="85" break="no"/>ne: licet enim mteam sit simpliciter prior natura ipsa forma et in 
      compo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>sito: tamen addita illa reduplicatione scilicet vt in composito. ipsa 
      <lb ed="#V" n="87"/>non est prior: quia illa reduplicatio impedit. A simili dico in 
      <lb ed="#V" n="88"/>proposito: licet enim illa que sunt de primo modo hominis vt 
      <lb ed="#V" n="89"/>hominis sunt. precedant illa que sunt de 2o vt rationale vni 
      <lb ed="#V" n="90"/>tatem et bonitatem: quia prius est rationale vt hominis est. quam 
      vni<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tas vt hominis est. tamen in se considerando non scilicet sine reduplica. 
      <lb ed="#V" n="92"/>tione. Unde dico quod vnitas praecedit rationale. et passio 
      su<lb ed="#V" n="93" break="no"/>perioris praecedit costitutiuum inferioris.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e526">
      ¶ Sic dico hoc quod 
      <lb ed="#V" n="94"/>dicere vt patris prius est quam intelligere vt patris: sed 
      <lb ed="#V" n="95"/>simpliciter et absolute non.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e534">
      ¶ Ad 4m dico eodem modo scilicet quo 
      <lb ed="#V" n="96"/>licet intelligere in patre: vt in patre est. sequatur dicere 
      <lb ed="#V" n="97"/>tamen intelligere simpliciter et absolute est prius ipso 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cere sicut potentia materie in composito est prior 
      forma<lb ed="#V" n="99" break="no"/>absolute: non tamen vt in composito. 
      <lb ed="#V" n="100"/>ad 2am partem istius articuli videndum est 
      <lb ed="#V" n="101"/>Quantum quodo se habent isti actus secundi in creaturis. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Doctor noster videtur dicere quod in creaturis est prius dicere 
      <lb ed="#V" n="103"/>quam intelligere: sed in diuinis est econuerso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e554">
      ¶ Dinco tamen hic 4o 
      <lb ed="#V" n="104"/>onclusiones. Prima est quod dici posterius est natura quam actus 
      intel<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ligendi: quia omnis ratio est posterior suo fundamento natura: sed dici 
      <lb ed="#V" n="106"/>fundatur in actu intelligendi. probo. Nam in illo fundatur in 
      qua<lb ed="#V" n="107" break="no"/>suum effectum formalem ponit. Constat autem quod in intellectu 
      ni<lb ed="#V" n="108" break="no"/>hil dicitur nisi actus intelligendi. potentia enim intellectiua non dicitur 
      <lb ed="#V" n="109"/>solum enim illud dicitur quod est verbum: quod nulli conuenit nisi actui 
      <lb ed="#V" n="110"/>intelligendi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e572">
      ¶ 2a conclusio quod dicere et dici. vel dictio actiua et 
      <lb ed="#V" n="111"/>dictio passiua sunt similis natura. hoc patet ex natuam et proprietate 
      re<lb ed="#V" n="112" break="no"/>atiuorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e579">
      ¶ 3a conclusio est. quod dicere est posterius nam actu 
      intel<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ligendi. quia quandocumque aliqua sunt simul natura quocumque vnum est 
      <lb ed="#V" n="114"/>posterius natura: et reliquum: sed dicere et dici sunt simils natura. vt 
      <lb ed="#V" n="115"/>patet per secundam conclusionem. et dici est posterius natura ipso actu 
      intel<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ligendi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e590">
      ¶ 4a conclusio est. quod vtrumque simul tam dicere quam dici 
      <lb ed="#V" n="117"/>sunt posteriora actu intelligendi. Ista patet ex dictis. Et 
      com<lb ed="#V" n="118" break="no"/>firmatur. quia extrema relationis ordine naturae praecedunt ipsam 
      re<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lationem. actus autem intelligendi est extremum vtriusque. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e599">
               <lb ed="#V" n="120"/>¶ Dico igitur quod actus intelligendi simpliciter est prior 
      ordi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ne naturae ipso dicere. quod confirmatur dupliciter. Primo sic. quia in 
      di<lb ed="#V" n="122" break="no"/>uinis est ita. cum ergo easdem rationes formales habeant in 
      diui<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nis et in creaturis. eundem ordinem essentialem habebunt. cum 
      <lb ed="#V" n="124"/>ordo essentialis sit per se passio ordinatorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e613">
      ¶ 2o sic. 
      quando<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cunque aliqua ita se habent. quod vni repugnat esse sine alio et 
      <lb ed="#V" n="126"/>non econverso. illud cui non repugnat esse est simpliciter prius eo cui 
      <lb ed="#V" n="127"/>illud repugnat: sed actui intelligendi non repugnat esse si 
      <lb ed="#V" n="128"/>ne dictione vel actu dicendi. actui autem dicendi repugnat 
      <lb ed="#V" n="129"/>esse sine actu intelligendi. ergo etc. Maior patet. Minor 
      decla<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ratur. quia deus per actum dicendi nihil producit ad extra. potest 
      <lb ed="#V" n="131"/>ergo actum intelligendi causare sine dictione. et tunc erit 
      <lb ed="#V" n="132"/>actus intelligendi sine dicere per istam regulam de causa prima¬ 
      <!--204.xml-->
      <pb ed="#V" n="101-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>b et secunda quod in realiter distinctis et essentialiter ordinatis deus potest 
      <lb ed="#V" n="2"/>facem prius sine posteriortur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e644">
      ¶ Contra hoc instatur 4r. primo sic 
      <lb ed="#V" n="3"/>Nullum productum videtur suam productionem praecedere. quia non est nisi per 
      <lb ed="#V" n="4"/>suam productionem: sed dictio est productio actus intelligendi. ergo 
      <lb ed="#V" n="5"/>actus intelligendi. non potest esse prius dictione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e653">
      ¶ 2o sic. Nihil 
      <lb ed="#V" n="6"/>capit esse per illud quod est eo posterius: sed actus intelligendi 
      ca<lb ed="#V" n="7" break="no"/>pit esse per dictionem. ergo dictio non est posterior eo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e660">
      ¶ 3o sic. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Nulla productio terminatur ad praexistens. maxime si sit 
      produ<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ctio simul: sed actus dictionis actiue: secundum quod dictum est prius. 
      termi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>natur ad actum intelligendi. ergo actus intelligendi no est praexistens. 
      <lb ed="#V" n="11"/>esset autem praexisteuns actu dictionis si esset prior natura ipsa di¬ 
      <lb ed="#V" n="12"/> 
               <lb ed="#V" n="13"/>ctione. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e676">
      ¶ Confirmatur. quia nihil potest produci duabus 
      <lb ed="#V" n="14"/>productionibus totalibus: quia quacunque earum non posita. nihi 
      <lb ed="#V" n="15"/>minus producentur: similiter nihil prius existens potest produci per posterius 
      <lb ed="#V" n="16"/>eo. quia ipsa productione non existente non minus esset. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e685">
      ¶ 4o 
      <lb ed="#V" n="17"/>sic. Omnis via praecedit terminum: sed dictio est via in actuls 
      in<lb ed="#V" n="18" break="no"/>telligendi. ergo praecedit eum. Maior videtur per se nota. Mior patet. 
      <lb ed="#V" n="19"/>quia sicut generatio est via in substantiam. sic dictio est via in actum 
      <lb ed="#V" n="20"/>intelligedi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e697">
      ¶ Ad ista per ordinem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e700">
      ¶ Ad primum dico quod oportet 
      <lb ed="#V" n="21"/>necessario dicere quod aliquid capiat esse per dictionem: et tamen quod praecedatur 
      <lb ed="#V" n="22"/>eam. productio enim actiua est in agente et terminatur ad 
      <lb ed="#V" n="23"/>productum. productio passiua in termino: sicut in 
      fundamen<lb ed="#V" n="24" break="no"/>to. illud ergo absolutum quod est in producto est terminus acti 
      <lb ed="#V" n="25"/>ue productionis. et est fundamentum passiue: sed omnis relatio est 
      <lb ed="#V" n="26"/>posterior tam eius termino quam fundamento. ergo illud absolum 
      <lb ed="#V" n="27"/>tum quod est in producto praecedit nam tam actiuam quam passiuam 
      produ<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ctionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e720">
      ¶ Dico ergo ad argumentum quod accipere esse per aliud potest 
      in<lb ed="#V" n="29" break="no"/>telligi 2. vel per aliud sicut per principium. vel per aliud hoc est per 
      pro<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ductionem. per modo illud per quod aliud habet esse prius est eo 
      ne<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cessario. secundo modo non: sed posterius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e729">
      ¶ Ad 2m concedo ma 
      <lb ed="#V" n="32"/>iorem de principio productiuo: sed tunc minor est falsa. Nego autem 
      <lb ed="#V" n="33"/>maiorem si intelligat de productione. quia capere esse per productio 
      <lb ed="#V" n="34"/>nem non est nisi produci. quod est acceptio ipsius esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e738">
      ¶ Ad 3m dico 
      <lb ed="#V" n="35"/>quod licet quiditas termini producti fit prior ipsa productione. tamen 
      <lb ed="#V" n="36"/>eius existentia potest dici quod est similes nam cum ipsa productione: et ideo non 
      <lb ed="#V" n="37"/>producitur praexistens. sed in eodem signo per existit et producitur. Eo 
      <lb ed="#V" n="38"/>dem modo ad confirmationem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e749">
      ¶ Ad 4m dico quod quando dicitur quod generatio 
      <lb ed="#V" n="39"/>est via in substantiam accipitur ibi gnatio pro alteratione priuia 
      <lb ed="#V" n="40"/>quae secundum veritatem est prius etiam tempore et duratione ipso termino: sed 
      <lb ed="#V" n="41"/>accipiendo proprie generationem. Dico quod est simili duratione cum 
      for<lb ed="#V" n="42" break="no"/>mali termino et posterius natura. cum ipsa sit relatio fundata in 
      <lb ed="#V" n="43"/>eo. et per consequens posterior natura. Vel si loquamur de generatione acti 
      <lb ed="#V" n="44"/>ua eodem modo. quia ipsa est relatio terminata ad illud. et per 
      <lb ed="#V" n="45"/>consequens posterior natura.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e768">
      ¶ Sed hic est difficultas quia non bene capit 
      <lb ed="#V" n="46"/>intellectus quomodo productio sit posterior producto. praesertim 
      cum<lb ed="#V" n="47" break="no"/>in diuinis oporteat oppositum tenere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e775">
      ¶ Dinco quod oportet sic 
      <lb ed="#V" n="48"/>concipere quod prius sit absolutum termini et principii 
      producti<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ui: quam productio. quandoscilicet fundamentum productionis est 
      termi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nus sicut in creaturis. sed in diuinis: quia persone constituum 
      <lb ed="#V" n="51"/>tur per respectus productionum: non tenet: nisi comperando respectus 
      <lb ed="#V" n="52"/>ad terminos formales et quo. sed non quod.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e788">
      ¶ Ad argumentum dicitur 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod in diuinis producus non terminatur ad productum sicut ad 
      ter<lb ed="#V" n="54" break="no"/>minum formalem: nec in producto fundatur: sed ipsum formaliter 
      <lb ed="#V" n="55"/>constituit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e797">
      ¶ Si autem persone constituerentur per absoluta. tunc 
      <lb ed="#V" n="56"/>vtraque productio esset posterior. et istuod confirmat propositum 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e74144-d1e802">
               <lb ed="#V" n="57"/>¶ Ad auctoritatem in principio dico quod actus dicendi partinet ad me 
      <lb ed="#V" n="58"/>moriam. sicut respectus ad fundatum. actus autem intelligendi ad 
      <lb ed="#V" n="59"/>intelligentiam sicut constitutiuum. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>