<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="232-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f81806"><!-- l4d48q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-f81806-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e111">
               <lb ed="#V" n="59"/>Solet etiam queri etc. 
      <lb ed="#V" n="60"/>HIc incipit distinctio 48a. Circa quam
      <lb ed="#V" n="61" break="no"/>queruntur 4or.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e120">
      ¶ Priu 
      <lb ed="#V" n="62"/>vtrum iudicium vniversale sit futurum. Quod non. quia Ido 
      <lb ed="#V" n="63"/>proio dicitur. Nunc inudicium est mundi. ergo non 
      expe<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ctatur futurum. et apoci. 14. venit hora 
      iudi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cii eius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e131">
      ¶ contra sopho. 3o expecta me dicit do 
      <!--466.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>minus in die resurrectionis mee in futurum: quia 
      inudi<lb ed="#V" n="67" break="no"/>cium meum vt congregem gentes etc 
      <lb ed="#V" n="68"/>articli declarandi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e144">
      ¶ prius articls est 
      <lb ed="#V" n="69"/>hic sunt si iudicium vniversale est futurum. et patet quod sic auterm. 
      <lb ed="#V" n="70"/>tatibus veteris testi et noui. ysa. 3. dicitur. Disunus ad iudicium 
      <lb ed="#V" n="71"/>veniet cum senatoribus prpiui sui.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e154">
      ¶ 2a aueitas. daniel. 2 
      <lb ed="#V" n="72"/>Aspiciebam in visu noctis. et sequitur. iudicium sedit et libri 
      apte<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e161">
      ¶ 3a aueitas osee. 4o. iudicium diomendo cum habitatoribus 
      <lb ed="#V" n="74"/>terre.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e166">
      ¶ 4a aueitas amos o. Dsinus ad iudicium 
      voca<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bit ad ignem. in praes. eta dicitur scilicet praes. 4o. Deus noster nianifeste 
      ve<lb ed="#V" n="76" break="no"/>niet. et alibi. cum accepero tmpus. ego iustitias iudicabo. In 
      <lb ed="#V" n="77"/>nouo testo patet expraesse math. 2o. et Io. 5o. potestatem dedit eni 
      iu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dicium facerme: quia filius hominis est. In prophilosophia Enoch. Ecce disecuns 
      <lb ed="#V" n="79"/>etc. Intelligendum autem est quod iudiciu sunitur 4r.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e179">
      ¶ primo pro. iudicio 
      <lb ed="#V" n="80"/>comperationis. et istodoc dictum est math. 1 2o quod regina austri firgetur 
      <lb ed="#V" n="81"/>iniudicio et condennabit generationem istam. condennabit inquam 
      iudi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>cio compoeritionis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e188">
      ¶ 2o pro iudicio vniversalis acceptationis: et isto 
      <lb ed="#V" n="83"/>dictum est sapine. 3o. Iudicabunt scti nationes: quia omnes scti af 
      <lb ed="#V" n="84"/>probabunt sniniam christi. vnde apostolus. prime corinthiorum. 
      <lb ed="#V" n="85"/>6o nescitis quod scti de isto mundo iudicabunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e197">
      ¶ 3o pro 
      iudi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cio assessionis: et isto a pitili iudicabunt: quibus dictum est math. 
      <lb ed="#V" n="87"/>i9. sedebitis super tronos iudicantes. xui. tribus etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e205">
      ¶ 4o 
      <lb ed="#V" n="88"/>accipitur proprie pro iudicio autemitatis decisionis et 
      determin<lb ed="#V" n="89" break="no"/>nationis et istoo solus christus iudicabit propria auctoritate: 
      <lb ed="#V" n="90"/>quia vt dicitur. Io. 3o. patet omne iudicium dedit filio. 
      <lb ed="#V" n="91"/>articulus est quando fiet. Ubi 
      sciendun<lb ed="#V" n="92" break="no"/>Secundus quod sicut dicit beatus Aug. nil certius 
      <lb ed="#V" n="93"/>morte et nihil incertius hora mortis. sic est de iudicio genera 
      <lb ed="#V" n="94"/>li. hoc patet math. 2 4o. De die autem illo et hora neno scit: 
      nequi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>angeli celorum ninsi solus pater.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e225">
      ¶ 2a aueitas mar. i3o. 
      ne<lb ed="#V" n="96" break="no"/>mo scit neque filius. intelligendum quod nescit quantum ad potentiae 
      reue<lb ed="#V" n="97" break="no"/>landi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e232">
      ¶ 3 auitas. math. 24o. Nescitis quando filius homini 
      <lb ed="#V" n="98"/>veniet. Similiter ibi. sicut in diebus noe. et luc. 19. Item actuum 
      <lb ed="#V" n="99"/>pi. Non est videruenum nosce tempora vel momia etc. Aug. 2o. et. i 
      <lb ed="#V" n="100"/>de ci. dei. dicit. si nobis expedisset discipulis reuelass 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e241">
               <lb ed="#V" n="101"/>¶ Item 4o de tria. dicit quod mundus habet sex etates. prima al 
      <lb ed="#V" n="102"/>adam vsque ad noe. 2a a noe vsque ad abraam. tertia ab 
      <lb ed="#V" n="103"/>abraam vsque ad dauid. 4a a dauid vsque ad 
      transmigra<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tionem babilonis. 5a a transmigratione babilonis vsque 
      <lb ed="#V" n="105"/>ad christum. ea a christo vsque ad sinem mundi et sic in vltima etate 
      <lb ed="#V" n="106"/>viuit aliquando homo tantum: sicut in omnibus praecedentibus ita potest esse dey 
      <lb ed="#V" n="107"/>tima etate mundi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e259">
      ¶ Sed contra. quia daniel. 5. ca. videtur numerare quod 
      <lb ed="#V" n="108"/>directe loquitur de die iudicii: vt patet math. 24. Cum 
      vide<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ritis abhominationem. et mar. i3o. vbi habetur eadem smninia. et Ido. 
      <lb ed="#V" n="110"/>euangentums videtur expresse dicere videre diem. Sed talis expoteitio s 
      <lb ed="#V" n="111"/>valet. Unde Iere. dicit quod. Io. auianis filii israel erunt in 
      car<lb ed="#V" n="112" break="no"/>tiuitate. et tamen daniel intellexit quousque fuit reuelatum 
      <lb ed="#V" n="113"/>et ita non possumus scire per istos nuos quo accipiuntur. 
      <lb ed="#V" n="114"/>articulus est vbi fiet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e277">
      ¶ Circa quod scien 
      <lb ed="#V" n="115"/>Tertius dum quod quatuor loca assignantur ipsi extremo 
      <lb ed="#V" n="116"/>iudicio in scriptura sacra scilicet mons syon. mons 
      oliuer<lb ed="#V" n="117" break="no"/>vallis iosaphat. et aer.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e287">
      ¶ De primo dicitur. yla. 2o. erit in 
      nouissi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>minis diebus praeperatus mons domus diviuni.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e292">
      ¶ De 2o. 
      Iacha<lb ed="#V" n="119" break="no"/>4o egredietur diseunus et stabunt pedes eius super montem 
      <lb ed="#V" n="120"/>soliueti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e299">
      ¶ De 3o dicitur. idelis 3o. Congregabo omnes gentes et 
      <lb ed="#V" n="121"/>adducam eas in vallem iosaphat et disceptabo cum eis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e304">
               <lb ed="#V" n="122"/>¶ De 4o autem loquitur apstulus prima. ad thesalis. 4o 
      rapie<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mur cum ilis in nubibus obuiam christo in aera.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e311">
      ¶ Ista am 
      <lb ed="#V" n="124"/>autem concordari possunt: quia christus erit in aere propinquo omnibus 
      <lb ed="#V" n="125"/>illis locis et crediter quod perfci erunt in modote syon. alii in modo 
      <lb ed="#V" n="126"/>te oliueti. vulgus autem promiscuum in valle iolaphat: qua 
      me<lb ed="#V" n="127" break="no"/>dia est inter illos duos modotes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e322">
      ¶ Poteit autem greg. 4or modos 
      <lb ed="#V" n="128"/>iudiciorum. erunt enim quo non iudicabuntur et regnabunt: sic 
      fue<lb ed="#V" n="129" break="no"/>runt homines perfectissimi status. vnde de quolibet tali dicitur. Io. 5. In 
      <lb ed="#V" n="130"/>ludicium non veniet: sed transiet de morte ad vitam. Alii etia 
      <lb ed="#V" n="131"/>non iudicabuntur et paribunt: sicut infideles. Iuxta illud Io. 
      <!--467.xml-->
      <pb ed="#V" n="232-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>3o. Qui non credunt iam inudicati sunt. Alii inudicabuntur et 
      <lb ed="#V" n="2"/>regnabunt sicut penitentes. Alii qui iudicabuntur et paribunt: 
      <lb ed="#V" n="3"/>sicut mali christiani. Et de istis duobus dicitur ecclesiastes. 3. 
      iu<lb ed="#V" n="4" break="no"/>stum et impium iudicabit disecunus de bomois. De malis autem apoc. 1 
      <lb ed="#V" n="5"/>iudicabit de meretrice magna etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e352">
      ¶ Intelligendum tamen quod 
      <lb ed="#V" n="6"/>sicut sex sunt dispositiones secundum situm scilicet sursum: deorsum: dextrum: 
      sini<lb ed="#V" n="7" break="no"/>strum: ante et retro. Ita dicit quidam doctor quod scti disponentur. 
      <lb ed="#V" n="8"/>si sit fictio: nescio. Aliqui erunt sursum illi qui euolabunt et 
      ex<lb ed="#V" n="9" break="no"/>pectabunt ibi christum donec iudicium compleatur. Alii erunt subienteo 
      <lb ed="#V" n="10"/>scilicet ifideles qui iam iudicati sc. Alii a dextris illi scilicet qui inudica 
      <lb ed="#V" n="11"/>buntur et regnabunt. Alii a finistris scilicet mali qui iudicabuntur et 
      <lb ed="#V" n="12"/>peribunt. Alii erunt ante: qui numquam propriis actibus meruerunt: sed 
      <lb ed="#V" n="13"/>merito christi saluati sunt. sicut peruuli circumcisi vel baptigzatio 
      <lb ed="#V" n="14"/>Alii retro qui numquam propriis actibus demeruerunt: sed pentum 
      <lb ed="#V" n="15"/>primorum demerito sunt danati scilicet peruuli sine circumcisione 
      ve<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bapritum igratria diecedentes. Et isti ponentes hoc respondent ad instanti: 
      <lb ed="#V" n="17"/>quae fit eis de dcom apistl. Ro. 1 4o. Omnes nos oportet stare ante 
      tribu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>nal christi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e383">
      ¶ Uerum est de illis quae de actuali peccatio habente 
      red<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dere rationem. Et ideo subdit apostolus vt referat 
      vnusquisque<lb ed="#V" n="20" break="no"/>que gessit in corpore suo. siue bonum: siue malum. 
      <lb ed="#V" n="21"/>articulus quomodo fiet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e392">
      ¶ Ubi sciendum quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>Quartus ibi erunt. 5. actus. per gentes a 4or partibus 
      <lb ed="#V" n="23"/>mundi congregabuntur. 2o mali a bomonis per angelos separabuntur. 
      <lb ed="#V" n="24"/>3o bomoi collocabuntur a dextris. 4o mali a finistrl ponentur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e401">
      ¶ 
      <lb ed="#V" n="25"/>christus dabit snientam contra malos dicens. ite maledicti etc. 5o 
      da<lb ed="#V" n="26" break="no"/>bit sminiam pro iustis dicens. Uenite bendi etc. 3o fiet executio 
      <lb ed="#V" n="27"/>damnatorum. 8ro fiet executio saluandorum. Et ista nont per 
      ordi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nem christus loquens de extremo iudicio math. 27o. Cum 
      vene<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rit filius hominis in maiestate sua: et omnes angeli eius cum eo tunc 
      se<lb ed="#V" n="30" break="no"/>debit super sedem maiestatis sue et tunc explicabuntur ibi illi. 5. 
      <lb ed="#V" n="31"/>actus praedci et congregabuntur ante eum omnes gentes. ecce primus actus 
      <lb ed="#V" n="32"/>qui est vniumsorum congregatio. et separabit eos ab inuicere: sicut 
      <lb ed="#V" n="33"/>pastor segregat oues ab edis. ecce 2us actus qui est 
      congre<lb ed="#V" n="34" break="no"/>gatorum separatio. et statuet quidem oues a dextris: ecce 3a 
      <lb ed="#V" n="35"/>actus. qui est bonorum collocatio. edos autem a finistril ecce 
      4ua<lb ed="#V" n="36" break="no"/>actus. qui est malorum potentia: tunc rex dicet his qui a dextrins eius 
      <lb ed="#V" n="37"/>erunt. venite etc. Et sequitur esuriui etc. ecce 8us actus. qui erit 
      pro<lb ed="#V" n="38" break="no"/>bonis sninte promulgatio. tunc dicet his qui a sinistris eius 
      <lb ed="#V" n="39"/>erunt. Ite maledicti. Et infra esuriui etc. ecce 4us actus 
      <lb ed="#V" n="40"/>qui erit pro malis smninte promulgatio. Et ibunt hi in supplicium 
      <lb ed="#V" n="41"/>eternum. ecce actus septimus. qui est smine damnatorum 
      executio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>dusti autem in vitam eternam. ecce 8us actus qui erit smninie iustor: 
      <lb ed="#V" n="43"/>executio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e445">
      ¶ Sed hic oc. du. quomodo in tam modico loco 
      congri<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gabuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e450">
      ¶ Respondeo quod omnia sunt deo facilia. Oomstensum enim fuit. es. de 
      <lb ed="#V" n="45"/>eucharistia: quod deus posset totum mundum ponere in foram 
      <lb ed="#V" n="46"/>ne acus. nec oportebit tunc occupere locum: nec ordinem ad 
      <lb ed="#V" n="47"/>locum habere. Sed contra: quia tunc non seut apta agem et pati: et ita nec se 
      <lb ed="#V" n="48"/>mouem: nec se videbunt nec audient christum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e462">
      ¶ Dico quod per 
      mo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>raculum potest fieri: sicut deo placebit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e467">
      ¶ Sed quantum durabit 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e470">
               <lb ed="#V" n="50"/>¶ Dicunt aliqui quod in momento saltem verum est quod in modico tempore 
      <lb ed="#V" n="51"/>consumabitur iudicium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e477">
      ¶ Sed difficultas est quod dies dicitur illa iudicii 
      di<lb ed="#V" n="52" break="no"/>es magna.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e482">
      ¶ Dicendum quod hoc dicitur propter solennitatem: non propter 
      dura<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tionem magnam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e487">
      ¶ 5a difficultas. si omnia mala erunt omnibus manifesta. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e491">
               <lb ed="#V" n="54"/>¶ Aliqui dicunt quod in his quibus remissa sunt non apparebunt: sed in 
      <lb ed="#V" n="55"/>his quorum peccatam manent.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e498">
      ¶ Alii dicunt quod omnia apparebunt vt in in 
      <lb ed="#V" n="56"/>stis appareat didei mina et in iniustis eius iustitia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e503">
      ¶ Alia difficulta 
      <lb ed="#V" n="57"/>est de meritis: si apparebunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e508">
      ¶ Dicitur quod sic: et quomodo electi in 
      <lb ed="#V" n="58"/>ipsis meritis dei adiutorio permanserunt: et hoc fiet visione 
      <lb ed="#V" n="59"/>intellectuali non sensibili.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e515">
      ¶ Ultima difficultas si disceptatio erit 
      <lb ed="#V" n="60"/>vocalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e520">
      ¶ Dicitur quod sic et intamtum intendetur vox christi quod quilicet po 
      <lb ed="#V" n="61"/>terit sensibiliter audire.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e526">
      ¶ Sed numquid dannati respondebunt sic 
      <lb ed="#V" n="62"/>Dine quando vidimus te esurientem et non pauimus etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e531">
      ¶ Dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="63"/>ista responsio erit mentalis: sed non esset inconueniens dicetur quod 
      vo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>calis erit: et quod omnes vna voce respondeant. 
      <lb ed="#V" n="65"/>articulus est qualiter christus ad inudicium 
      veni<lb ed="#V" n="66" break="no"/>Quintus et.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e542">
      ¶ Dicitur math. 2a. quod cum potestate modo 
      <!--467.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>genea et maiestate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e551">
      ¶ Sed du. est si omnibus apparebit in vna 
      <lb ed="#V" n="68"/>forma.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e556">
      ¶ Dicit Augu. quod bonis apparebit 2a scilicet quantum ad 
      <lb ed="#V" n="69"/>humanitatem et diuinitate: malis autem solum quantum ad humc 
      <lb ed="#V" n="70"/>nitatem: et in hoc scient saluationem et dannationem suam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e563">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="71"/>dubium est si iudicabit inquantum homo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e569">
      ¶ Dicit Aug. quod in 
      for<lb ed="#V" n="72" break="no"/>hominis: sed aucident diuina.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e574">
      ¶ 3a di. si mali delectabuntur in 
      <lb ed="#V" n="73"/>visione humana christi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e579">
      ¶ Dicit Criso. quod non: quia apparebit eis 
      <lb ed="#V" n="74"/>facie iratus et erit maior pecera eis quam inferni.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e584">
      ¶ 4a difficultas. si 
      <lb ed="#V" n="75"/>scti ex habet quod videbunt eius diuinitatem erunt perfcere beati. Dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>sic essentialiter erunt perfcere beati: sicut in celo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e591">
      ¶ Sed du. est quomodo 
      <lb ed="#V" n="77"/>mali videbunt et sedebit a dextris dei.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e596">
      ¶ Dicitur quod nin intuitie 
      <lb ed="#V" n="78"/>sed argumentu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e602">
      ¶ 2m du. si veniet in instanti sicut ipse dicit 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod sicut fulgur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e607">
      ¶ Dicitur quod ipse veniet in tempore breui et cum 
      <lb ed="#V" n="80"/>clangore maximo. Intelligedum tamen quod cum quidruplici 
      exer<lb ed="#V" n="81" break="no"/>citu veniet scilicet cum exercitu angelorum assistentium vt 
      cheru<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bin seraphin troni etc. vnde omnes venient cum eo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e616">
      ¶ 2o cum 
      <lb ed="#V" n="83"/>multitudine angelorum minstrantium: quantum ad sex actus scilicet 
      quan<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tum ad colligendum pulueres mortuorum etc. vt. supra de 
      resur<lb ed="#V" n="85" break="no"/>rectione dictum est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e625">
      ¶ 3o cum exercitu scodorum iam resuscitatorum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e628">
               <lb ed="#V" n="86"/>¶ 4o cum multitudine animarum separatarum qua cum eo descendent. 
      <lb ed="#V" n="87"/>articulus e quo recedet de ludicio christi 
      <lb ed="#V" n="88"/>Sextus Dicitur quod cum miratis exulitum. vnde praes. 4o 
      ascendit<lb ed="#V" n="89" break="no"/>deus in inubilatione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e639">
      ¶ Sed difficultas est quam Aug. de tri. 
      requo<lb ed="#V" n="90" break="no"/>tat quia dicitur quod euacuabit totum principatum etc. Non est inte 
      <lb ed="#V" n="91"/>ligendum quod euacuet ierarchias: sed quantum ad divuenium et in 
      infer<lb ed="#V" n="92" break="no"/>no specialiter demiones non praerunt amplius demonibus: sed 
      vnus<lb ed="#V" n="93" break="no"/>quisque sic cruciabitur per se quod non intromittet se de alio¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e651">
               <lb ed="#V" n="94"/>¶ 2a difficultas quomodo collocabit sanctos in celo etpireo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e656">
      ¶ Dicit 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod quemlibet in propria mansione secundum gradum suum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e661">
      ¶ Sed  
      <lb ed="#V" n="96"/>quomodo stando vel sedendo: Creditur quod stando.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e666">
      ¶ Sed nunquid 
      <lb ed="#V" n="97"/>stabunt immobiles: Creditur quod sic quia non indigebunt 
      moue<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ri cum sint perfecte felices quod motus non est nisi ex imperfectio 
      <lb ed="#V" n="99"/>ne.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e675">
      ¶ Sed numquid egredientur et regredientur: sicut dicitur Psa 
      <lb ed="#V" n="100"/>e.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e680">
      ¶ Dicitur quod non quod haberi potest ex eo quod scribitur apoca. 3. c. 
      <lb ed="#V" n="101"/>Qui vicerit faciam illum columnam etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e686">
      ¶ Sed numquid in 
      terra<lb ed="#V" n="102" break="no"/>habitabunt aliqui.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e691">
      ¶ Aliqui dicunt quod sic: sed non est multum 
      probabi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>le: quia pueri qui modo in lymbo sunt erunt ibi. Et dicunt aliqui quod 
      <lb ed="#V" n="104"/>plus habebunt de gloria quam sit aliqua gleria mundi huius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e698">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="105"/>numquid illi de inferno videbunt beatos.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e703">
      ¶ Dicunt ali 
      <lb ed="#V" n="106"/>quod sic ad afflictionem suam non ad consolationem. Iuxta in 
      <lb ed="#V" n="107"/>lud praes. iii. peccator videbit et irascetur etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e710">
      ¶ Sed de 
      il<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lis de peradiso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e715">
      ¶ Dicitur quod videbunt malos in inferno: et iui 
      <lb ed="#V" n="109"/>illud ysa. vltimo. Egredientur et videbunt cadauera etc. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Articulus est in quali dispositione 
      re<lb ed="#V" n="111" break="no"/>Septimus manebit vniuersum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e725">
      ¶ hic 
      intro<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ducuntur octo theologice veritates.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e730">
      ¶ Prima est quod 
      mo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tus corporum omnium celestium cessabit et motrices 
      intel<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ligentie ascendent cum aliis. Unde apocil. c2io. dicitur quod iurauit 
      <lb ed="#V" n="115"/>angelus quae habebat euangelium eternum in materiau quod tempus non 
      <lb ed="#V" n="116"/>erit amplius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e741">
      ¶ 2a veritas quod firmamentum stabit: sicut numnri 
      <lb ed="#V" n="117"/>et sol stabit in oriente et luna in occidente. et erit semper 
      plena<lb ed="#V" n="118" break="no"/>illa pars quae es contra solem: tamen non videtur quod debeat esse obscura in alia 
      <lb ed="#V" n="119"/>parte.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e750">
      ¶ 3a veritas quod lux omnium corporum supercelestium 
      auge<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bitur. erit lux lune: sicut lux solis: quanto enim perfectius erit 
      <lb ed="#V" n="121"/>sol lucidior: tanto perfectius cetera corpora illuminabita 
      <lb ed="#V" n="122"/>sed ipse lucebit septempliciter. vt dicitur hrsa. 3o.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e759">
      ¶ 4a veritas 
      <lb ed="#V" n="123"/>est quod elisenta erunt purgata et in optia dispositione: quia terra 
      <lb ed="#V" n="124"/>erit perspicua ad modum cristalli: et ideo dicitur apoci. 2o. Ecce 
      <lb ed="#V" n="125"/>noua facio omnia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e768">
      ¶ Quinta veritas quod elsnta influentias 
      <lb ed="#V" n="126"/>quas habent ad affligendum mittet in infernum. Unde sapine 
      <lb ed="#V" n="127"/>3o. dicitur pugnabit pro illo orbis terrarum contra insensatos. 
      Sex<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ta veritas est quod elsenta erunt in illa dispositione in qua fuerunt 
      <lb ed="#V" n="129"/>creata: ita quod aque erunt in omni parte terre: quia violenter 
      <lb ed="#V" n="130"/>idest contra naturam aquae: quae non est corpus terminabile termino 
      <lb ed="#V" n="131"/>proprio videtur esse factum: iuxta illud praes. terminum posuisti 
      <lb ed="#V" n="132"/>quem non transgredientur etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e787">
      ¶ Respondendum est: quia tunc 
      <!--468.xml-->
      <pb ed="#V" n="233-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>cessabit causa propter quam fuerut create vt terra appareat aridam 
      <lb ed="#V" n="2"/>vt animantia possent viuere super terram: tunc autem nullum 
      con<lb ed="#V" n="3" break="no"/>positum remanebit nec corpus humanum. Et propter hoc 
      tos<lb ed="#V" n="4" break="no"/>litur eorum opinio quae dicebant peruulos cum originali 
      dece<lb ed="#V" n="5" break="no"/>dentes post iudicium habitare in hierusalem. vnde patet quod ficti 
      <lb ed="#V" n="6"/>cium est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e809">
      ¶ a veritas quod omnes plante et herbe cessabunt: quia 
      <lb ed="#V" n="7"/>cessabit causa propter quam sunt. sunt enim disposita scilicet propter vitam 
      anima<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lium pro tempore isto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e816">
      ¶ 3a veritas de brutis quod cessabunt 
      <lb ed="#V" n="9"/>quia habebant ordinem ad hominem quia tunc temporis non indigebit. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e821">
               <lb ed="#V" n="10"/>¶ Sed oc. difficultas si sol super naturaliter sic illuminabitur. videtur non 
      <lb ed="#V" n="11"/>tantum habere de luce: sicut est capax.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e828">
      ¶ Potest dici quod deus a 
      <lb ed="#V" n="12"/>principio dedit sibi determinatam portionem luminis: non quin 
      <lb ed="#V" n="13"/>plus potuerit capere quam nunc habet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e835">
      ¶ Sed quomodo terra erit 
      <lb ed="#V" n="14"/>spicua: cum sit opaca naturaliter:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e841">
      ¶ Dicit Scotus quod forti 
      <lb ed="#V" n="15"/>hoc erit quantum ad intuitionem sanctorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e846">
      ¶ Aliud 
      <lb ed="#V" n="16"/>dubium. quo bruta quae sunt nobiliora et perfectiora 
      elemen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tis non remanebunt:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e853">
      ¶ Dicitur quod in equalenti 
      remanebun<lb ed="#V" n="18" break="no"/>scilicetin homine.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e858">
      ¶ Sed idem posset dici de elementis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e861">
      ¶ Ad hoc 
      <lb ed="#V" n="19"/>dicitur quod ad perfectionem vniuersi faciunt elementa: non autem 
      <lb ed="#V" n="20"/>bruta nisi pro homine in isto statu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e868">
      ¶ Sed nunquid erit 
      genera<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tio naturalis:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e874">
      ¶ Dicunt quidam quod non: quia motus cessabit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f81806-d1e877">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="22"/>hoc non est sufficiens. sed elementa sic erunt disposita quod non 
      <lb ed="#V" n="23"/>erit eorum amplius generatio nec corruptio: ratio est: quia non 
      <lb ed="#V" n="24"/>erit necessitas que nunc est quod sit tunc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>