<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="23-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e16095"><!-- l1d3q2 -->
        <head xml:id="FrMS88-e16095-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e111">
          Quaestio. ii. 
          <lb ed="#V" n="45"/>deus sit a nobis primo cognitus: 
          <lb ed="#V" n="46"/>Tum quod sic. quia est illud per quod 
          cete<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ra cognoscuntur. ego etc. Antecedens patet. quia ipse est lux 
          <lb ed="#V" n="48"/>vera et eterna secundum Aug. de vera religione 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e122">
          <lb ed="#V" n="49"/>¶ Contra. Nihil possumus cognoscere 
          <lb ed="#V" n="50"/>nisi ea que sensu discernimus. 
          <lb ed="#V" n="51"/>istam. q. supposito quod deus est prius obiectum 
          intel<lb ed="#V" n="52" break="no"/>Circa llectus nostri primitate perfectionis cum in ipso 
          sal<lb ed="#V" n="53" break="no"/>uetur perfecte ratio obiectiua intellectus nostri: sicut in sole vel in 
          <lb ed="#V" n="54"/>aliquo alio perfecto visibili ratio obiectiua visus. hoc in 
          <lb ed="#V" n="55"/>quam supposito duo sunt in quaestione ista principaliter 
          inquiren<lb ed="#V" n="56" break="no"/>da. de quibus est dubium. Primum est quid est primum 
          <lb ed="#V" n="57"/>obiectum intellectus nostri. ordine generationis vel executionis 
          <lb ed="#V" n="58"/>2m quid ordine vel primitate adequationis. 
          <lb ed="#V" n="59"/>autem primum quatuor pream 
          <lb ed="#V" n="60"/>Ad videndum bula oportet videre prius. primum 
          <lb ed="#V" n="61"/>est quod non est idem conceptus simplex: et simpliciter simplex: et 
          omni<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mode simplex. Ille. enim dicitur simplex qul licet posset attingi vno 
          <lb ed="#V" n="63"/>actu simplici. est tamen resolubilis in plures partiales 
          conce<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ptus: sicut est conceptus speciei. et iste dicitur simplex. vt 
          distin<lb ed="#V" n="65" break="no"/>guitur contra complexum. Simpliciter simplex dicitur ille qui non potest 
          <lb ed="#V" n="66"/>resolui: sed ad ipsum stat vltimata resolutioo. sicut conceptus 
          <!--49.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>primi vniuersalis. Nam tale primum oportet necessario dare. ad quod talis 
          reso<lb ed="#V" n="68" break="no"/>lutio stet. alioquin esset processus in infinitum in 
          essentiali<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ter ordinatis. Omnimode autem simplex est: quod non est 
          re<lb ed="#V" n="70" break="no"/>solubile actu nec potentia: nec cum aliquo alio 
          componi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bile. sicut est diuina essentia. 2m preambulum est. quod aliud 
          <lb ed="#V" n="72"/>est concipere confuse: siue indistincte: et aliud concipere 
          discre<lb ed="#V" n="73" break="no"/>te et distincte. Confusus enim conceptus est ille qui est 
          reso<lb ed="#V" n="74" break="no"/>lubilis in partes essentiales: sicut conceptus diffiniti: sed 
          con<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ceptus distinctus est ille qui resoluit eius conceptum in partes 
          <lb ed="#V" n="76"/>essentiales. et iste explicatur nomine diffinitionis. 3m 
          pream<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bulum est quod nullum simpliciter simplex potest cognosci 
          indistin<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cte: immo si cognoscatur: distincte cognoscitur: quia ad ipsum 
          <lb ed="#V" n="79"/>stat vltimata resolutio per quam fit distincta cognitio. 4m 
          <lb ed="#V" n="80"/>preambulum est. quod simpliciter simplex non potest cognosci nisi 
          <lb ed="#V" n="81"/>totaliter cum non habeat in se aliud et aliud. tunc. enim esset 
          resolu<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bile in plures conceptus simpliciter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e203">
          ¶ Ex isto sequitur vnum 
          <lb ed="#V" n="83"/>per modum correlarii scilicet quod quando de vno obiecto vnus intellectus 
          <lb ed="#V" n="84"/>concipit quod non alius: impossibile est quod illud obiectum sit simpliciter 
          <lb ed="#V" n="85"/>simplex. Istis praemissi pono duo dicta scoti. primum est. quod in 
          <lb ed="#V" n="86"/>ter conceptus indistinctos: quos habemus: primus est 
          conce<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ptus speciei specialissime. Et probatur fic. Quandocumque sunt aliqua 
          natura<lb ed="#V" n="88" break="no"/>liter agentia approximata eque alicui passo: illud quod est 
          <lb ed="#V" n="89"/>perfectius et efficacius praeuenit aliud in mouendo: sed inter 
          <lb ed="#V" n="90"/>omnes rationes formales repraesentatas intellectui perfectior et 
          <lb ed="#V" n="91"/>efficacior est ratio speciei specialissime. hanc probo. quia 
          quando<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cumque aliqua ordinantur in aliquo genere secundum sub et supra: illud quod 
          <lb ed="#V" n="93"/>est posterius semper est perfectius. quia omnia alia aliquo modo 
          <lb ed="#V" n="94"/>includit et vltra addit. et ideo cum ratio specifica sit talis erit 
          <lb ed="#V" n="95"/>perfectior. et eque approximata citius aget et prius. 2m 
          di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ctum / est quod in ordine distinctorum conceptuum conceptus entis 
          <lb ed="#V" n="97"/>est primus. Et hoc probatur sic. Illud est primo cognitum 
          di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>stincte ad quod vltimate stat resolutio omnium resolubilium. sed 
          <lb ed="#V" n="99"/>ens est huiusmodi. nam incipiendo resoluere a specie specialissima vltimum 
          <lb ed="#V" n="100"/>ad quod terminatur resolutio est conceptus entis. ergo conceptus 
          en<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tis est primus in ordine distincte cognitorum. 3o videndum 
          <lb ed="#V" n="102"/>est de ordine istorum adinuincem. Et dico quod ordo 
          indi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>stincte cognoscendi via generationis est simpliciter prior. quia 
          <lb ed="#V" n="104"/>intellectus noster procedit ab imperfecto ad perfectum. 
          cogni<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tio autem indistincta est imperfectior cognitione distincta. 
          <lb ed="#V" n="106"/>ergo etc. sed primum in ordine primo est simpliciter primum. in ordine autem 
          <lb ed="#V" n="107"/>isto species est primum cognitum. ergo simpliciter species est primum cognitum. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e260">
          <lb ed="#V" n="108"/>¶ Sed contra ista instatur 4r. primo sic. quia talis ordo videtur 
          <lb ed="#V" n="109"/>esse cognitorum apud intellectum qualis est apud sensum: quia 
          cogni<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tio nostra ortum habet a sensu. xi. de tri. sed in cognitione 
          sensi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tiua primo cognoscitur ratio generis subalterni quam ratio speciei. sicut patet 
          <lb ed="#V" n="112"/>in vidente a remotis. prius enim dicit esse animal quam hominem 
          <lb ed="#V" n="113"/>ergo sic erit in cognitione intellectiua. 2o quia pueri naturaliter primo 
          <lb ed="#V" n="114"/>cognoscunt vniuersaliora. quia appellant omnes 
          mulier<lb ed="#V" n="115" break="no"/>res matres: et omnes homines patres. postea 
          determin<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nant vnumquodque tamquam via generationis a communibus ad propria 
          proce<lb ed="#V" n="117" break="no"/>dentes. qualemcumque ordinem habent aliqua in essendo talem 
          <lb ed="#V" n="118"/>videntur habere in mouendo: sed in essendo ratio 
          ge<lb ed="#V" n="119" break="no"/>neris subalternim precedit rationem speciei: ergo etiam in mouendo 
          <lb ed="#V" n="120"/>quantum ad cognitionem. quia sicut res se habet ad esse: ita ad 
          <lb ed="#V" n="121"/>cognosci. Minor patet. quia talem ordinem habent ratio generis et speciei 
          <lb ed="#V" n="122"/>in habituali cognitione vel in specie: qualem habent in natura: 
          natu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>raliter autem communia praecedunt propria. 4o. quia qui cognoscit inferius 
          <lb ed="#V" n="124"/>cognoscit superius per locum a parte subiectiva. et non econverso propter consequens. 
          <lb ed="#V" n="125"/>sed illud a quo non conuertitur consequentia. est prius in ordine illo. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e303">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="126"/>ista. Ad primum dico. quod ideo sensus cognoscit primo magis commune confuse 
          <lb ed="#V" n="127"/>aliquando. quia non est obiectum debite approximatum. et tunc ratio speciei 
          <lb ed="#V" n="128"/>praeuenitur a ratione generis in mouendo. quod non contingeret si esset 
          <lb ed="#V" n="129"/>debita approximatio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e314">
          ¶ Contra. quia quanto agens est 
          perfe<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ctius tanto a remotiori potest agere. sed ratio specifica per te est 
          <lb ed="#V" n="131"/>perfectior. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e321">
          ¶ Respondeo quod propositio accepta vera est in agentibus 
          <lb ed="#V" n="132"/>eiusdem rationis: vt si calidum in tanta distantia: calefacit magis 
          <!--50.xml-->
          <pb ed="#V" n="24-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>calidum in maiori. sed in agentitibus alterius rationis non est vera 
          <lb ed="#V" n="2"/>sicut ratio qua ignis ignit est perfectior quam illa ratio: quae ignis calefacum 
          <lb ed="#V" n="3"/>quia substantia et ista accidens. et tamen calefacem potest in illa distantia: in erat 
          <lb ed="#V" n="4"/>non potest ignire. Ad 2m dico quod est ad oppositum: nara ibi est 
          pro<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cessus a specie ad indiuiduum: et sic species primo cognoscitur. quia 
          for<lb ed="#V" n="6" break="no"/>te indiuiduum: vt indinuiduum non mouet sensum. Ad 3m 
          di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>co quod in habituali cognitione prius cognoscitur vniversale quam particula 
          <lb ed="#V" n="8"/>re. tamen non sequitur quod in actuali. quod dicis quod illa sunt priora. dico 
          <lb ed="#V" n="9"/>quod non est necessare quod illa quae prius insunt. prius agant alteratio enim 
          <lb ed="#V" n="10"/>praeuenit formam substantiale in ageno et tamen forma substantialis prior est. 
          <lb ed="#V" n="11"/>Ad 4m dico. quod in praedicatis concernentibus actum intelligendi 
          <lb ed="#V" n="12"/>non tenet locus a parte subiectiua. ver. ergo. sortes est indiuiduum. ergo homo: vel 
          <lb ed="#V" n="13"/>homo non est singlis: ergo nec sortes. In existentia autem bene tenet. nam bene 
          <lb ed="#V" n="14"/>sequitur homo est: ergo animal est: sed non sequitur: intellectur homo: ergo intellecitur animal: 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e363">
          <lb ed="#V" n="15"/>¶ Sed hic occurrit vna difficultas diffinitiuus enim conceptus videtur esse 
          <lb ed="#V" n="16"/>distinctus ergo oportebit omnem diffinientem soluem vsque ad ens. 
          <lb ed="#V" n="17"/>Dico quod aliquis conceptus est: qui totaliter est indistinctus et 
          con<lb ed="#V" n="18" break="no"/>fusus: et hoc est conceptus speciei: aliquis enim tantum est distinctus. et hoc 
          <lb ed="#V" n="19"/>est conceptus entis quando fit resolutio vsque ad ens. et homo sunt omnes 
          <lb ed="#V" n="20"/>conceptus differentiarum vltimarum. quia sunt simpliciter simplices. 
          Qui<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dam autem est mixtus qui non est totaliter indistinctus: nec distinctus 
          <lb ed="#V" n="22"/>totaliter. resoluiter enim in aliquos et in aliquos non. Et isti 
          spei<lb ed="#V" n="23" break="no"/>conceptus diffinitiui specierum. sicut communiter diffiniuntur. 
          <lb ed="#V" n="24"/>secundam partem est intelligendum scilicet de adequatione quod 
          <lb ed="#V" n="25"/>Circa esse obiectum adequatum potest intelligi 4r. Primo de 
          <lb ed="#V" n="26"/>adequatione formali vel essentiali. sicut passio adequatur 
          su<lb ed="#V" n="27" break="no"/>biecto. ita quod vbi sit potentia ibi fit obiectum et econverso. sicut posuerunt 
          <lb ed="#V" n="28"/>philosophi diuinam essentiam esse obiectum adequatum intellectus diuini. 
          <lb ed="#V" n="29"/>vt nihil aliud possit intelligere ne forte vilescat eius 
          in<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tellectus: et forte isto modo credo quod nulla potentia operatiua habe 
          <lb ed="#V" n="31"/>at obiectum adequatum. 2o modo accipitur obiectum adequatum pro 
          adequa<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tione virtuali. sicut dicunt theologi quod divina essentia est sic 
          <lb ed="#V" n="33"/>obiectum adequatum intellectus diuini virtualiter. vt non possit 
          <lb ed="#V" n="34"/>intelligere nisi illam: aut ea quae repraesentantur in ea supereminen 
          <lb ed="#V" n="35"/>ter contenta. 3o modo pro adequatione quiditatiua. sicut dicitur de 
          <lb ed="#V" n="36"/>potentia visiua. quia eius obiectum adequatu sic dicitur esse color: vt non 
          <lb ed="#V" n="37"/>possit nisi ad illa attingere: in quibus color includitur 
          quidi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tatiue prima attingentia. 4o pro adequatione denominatiua eo 
          <lb ed="#V" n="39"/>modo quae dicimus: quod corpus est obiectum adequatum visus. quia 
          <lb ed="#V" n="40"/>omne coloratum est corpus. et omne corpus est coloratum. et per 
          <lb ed="#V" n="41"/>consequens visibile. Secundum igitur istam quaedruplicem acceptionem 
          ob<lb ed="#V" n="42" break="no"/>iecti adequati est inquisitio facienda. Quantum ad primum modom 
          <lb ed="#V" n="43"/>patet de se: quod nullum potest poni obiectum adequatu 
          intelle<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ctus nostri: anima enim nostra prius intelligit alia quam seipsam. 
          <lb ed="#V" n="45"/>Augu enim naturam anime per naturam sensibilium rerum in 
          libu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>de triniat inuestigat. Quantum ad 2m patet etiam quod intellectus 
          ni<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nullum habet obiectum adequatum. non enim intelligit saltem in 
          <lb ed="#V" n="48"/>via: aliquid in cuius virtute omnia alia intelligat non seipsam. 
          <lb ed="#V" n="49"/>quia se per alia intelligit. haberet etiam vnum actum respectu omnium 
          <lb ed="#V" n="50"/>intelligibilium si huiusmodi obiectum haberet. Quantum ad 3m et 
          4<lb ed="#V" n="51" break="no"/>modum est di. De 3o modo dico quod impossibile est quod intellectus 
          <lb ed="#V" n="52"/>noster aliquod obiectum adequatum habeat. quia de siml simplici et 
          <lb ed="#V" n="53"/>primo diuerso nihil dicitur vel in eis includiter quiditatiue. multa 
          <lb ed="#V" n="54"/>autem talia intelligit intellectus noster. Quantum ad 4m 
          <lb ed="#V" n="55"/>modum dico. quod ens est obiectum adequatum intellectus 
          <lb ed="#V" n="56"/>nostri: accipiendo ens secundum totam latitudinem sue 
          denominatio<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nis. Nam ad omnia que sunt ens denominatiue potest attingere 
          <lb ed="#V" n="58"/>intellectus noster. et non nisi ad illa: ergo est obiectum 
          adequa<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tum. quantumcumque enim simpliciter sinplicia: et primo diuersa ens 
          <lb ed="#V" n="60"/>quiditatiue non includant. recipiunt tamen denominationem entis. 
          <lb ed="#V" n="61"/>Omne enim quod est citra nihil ens dicitur. sed aliquid dicitur quiditatiue 
          <lb ed="#V" n="62"/>ens: aliquid autem denominatiue.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e470">
          ¶ Sed contra istuod instatur 
          qua<lb ed="#V" n="63" break="no"/>drupliciter. primo sic. illud videtur esse obiectum virtualiter adequatum 
          <lb ed="#V" n="64"/>eo modo: quo thologi ponunt essentiam diuinam obiectum 
          in<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tellectus sui: quod continet omnia formaliter vel virtualiter: sed 
          <lb ed="#V" n="66"/>ens et huiusmodi. quia quiditatiue continet omnia vel virtualiter. sicut pas¬ 
          <!--50.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>siones et differentias. et primo diuersa. 2o sic. Non videtur ratio quare non 
          <lb ed="#V" n="68"/>posset dari aliquid quod quiditatiue predicetur de omnibus 
          in<lb ed="#V" n="69" break="no"/>telligibilibus ab intellectu nostro. sicut videmus 
          insensi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>bilibus. quia datur vnum quod quiditatiue predicatur. siue 
          inclu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ditur in omnibus per se visibilibus. 3o sic. Illud non est obiectum 
          <lb ed="#V" n="72"/>adequatum denominatiue alicuius potentie: que potest 
          at<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tingere aliqua: vt prescindunt ab illo distinguuntur. sed 
          <lb ed="#V" n="74"/>intellectus potest intelligere simpliciter simplicia. et primo 
          diuer<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sa: vt prescindunt ab ente. ergo etc. 4o sic. Illud non est 
          <lb ed="#V" n="76"/>obiectum adequatum denominatiue: quod non dicitur de omnibus 
          intel<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ligibilibus: vel non denominat omnia alia intelligibilia. sed 
          <lb ed="#V" n="78"/>ens est huiusmodi. ergo etc. Maior patet. Minor probatur. Nam 
          figmen<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ta et prohibita et entia rationis sunt intelligibilia. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e514">
          <lb ed="#V" n="80"/>¶ Ad ista. Ad primum dico. quod concesso quod verum sit de 
          passio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nibus quod contineantur virtualiter in ente: et quantum ad illa 
          cur<lb ed="#V" n="82" break="no"/>reret argumentum. tamen quantum ad vltimas differentias specierum: que 
          <lb ed="#V" n="83"/>sunt simpliciter simplices non est verum. Quod probo. quia 
          intelle<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ctus habens perfectam notitiam alicuius quiditatis potest 
          cogno<lb ed="#V" n="85" break="no"/>scere virtualiter omnia contenta in ea. cum ergo intellectus 
          <lb ed="#V" n="86"/>noster habeat perfectam et distinctam notitiam entis posset per 
          ratio<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nem entis omnes differentias cognoscere: quod est falsum. Ad 2m 
          <lb ed="#V" n="88"/>dico quod non est simile propter nimiam latitudininem potentie 
          intelle<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ctiue: et propter hoc non potest sibi dari aliquod obiectum. quod 
          <lb ed="#V" n="90"/>ita adequat quod potentia non possit in alia. sensus autem particula 
          <lb ed="#V" n="91"/>ris non est tante latitudinis. Dico etiam aliter quod illud quod 
          <lb ed="#V" n="92"/>accipitur de sensu est falsum scilicet quod color includatur quiditati 
          <lb ed="#V" n="93"/>ue in omnibus quae visus potest videre. Et hoc probo sic. 
          Cer<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tum est quod in differentiis coloris non includitur quiditatiue 
          <lb ed="#V" n="95"/>color. sed visus potest in eas. ergo in aliquid potest: in quo non 
          <lb ed="#V" n="96"/>includitur quiditatiue color. quod autem visus possit in 
          <lb ed="#V" n="97"/>differentias coloris. probo. Omnis potentia distinguens inter a. et. bo 
          <lb ed="#V" n="98"/>cognoscit illud in quo differt. a. b. quia aliter non 
          distin<lb ed="#V" n="99" break="no"/>gueret. sed visus distinguit inter albedinem et 
          nigredi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nem. ergo attingit ad illa quibus distinguuntur albedo 
          <lb ed="#V" n="101"/>et nigredo. he sunt differentiae divisiue coloris. ergo color non 
          inclu<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ditur quiditatiue in omnibus visibilibus. Ad tertium 
          <lb ed="#V" n="103"/>dico quod non potest simpliciter simplex. nec aliquid aliud ita 
          prae<lb ed="#V" n="104" break="no"/>scindi ab ente quin de eo dicatur ens denominatiue. Et hoc 
          suf<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ficit ad illam adequationem. Ad 4m dico quod illa non sunt 
          <lb ed="#V" n="106"/>per se intelligibilia. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e576">
          ¶ Sed hic est vna difficultas 
          <lb ed="#V" n="107"/>de intellectu et voluntate. si habeant diuersos obiecta 
          <lb ed="#V" n="108"/>cum diuerse potentie. distinctarum autem potentiarum distincta 
          <lb ed="#V" n="109"/>sunt obiecta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e585">
          ¶ Dico ad hoc quod distinctarum potentiarum 
          <lb ed="#V" n="110"/>disparatarum sunt bene distincta obiecta. sed distinctarum 
          <lb ed="#V" n="111"/>subordinatarum non est verum. immo habent idem obiectum sub 
          ea<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dem ratione formali. sub eadem enim ratione qua sensus 
          senti<lb ed="#V" n="113" break="no"/>obiectum suum: intellectus intelligere potest ipsum: 
          in<lb ed="#V" n="114" break="no"/>telligendo de ratione se tenente ex parte obiecti. Isto modo 
          <lb ed="#V" n="115"/>se habent intellectus et voluntas. potentie enim subordinate sunt. et 
          <lb ed="#V" n="116"/>sic habent idem obiectum: et sub eadem ratione formali. quod 
          pro<lb ed="#V" n="117" break="no"/>bo. quia ad oppositum. tunc sequeretur quod voluntas possit habere 
          <lb ed="#V" n="118"/>actum circa aliquid sub ratione aliqua formali: sub 
          qua<lb ed="#V" n="119" break="no"/>intellectus non intelligeret: et sic incognita diligeret: 
          <lb ed="#V" n="120"/>quod est impossibile. Dico ergo quod idem obiectum habent. 
          <lb ed="#V" n="121"/>Sed quomodo distinguuntur potentie habentes indcetm 
          obie<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ctum: dico quod distinguuntur suis rationibus 
          formali<lb ed="#V" n="123" break="no"/>bus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e618">
          ¶ Ex dictis excluduntur quatuor opiones circa 
          <lb ed="#V" n="124"/>obiectum adequatum intellectus nostri. Prima est 
          qua<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dicit quod ratio entis est sic obiectum adequatum quod nihil potest 
          co<lb ed="#V" n="126" break="no"/>gnoscere intellectus noster: nisi prius ratione entis 
          inte<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lecta que prima impressione imprimiter in anima nostra. sed istud 
          <lb ed="#V" n="128"/>non potest stare. quia experientia docet oppositum 
          <lb ed="#V" n="129"/>Nam tunc oporteret nos per omnia discurrere: et 
          om<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nes differentias que sunt inter ens et speciem 
          specialissi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>mam cognoscere antequam eam cognosceremus: cuius 
          op<lb ed="#V" n="132" break="no"/>positum experimur. Secundo excluditur illa que dicit quod 
          <!--51.xml-->
          <pb ed="#V" n="24-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>verum est obiectum adequatum intellectus nostri. quia sicut 
          bo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>num ad voluntatem. ita verum ad intellectum. constat autem quod 
          bo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>num est obiectum adequatum voluntatis. igitur et verum 
          <lb ed="#V" n="4"/>erit obiectum adequatum intellectus nostri. Sed illud non potest 
          <lb ed="#V" n="5"/>stare: quia subiectum semper prius cognoscitur suis 
          passioni<lb ed="#V" n="6" break="no"/>bus. verum autem et bonum sunt passiones entis: ergo ens prius 
          <lb ed="#V" n="7"/>cognoscitur. ergo cum in illo priori non cognoscatur verum. verum non 
          <lb ed="#V" n="8"/>erit obiectum adequatu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e664">
          ¶ Sed hic est dubium. quia coiter 
          <lb ed="#V" n="9"/>dicitur quod verum est obiectum adequatum intellectus nostri. dico 
          <lb ed="#V" n="10"/>quod verum est passio consequens obiectu intellectus nostri scilicet ipsa 
          intel<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ligibilitas: quae est naturalis aptitudo in obiecto. vt dicit Aug. 
          <lb ed="#V" n="12"/>de veritate. vbi ponit veritatem esse rectitudinem obiecti ad 
          <lb ed="#V" n="13"/>intellectum. eodem modo de bono respectu voluntatis. 3o ex 
          <lb ed="#V" n="14"/>cluditur opio que ponit obiectum intellectus esse ens in actu 
          <lb ed="#V" n="15"/>quia obiectum mouet potentiam. nihil autem potest mouere nisi fit 
          <lb ed="#V" n="16"/>ens in actu: ergo obiectum adequatum intellectus nostri est ens 
          <lb ed="#V" n="17"/>in actu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e686">
          ¶ Sed illud non potest stare: quia multa in potentia 
          intel<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ligimus. ergo ens in actu non est obiectum adequatum. Similiter ratio 
          <lb ed="#V" n="19"/>eorum non mouet: quia multa intelligimus quae non mouents. sed 
          <lb ed="#V" n="20"/>substantias separatas. sufficit enim quod terminent. 4o excluditur 
          <lb ed="#V" n="21"/>opinio quae dicit quod quiditas rei materialis est obiectum adequatum 
          <lb ed="#V" n="22"/>intellectus nostri: quia omnis nostra cognitio oritur a sensu: nihil 
          au<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tem est proprie sensibile nisi talis quiditas. ergo ipsa est obiectum 
          <lb ed="#V" n="24"/>adequatum intellectus nostri.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e704">
          ¶ Sed istud non potest stare 
          <lb ed="#V" n="25"/>primo quia multa arguitiue cognoscimus ex ipsis sensibilibus 
          <lb ed="#V" n="26"/>que tamen non continentur sub quiditate tali. 2o quia nulla 
          po<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tentia quocumque supernaturali sibi dato: potest excedere suu 
          ob<lb ed="#V" n="28" break="no"/>iectum adequatum. necessario enim illud in quod fertur 
          po<lb ed="#V" n="29" break="no"/>vel est obiectum adequatum vel continetur sub eo. Si enim ista 
          ne<lb ed="#V" n="30" break="no"/>garetur non video quare visus sonum cognoscere non posset. 
          <lb ed="#V" n="31"/>quia non continetur sub colore. Intelligumeitum tamen propter istas tres 
          opi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>niones vltimate improbatas: quod magna differentia est inter ratio 
          <lb ed="#V" n="33"/>nem mouentis: et rationem terminantis. Nam aliqua se habent 
          <lb ed="#V" n="34"/>ad potentiam in ratione mouentis tantum. et non terminantis. sicut 
          <lb ed="#V" n="35"/>species intelligibilis. quia quanuis ipsa moueat intellectum 
          <lb ed="#V" n="36"/>nostrm ad intelligendum obiectum abstractiue. ipsa tamen non 
          intel<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ligitur a nobis nisi arguitiue pus actum ab ea causatum. Alia autem 
          <lb ed="#V" n="38"/>st: quae se habent ad potentiam in ratione mouentis et 
          terminan<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tis. sicut in notitia intuitiua obiectum praesens causat et terminat. 
          <lb ed="#V" n="40"/>Alia sunt que tantum terminant nec mouere possunt. sicut entia 
          <lb ed="#V" n="41"/>in potentia obiectiua: et prima materia. Alia sunt quae nec 
          mo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uent nec terminant. sicut entia prohibita. Et ita patet quod cum 
          <lb ed="#V" n="43"/>multa sunt terminantia: quae non possunt mouem: ratio mouentis 
          <lb ed="#V" n="44"/>distinguitur a ratione terminantis in quocunque sint. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e16095-d1e751">
          <lb ed="#V" n="45"/>¶ Ad argumentum in principio dicitur: quod ratio 
          co<lb ed="#V" n="46" break="no"/>gnoscendi non semper prius cognoscitur: sicut patet de 
          <lb ed="#V" n="47"/>pecie intelligibili ex dictis. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>