<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="77-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e56758"><!-- l1d22q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e56758-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e111">
               <lb ed="#V" n="107"/>¶ Distinctio. xxii. Quaestio. . 
      <lb ed="#V" n="108"/>Post praedcam disserem. nobis vnd 
      <lb ed="#V" n="109"/>distinctionem 22am. Quero. 
      <lb ed="#V" n="110"/>CIrca Utrum plura nomina deo sint 
      at<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tribuenda. quod non. Dominus deus tuus 
      <lb ed="#V" n="112"/>vnus et nomen eius vnum. 3ach. i 4. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e127">
               <lb ed="#V" n="113"/>¶ Contra. Deus ruelauit moysi vnum nom 
      <lb ed="#V" n="114"/>suum: quod patriarchis non reuelauit. Exo. q. 
      <lb ed="#V" n="115"/>insistendum est circa ista nomina in 
      genera<lb ed="#V" n="116" break="no"/>hic primo li. et 2o circa diuina nomina in speciali. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e138">
               <lb ed="#V" n="117"/>¶ Quantum ad primus inducuntur quatuor conclusiones. Pria. quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>nomina significant conceptus qui non sunt in anima formaliter: quia cum per 
      <lb ed="#V" n="119"/>nomina doctrina fiat: nullus posset alium docere nisi de his 
      <lb ed="#V" n="120"/>que sunt in anima eius formaliter: cum tamen veritates 
      incommuta<lb ed="#V" n="121" break="no"/>biles de prima causa quae docetur: non sint in anima nostra formaliter: sicut 
      <lb ed="#V" n="122"/>nec aliquid quod sit dei.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e154">
      ¶ 2o arguo sic. Illud quod per potentiam 
      <lb ed="#V" n="123"/>rationalem intelligitur per nomen significatur. nam voluntas 
      im<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ponit nomnina ad placitum obiectis praeintellectis: sed potentia 
      ratio<lb ed="#V" n="125" break="no"/>nalis non solum intelligit ea que sunt formaliter in anima: sed  
      <lb ed="#V" n="126"/>multa alia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e166">
      ¶ 2a conclusio est. quod nomina significant conceptus 
      <lb ed="#V" n="127"/>qui sunt in anima obiectiue: quia respectu eiusdem est 
      signi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ncatio et intellectio: vt dicit Aug. de quantitate anime: sed 
      <lb ed="#V" n="129"/>intellectio non est nisi obiectorum potentie intellectiue. 
      <lb ed="#V" n="130"/>ergo nec significatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e177">
      ¶ Item Aug. ad Paulinum. Quod 
      <!--158.xml-->
      <pb ed="#V" n="78-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>melius intelligimus: melius etiam proferimus. vnde datur 
      intelli<lb ed="#V" n="2" break="no"/>gi quod simpliciter prolata sunt simpliciter intellecta. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e190">
      ¶ 3a conclusio quod 
      <lb ed="#V" n="3"/>nomina non significant tantum entia ab anima fabricata: quia 
      intelle<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ctus imponit nomina rebus a se conceptis. primum autem conceptum non 
      <lb ed="#V" n="5"/>potest esse ab anima fabricatum: cum ante omnem operationem intellectus illud 
      <lb ed="#V" n="6"/>moueat intellectum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e201">
      ¶ Item tunc sequitur quod de entibus realibus 
      <lb ed="#V" n="7"/>nullus posset loqui.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e206">
      ¶ 4a conclusioest. quod nomina non significant entia tantum 
      <lb ed="#V" n="8"/>actualiter existentia: quia sicut conuenit intelligere conuenit et signi 
      <lb ed="#V" n="9"/>ficare: sed possumus in hyeme rosam intelligere: que non est 
      <lb ed="#V" n="10"/>nisi in potentia: ergo enim poterimus nomen imponere. et per consequens 
      si<lb ed="#V" n="11" break="no"/>gnificare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e217">
      ¶ Item omne genus diuiditur per actum et potentiam: sicut per 
      <lb ed="#V" n="12"/>eius modales differentias. sed ratio formalis generis saluatur in 
      vtri<lb ed="#V" n="13" break="no"/>usque nam vna. ergo et vnum nomen generis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e225">
      ¶ Contra istas conclusiones 
      <lb ed="#V" n="14"/>instatur 4r. Primo sic. Nam ea que sunt in voce sunt note 
      <lb ed="#V" n="15"/>i. signa passionum que sunt in anima. Ad hoc enim sermones 
      <lb ed="#V" n="16"/>inuenti sunt: vt per eos conceptus exprimamus: vt dicit plato 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e234">
               <lb ed="#V" n="17"/>¶ 2o. quia esse obiectiuum est esse secundum quid: et tunc locutio nostra non 
      <lb ed="#V" n="18"/>posset esse nisi de entibus secundum quid.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e241">
      ¶ 3o. Quida omne obiectum videtur esse 
      <lb ed="#V" n="19"/>ab anima causatum in esse cognito. et sic nomina non significabunt 
      <lb ed="#V" n="20"/>nisi ab anima fabricata.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e248">
      ¶ 4o quia omne signum est signum in 
      ha<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bitudine ad significatum et sub tali ratione dependet ab ip 
      <lb ed="#V" n="22"/>so: sed nulla dependentia potest esse respectu illius quod ac 
      <lb ed="#V" n="23"/>ctu non est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e257">
      ¶ Ad primum dico quod passiones et mentis 
      con<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ceptus non accipiuntur ibi pro his praecise que sunt in anima 
      <lb ed="#V" n="25"/>formaliter: sed pro his que sunt in anima obiectiue: et hmodi 
      <lb ed="#V" n="26"/>sunt omnia entia tam realia quam rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e266">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      con<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ceptus qui sunt in anima obiectiue scilicet ipse quiditates possunt habere 
      <lb ed="#V" n="28"/>in se verum esse simpliciter: et istud esse non tollit hoc quod dico esse 
      <lb ed="#V" n="29"/>obiectum adueniens illis: sicut esse album adueniens homini 
      <lb ed="#V" n="30"/>non tollit esse hominem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e278">
      ¶ Ad 3m dico quod illud esse 
      intelle<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ctum non est ab anima fabricatum: sicut entia ficta: sed forte est 
      <lb ed="#V" n="32"/>quodam derelictum. et dato quod essent ab anima fabricata secundum 
      il<lb ed="#V" n="33" break="no"/>lud esse quod dicitur esse intellectum: non tamen secundum verum eorum esse 
      sim<lb ed="#V" n="34" break="no"/>pliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e289">
      ¶ Ad 4m dico quod ille respectus est ad placitum: et non 
      <lb ed="#V" n="35"/>mportat significatum suum actualiter: sed sufficit quod habeat esse in 
      <lb ed="#V" n="36"/>anima: quia talis eius respectus: cuiusmodi est significatio ipsua non est 
      <lb ed="#V" n="37"/>nisi in anima et ab anima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e298">
      ¶ Intelligendum tamen quod res significata 
      conside<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ratur 4r. secundum 4or signa ordinis essentialis. Primo in 
      suo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>esse quiditatiuo in quo abstrahit ab omni eo quod non est de 
      qui<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ditate sua: et ista est prima acceptatio sua: quia ratio 
      quidita<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tiua est in omni re prima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e309">
      ¶ 2o consideratur in suo esse 
      intelligi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>bili. nam esse intelligibile conuenit enim ab intrinseco: sicut 
      natura<lb ed="#V" n="43" break="no"/>lis aptitudo pullulans a fundamento.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e316">
      ¶ 3o consideratur in 
      <lb ed="#V" n="44"/>suo esse intellecto quod habet ab extrinseco scilicet ab actu 
      intel<lb ed="#V" n="45" break="no"/>igendi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e323">
      ¶ 4o consideratur in suo esse significato: quod habet ab 
      <lb ed="#V" n="46"/>actu volendi ad placitum statuente talia signa vocalia 
      re<lb ed="#V" n="47" break="no"/>spectu talium significatorum: licet istud esse sit posterius omnibus 
      praedi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ctis ordine essentiali: tamen nomina significant quiditatem non solum in 
      <lb ed="#V" n="49"/>esse intellecto vel intelligibili: sed in esse quiditatiuol: quod 
      <lb ed="#V" n="50"/>ab istis abstrahit. Nomen enim equinitatis vel humanitatis 
      <lb ed="#V" n="51"/>sic abstrahit ab omni alio: vt nullum aliud verificetur de eo: 
      <lb ed="#V" n="52"/>cum equinitas sit tantum equinitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e342">
      ¶ Sed tunc apparet difficultas cum 
      <lb ed="#V" n="53"/>esse significatum sit postremu et nomen significans non significet nisi 
      <lb ed="#V" n="54"/>pro illo signo pro quo est significatum obiectum: qualiter tunc 
      signifi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>catio attingere potest ad signa priora: sicut dicis. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="56"/>sicut intellectus cum concipit obiectum abstrahit ab esse 
      cogni<lb ed="#V" n="57" break="no"/>to: cum vt sic demonstret de eo esse cognoscibile. sic vox at 
      <lb ed="#V" n="58"/>tingit illud vt sit conceptum in significando cum disputamus de his 
      <lb ed="#V" n="59"/>sermocinaliter: non quod vox vel conceptus attingat ante esse significatum 
      <lb ed="#V" n="60"/>vel conceptum: sed quando est conceptum vel significatum percipimus ipsum 
      prae<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cedere: cui talia attribuuntur: sicut lintelligendo 
      humani<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tatem demonstramus quod ipsa precedit tale esse intellectum. 
      <lb ed="#V" n="63"/>ad 2am praencipalem partem quaestionis. Dicunt 
      <lb ed="#V" n="64"/>Quantum aliqui quod in via deus pluribus nomnibus 
      <lb ed="#V" n="65"/>significatur: vt patet. per Dyo. in li. de diui. no. per totum. quia vno 
      <lb ed="#V" n="66"/>perfecto concepto adequato ipsum appraehendere non vale 
      <!--158.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>mus: sed in patria erit tantum vnicum nomen sicut vnus 
      per<lb ed="#V" n="68" break="no"/>fectus conceptus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e384">
      ¶ Sed contra istud arguo. 4r. Primo 
      <lb ed="#V" n="69"/>sic. Remanentibus eisdem obiectis et conceptibus remanent 
      <lb ed="#V" n="70"/>eadem nomina ipsa significantia: sed illa que nunc intelligimus 
      <lb ed="#V" n="71"/>de deo vera remanebunt ibi scilicet in patria: alioquin non significare 
      <lb ed="#V" n="72"/>meus nec recte frui possemus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e395">
      ¶ 2o sic. Nomina 
      <lb ed="#V" n="73"/>propria a nobis deo imposita vt prima causa: ens infinitum: 
      <lb ed="#V" n="74"/>non significant aliquid quod sit formaliter in creatura. tunc enim 
      crea<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tura denominaretur ab eis: sed illa que sunt in deo 
      for<lb ed="#V" n="76" break="no"/>maliter videntur in patria a sanctis: et ideo cum eadem possint 
      <lb ed="#V" n="77"/>a nobis concipi illa eadem poterunt eisdem nomnibus 
      appella<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e411">
      ¶ 3o sic. Quicquid intelligit de deo viator: et 
      comprehen<lb ed="#V" n="79" break="no"/>sor et plus: quia hic per speculum. ille autem facie ad faciem: 
      <lb ed="#V" n="80"/>sicut dicit Apostuls: sed viator nunc intelligit conceptus plures 
      <lb ed="#V" n="81"/>de deo se tenentes ex parte obiecti: quibus intelligit plura 
      no<lb ed="#V" n="82" break="no"/>mina sine sigmento. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e422">
      ¶ 4o sic. Quia deus nominauit se 
      plu<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ribus nominbus in sacra scriptura. vt patet in Gen. Exo. Te 
      <lb ed="#V" n="84"/>uit. et tamen intuitiue ipse nouit se ipsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e429">
      ¶ Ad omnia ista dicitur 
      <lb ed="#V" n="85"/>quod istorum nominum significata non se tenent ex parte obiecti: sed ex parte 
      <lb ed="#V" n="86"/>concipientis: 2o dato quod se teneant ex parte obiecti: tamen apud 
      bea<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tum coincidunt in vnam significationem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e439">
      ¶ Primum non sufficit 
      <lb ed="#V" n="88"/>nec stare potest: quia illa nomina non sunt imposita ad 
      signifiandum<lb ed="#V" n="89" break="no"/>aliquid quod sit in creatura: nec alicui enti creato: omnia autem 
      <lb ed="#V" n="90"/>non videntur esse in intelligente: sed potius in intellecto. 2m est 
      <lb ed="#V" n="91"/>non valet: quia cum diuersa sint significata apud viatorem: quibus 
      <lb ed="#V" n="92"/>ista nomina imposita sunt sicut distincta concepta: eisdem beatus 
      <lb ed="#V" n="93"/>eadem nomina imponit: et tunc sequitur quod beatus vtetur eis equoce. 
      <lb ed="#V" n="94"/>Ideo dico quod comprehenso res vtuntur pluribus nominibus quam 
      via<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tores circa diuina cum veros actus habeant de deo et 
      vltra<lb ed="#V" n="96" break="no"/>omnes nostros qui non sunt fictitii. Unde Sapio. quaerit quod 
      nomen<lb ed="#V" n="97" break="no"/>filii eius aut nomen eius si nosti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e463">
      ¶ hic est vna difficultas quia secundum 
      <lb ed="#V" n="98"/>Augustinum. deus vnicus et eternus et inconuertibili visione 
      con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>plectitur cuncta quae videt. 19o. de tri. Et idem dicit quod in patria 
      <lb ed="#V" n="100"/>non erunt volubiles cogitationes ab alio in aliud transcur 
      <lb ed="#V" n="101"/>rentes: sed omnem nostram scientiam vnico intuitu videbimus. et sic 
      <lb ed="#V" n="102"/>cum vnitas actus maneat tam in deo quam in beatis videtur quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>vnicum nonm eis sufficiat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e479">
      ¶ Dico quod eodem actu aliquando mul 
      <lb ed="#V" n="104"/>ta concipiuntur obstantia: non tamen propter hoc sequitur quin sint multa concepta: sed 
      <lb ed="#V" n="105"/>ant hanc multitulmum em conceptorum nona significantia imponuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56758-d1e486">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="106"/>aritum dico quod nonm est vnum impositius praencipale ex di. ga. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>