<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="38-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e27365"><!-- l1d6q2 -->
            <head xml:id="FrMS88-e27365-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e111">
      Questio. ii. 
      <lb ed="#V" n="116"/>a pater producat filium intellectu 
      <lb ed="#V" n="117"/>Cui videtur quod non: quia memoria 
      produ<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cit verbum: sed memoria distinguitur ab 
      <lb ed="#V" n="119"/>intellectu: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e122">
      ¶ Contra. quia verbum 
      produ<lb ed="#V" n="120" break="no"/>citur secundum Aug. per actum dicendi. sed dicer 
      <lb ed="#V" n="121"/>non est nisi potentie intellectiue: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e129">
      ¶ hic procedendum 
      <lb ed="#V" n="122"/>est sicut in praecedenti. q. per de potentia. secundo de actu. 
      <lb ed="#V" n="123"/>ad primum supposita applicatione 
      prae<lb ed="#V" n="124" break="no"/>Quantum dicte distinctionis de voluntate a 
      <lb ed="#V" n="125"/>intellectum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e140">
      ¶ Dinco conformiter quatuor conclusiones per ordinem: sed 
      <lb ed="#V" n="126"/>illa quatuor membra distinctionis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e146">
      ¶ Prima est quod deum 
      <lb ed="#V" n="127"/>pater generat filium intellectu praecedente: probatur. quia essentialia 
      <lb ed="#V" n="128"/>ocedunt notionalia: quia natura perfecta incipit a perfectior. 
      <lb ed="#V" n="129"/>bus: essentialia sunt perfectiora notionalibus sed in 
      <lb ed="#V" n="130"/>tellectus essentialis est. productio vero notionalis. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e157">
               <lb ed="#V" n="131"/>¶ 2a conclusio est. quod intellectu concomitante: quia intellectus et gene 
      <lb ed="#V" n="132"/>ratio sunt coeterna: et per consequens vnum aliud 
      concomita<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e166">
      ¶ 3a conclusio est. quod non intellectu consequente: quia nullo ordine 
      <!--79.xml-->
      <pb ed="#V" n="38-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>potentia intellectiua sequitur actum generandi simpliciter: licet cum 
      de<lb ed="#V" n="2" break="no"/>terminatione sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e179">
      ¶ 4a est. quod generat ipsum intellectu 
      elicien<lb ed="#V" n="3" break="no"/>te: quia secundum Aug. verbum numquam est nisi a dicente: sed nulla alia 
      <lb ed="#V" n="4"/>potentio in deo est dictiua nisi intellectus. ergo intellectus elicit verbum. 
      <lb ed="#V" n="5"/>Sed sunt aliquae difficultates. Prima est. Utrum omnes perfectiones quae sunt 
      <lb ed="#V" n="6"/>in intellectui formaliter concurrant ad producendum verbum: videtur quod 
      <lb ed="#V" n="7"/>sic: quia intellectus perfectus multis virtutibus in nobis simils cum 
      omni<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bus elicit actum. ergo et in deo. Sunt autem ibi sapina: scientia: ars 
      <lb ed="#V" n="9"/>et prudentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e197">
      ¶ Dico quod sola sapia concurrit elicitiue in 
      pro<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ductione verbi. Ratio huius est: quia omnis perfectio habitualis 
      coo<lb ed="#V" n="11" break="no"/>beratur sue potentie ad actum dcic obiecto: qui scilicet actus est de tali obiecto. 
      <lb ed="#V" n="12"/>verbum autem diuinum est de diuina essentia. respectu cuius est vera 
      <lb ed="#V" n="13"/>sapina. ergo sapinia concurrit. Scientia autem non concurrit: quia verbum non 
      <lb ed="#V" n="14"/>est illius obiecti: respectu cuius est scientia: quia scientia est proprie de 
      <lb ed="#V" n="15"/>creaturis. Nec prudentia: quia est de contingentibus. Nec 
      <lb ed="#V" n="16"/>ars. quia est de factibilibus. ergo sola sapina.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e215">
      ¶ Contra. Aug. 
      <lb ed="#V" n="17"/>dicit. quod filius est ars patris plena omnium rationum viuentium. Et 
      <lb ed="#V" n="18"/>similiter dicit: quod verbum est scientia de scientia: et consilium de consilio. Et sic 
      <lb ed="#V" n="19"/>penter per modum artis procedere et scientiae et prudentie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e225">
      ¶ Praeterea. Augustins 
      <lb ed="#V" n="20"/>9. de tri. dicit. quod verbum procedit de omnibus que sunt in 
      memo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ria patris: sunt autem in memoria isti habitus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e232">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="22"/>primum dico. quod verbum est ars et scientia et consilium identice et 
      appro<lb ed="#V" n="23" break="no"/>priate: quia per modum intellectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e239">
      ¶ Ad 2m dico. quod ad me 
      <lb ed="#V" n="24"/>moriam vt memoria est nihil partinet nisi diuinus intellectus in 
      <lb ed="#V" n="25"/>ratione actiui et obiectum: sapia autem quasi per modum habitus 
      perficie<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tis: alia autem magis partinent ad intelligentiam quam ad memo 
      <lb ed="#V" n="27"/>riam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e250">
      ¶ 2a difficultas est si ex parte obiecti concurrant ad productionem 
      <lb ed="#V" n="28"/>verbi perfectiones essentiales: quae se tenent ex parte essentie: sicut in 
      <lb ed="#V" n="29"/>finitas necessitas et talia. Dico quod sola essentia concurrit 
      in<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ratione principii elicitiui. Alia autem sunt que non concurrunt 
      <lb ed="#V" n="31"/>isto modo: sed vt conditiones agentes: sicut heceitas in 
      <lb ed="#V" n="32"/>homine generante est solum conditio agentis: et isto modo con 
      <lb ed="#V" n="33"/>currunt necessitas et infinitas: et huiusmodi: et non alio modo. 
      <lb ed="#V" n="34"/>ad 2m praencipale scilicet de actu 
      intelligen<lb ed="#V" n="35" break="no"/>Quantum di inducuntur quatuor conclusiones conformes 
      <lb ed="#V" n="36"/>aliis de intellectu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e272">
      ¶ Prima est quod pater producit filium 
      intel<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lectione praecedente: quia intellectio est essentialis: productio 
      <lb ed="#V" n="38"/>notionalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e279">
      ¶ 2a est. quod producit intellectione 
      concomitan<lb ed="#V" n="39" break="no"/>te: quia sunt coeterna.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e285">
      ¶ 3a est. quod non producit intellectione 
      <lb ed="#V" n="40"/>subsequente: quia nullo ordine intellectio productionem 
      sequi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e292">
      ¶ 4a est. quod non intellectione eliciente. Et hoc probo 4r 
      <lb ed="#V" n="42"/>Primo. quia intellectio est finis: et per consequens non vlterioris 
      <lb ed="#V" n="43"/>termini productiua. 2o eadem intellectione omnia intelligunt 
      <lb ed="#V" n="44"/>sicut eadem volitione omnia diliguntur. sed volitio non est 
      pro<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ductiua. ergo etc. 3o. quia non partinet ad memoriam. 4o quia af 
      <lb ed="#V" n="46"/>propriatur filio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e305">
      ¶ Sed contra instatur 4r. primo sic. non videtur quod 
      <lb ed="#V" n="47"/>actus intelligendi possit precedere actum generandi: quia 
      <lb ed="#V" n="48"/>actio suppositi semper praesupponit suppositum cuius est. 
      <lb ed="#V" n="49"/>sed intellectio est operatio patris. ergo praesupponit patrem: et per 
      <lb ed="#V" n="50"/>consequens paternitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e316">
      ¶ 2o sic. eadem intellectio est respectu 
      essen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tie et respectu verbi: secundum Aug. 19. de trini. sed actio intel 
      <lb ed="#V" n="52"/>ligendi verbum non videtur posse precedere verbum. vt intelligit ver 
      <lb ed="#V" n="53"/>bum: plusquam potest precedere essentiam: vt intelligit eam. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e325">
               <lb ed="#V" n="54"/>¶ Tertio sic. Omnis cognitio visiua est tantum existentis. 
      <lb ed="#V" n="55"/>nam quod non est videri non potest. ergo si intellectio 
      preceditqun<lb ed="#V" n="56" break="no"/>bum cognosceret verbum anteque sit. quod est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e334">
      ¶ 4o sic. 
      <lb ed="#V" n="57"/>sicut supra fuit declaratum. cognitio intuitiua est existent / vt 
      <lb ed="#V" n="58"/>existens est. et ita in illo priori qui intelligit verbum non existens: vel 
      <lb ed="#V" n="59"/>non erit cognitio intuitiua: vel erit intuitiua non exissunt 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e344">
               <lb ed="#V" n="60"/>¶ Ad primum dico. quod operationes elicite in supposito a ratione 
      <lb ed="#V" n="61"/>formali non possunt illam percedere sicut ratiocinari hominis que est 
      <lb ed="#V" n="62"/>ab anima non potest praecedere animam rationalem. sed operatio elicita 
      <lb ed="#V" n="63"/>a principio fundamentali potest praecedere suppositum constitutum: 
      <lb ed="#V" n="64"/>sicut corpus mortuum immutat sensum: quia videtur et tangitur. et 
      <lb ed="#V" n="65"/>sic de aliis. Si autem infundatur sibi anima: ista operatio prece 
      <lb ed="#V" n="66"/>dit suppositum. Sic in proposito actus intelligendi¬ 
      <!--79.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>elicitur ab essentia: vt a principio fundamentali: et ideo potest 
      praece<lb ed="#V" n="68" break="no"/>dere suppositum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e370">
      ¶ Ad 2m: concedo quod est idem. actus 
      intel<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ligendi: habens tamen duo obstantia ordinata scilicet essentiam: vt 
      prima<lb ed="#V" n="70" break="no"/>rium obiectum. et verbum vt secundarium. prius ergo secundum ordinem 
      ali<lb ed="#V" n="71" break="no"/>quem terminatur ad essentiam quam ad proprietatem. Non 
      requi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ritur autem quod actus praesupponat obiectum secundarium: licet necessario 
      pre<lb ed="#V" n="73" break="no"/>exigat obiectum primarium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e383">
      ¶ Ad 3m et ad 4m simul: quia quae 
      <lb ed="#V" n="74"/>si idem sunt: dicitur quod aliquid potest videri et cognosci intuitiue 
      <lb ed="#V" n="75"/>dato quod non existat: sicut in repraesentatiuo supereminente. sicut 
      <lb ed="#V" n="76"/>futura contingentia repraesentantur quae non sunt. De hoc alias 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e392">
               <lb ed="#V" n="77"/>¶ Difficultas ergo est: quomodo notitia quae cognoscitur 
      ver<lb ed="#V" n="78" break="no"/>bum est intuitiua. Si dicatur quod est intuitiua. essentie: non 
      <lb ed="#V" n="79"/>vt verbi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e401">
      ¶ Sed contra difficultas est de cognitione verbi vt verbum 
      <lb ed="#V" n="80"/>est: que videtur intuitiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e406">
      ¶ Ad cuius euidentiam notandum. 
      <lb ed="#V" n="81"/>quod duo assignantur ordinata ex parte obstecti: et duo ex 
      par<lb ed="#V" n="82" break="no"/>te operantis. Ex parte obiecti assignatur essentia. quae primo terminat 
      <lb ed="#V" n="83"/>in per signo: vt obiectum primum: assignatur autem in 2o signo 
      proprie<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tas siue generatio vt obiectum secundarium. Ex parte autem operantis  
      <lb ed="#V" n="85"/>sunt alia duo. Primo est enim actus intelligendi. 2o 
      <lb ed="#V" n="86"/>actus producendi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e423">
      ¶ Istis autem suppositis potest sic 
      declara<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ri propositum: quandocumque duo ordines: ita se habent quod 
      vni<lb ed="#V" n="88" break="no"/>formiter currunt: et primum vnius est simul cum primo alterius: 
      <lb ed="#V" n="89"/>videtur quod 2m est similis cum 2o: sed ordo actus intelligendi ad 
      pro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ductionem ex parte operantis: et ex parte obiecti ordo 
      essen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tie et proprietatis ita se habent: vniformiter enim currere videntur 
      <lb ed="#V" n="92"/>et primum vnius est simul cum primo alterius: videtur quod 2m erit simul cum 
      <lb ed="#V" n="93"/>secundo sed actus intelligendi et essentia: vt obiectum simul sunt. ergo 
      <lb ed="#V" n="94"/>secundum erit cum secundo scilicet actus producendi: et ipsemet filius in ratione 
      <lb ed="#V" n="95"/>obiecti erunt simul.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e445">
      ¶ Sed adhuc remanet difficultas: 
      <lb ed="#V" n="96"/>punctus enim difficultatis in ista quaestione non est. vtrum 
      pa<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ter prius intelligat essentiam quam producit filium: sed est. Utrum 
      <lb ed="#V" n="98"/>pater intelligat filium: et preintelligens filium producat ipsum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e454">
               <lb ed="#V" n="99"/>¶ Dico. quod pater prius non intelligit filium quam ipsum produ 
      <lb ed="#V" n="100"/>cat: quia sic intelligeret patrem anteque esset pater: quia per generationem 
      <lb ed="#V" n="101"/>constituitur pater: sed bene concedo quod pater prius origine filium 
      intel<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ligit quam filius producatur: quia pater habet a se filium cognoscere: et 
      <lb ed="#V" n="103"/>ideo cognitio filii inest patri ordine originis antequam filius 
      <lb ed="#V" n="104"/>producatur: quia solum producitur in secundo signo originis: quia produ 
      <lb ed="#V" n="105"/>citur ab alio et non a se: et hoc est esse posterius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e472">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="106"/>si dicatur: tunc redit difficultaes apparenter sic. Tu ponis quod 
      pri<lb ed="#V" n="107" break="no"/>precedit verbum pro aliquo signo: et pro illo signo non 
      <lb ed="#V" n="108"/>est verbum. sed pro illo signo cognitio patris est 
      intuiti<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ua: et sic ipsa erit non existentis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e483">
      ¶ hic est intelligendum 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod duo genera signorum sunt. Quedam sunt permanentia 
      <lb ed="#V" n="111"/>et quedam successiua. Successiua sicut est prius et poste. 
      <lb ed="#V" n="112"/>rius in tempore: et in istis est regula generalis: cum prius est 
      po<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sterius non est. Permanentia autem sunt sicut prius et poste. 
      <lb ed="#V" n="114"/>rius in ordine perfectionis vel situationis: sicut 
      dici<lb ed="#V" n="115" break="no"/>mus quod sol est prior luna: quia perfectior: similiter 
      satur<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nus est prior sole: quia in situ priori et eminentiori. Prima 
      <lb ed="#V" n="117"/>dicuntur successiua. quia non permanent simul. 2a autem dicuntur perma 
      <lb ed="#V" n="118"/>nentia: quia simul permanent et existunt. In istis autem signis 
      sue<lb ed="#V" n="119" break="no"/>cessiuis vltra hoc quod quando vnum est: alterum non est: habent aliud 
      <lb ed="#V" n="120"/>quod quando vnum est scilicet prius: posterius nec simpliciter: nec 
      sernd<lb ed="#V" n="121" break="no"/>quid est: nisi in potentia. In aliis autem permanentibus quandocum 
      <lb ed="#V" n="122"/>que vnum est aliud simpliciter est: sed tamen secundum quid non est. quia 
      <lb ed="#V" n="123"/>scilicet non pro eodem signo: sicut quando celum empireum est. tunc 
      <lb ed="#V" n="124"/>firmamentum est: sed non est pro eodem signo perfectionis 
      <lb ed="#V" n="125"/>Eodem modo dico in proposito: pater precedit filium pro tali 
      <lb ed="#V" n="126"/>signo permanente: prius enim et posterius originis sunt 
      par<lb ed="#V" n="127" break="no"/>manentia: et ideo quandocumque pater est: filius simpliciter est. et tamen 
      <lb ed="#V" n="128"/>non est pro illo signo: quod est non esse secundum quid: filium. enim esse 
      <lb ed="#V" n="129"/>pro primo signo originis: nihil aliud est quam filiu esse a se. 
      fili<lb ed="#V" n="130" break="no"/>um autem esse a se est filium non esse ab alio: et sic esse fili 
      <lb ed="#V" n="131"/>um et non esse filium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e533">
      ¶ Tunc ad argumentum. quod non est non 
      <lb ed="#V" n="132"/>potest videri. concedo quod simpliciter non est non potest vide¬ 
      <!--80.xml-->
      <pb ed="#V" n="39-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ti: filius non est quando pater est. Dico quod ista est falsa. quia semper 
      <lb ed="#V" n="2"/>silius est quando pater est simpliciter: sed tamen non est pro illo signo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e550">
      ¶ Tu 
      <lb ed="#V" n="3"/>dices. hoc sufficit ad impediendum: quia si non est pro illo signo 
      <lb ed="#V" n="4"/>pro quo intelligitur: tunc impedietur ratio notitie intuitiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e557">
      ¶ Dico 
      <lb ed="#V" n="5"/>quod sufficit ad notitiam intuitiuam quod obiectum habeat esse simpliciter 
      <lb ed="#V" n="6"/>quando notitia est: sed non requritur quod habeat esse quo ad omnem 
      con<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ditionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e566">
      ¶ Exemplum manifestu: actus intelligendi qui 
      al<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bedo intuitiue coguoscitur prior est ordine nobilitatis et 
      <lb ed="#V" n="9"/>perfectionis ipso obiecto scilicet albedine: quia accidens spirituale: illud  
      <lb ed="#V" n="10"/>autem corporale.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e575">
      ¶ Ex hoc arguo sicut tu: obiectum notitie 
      intui<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tiue est pro quocumque signo notitia est: sed notitia est prius 
      <lb ed="#V" n="12"/>perfectione quam tale obiectum: ergo pro illo priori obiectum est: sed 
      albedi<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nem esse pro illo signo pro quo est intellectio: est eam esse eque 
      perfe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ctam: sicut intellectio est: quae sunt contradictoria. hoc autem no se 
      <lb ed="#V" n="15"/>quitur ex hoc quod notitia est prior perfectione quam albedo: ergo 
      ex<lb ed="#V" n="16" break="no"/>alio scilicet quod pro quocunque signo notitia est: obiectum est: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e591">
               <lb ed="#V" n="17"/>¶ Dico ergo. quod patrem esse priorem filio origine: est patrem esse a se. 
      <lb ed="#V" n="18"/>et filium non esse a se: licet ergo semper quando pater est filius simpliciter est. et hoc 
      <lb ed="#V" n="19"/>sufficit ad intuitiuam notitiam: tamen filius non est pro quocumque 
      <lb ed="#V" n="20"/>signo: pro quo pater est: quia non est a se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27365-d1e602">
      ¶ Ad auctoritatem in principio 
      <lb ed="#V" n="21"/>dico. quod Aug. accipit memoriam fecundam quae est principium verbi 
      pro<lb ed="#V" n="22" break="no"/>potentia intellectiua cum obiecto aut specie intelligibili. 
      Intelligen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tiam autem potentiam intellectiuam cum actu. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>