<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="186-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f41133"><!-- l4d1q4 -->
            <head xml:id="FrMS88-f41133-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e111">
               <lb ed="#V" n="69"/>QUarto queritur vtrum 
      circumcisio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>prius natura conferebat ga 
      <lb ed="#V" n="71"/>tiam quam expellebat culpam vel econtra. Et 
      <lb ed="#V" n="72"/>videtur quod sic: quia in maliuolam animam non 
      <lb ed="#V" n="73"/>introibit sapientia. sapientie primo. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e124">
               <lb ed="#V" n="74"/>¶ Contra. omnis doctrina etc. quod Augu. exponit 
      <lb ed="#V" n="75"/>quod illa que pertinent ad gratiam sunt priora istis qui 
      <lb ed="#V" n="76"/>auferunt culpam. 
      <lb ed="#V" n="77"/>questione inducuntur quatuor conclusio 
      <lb ed="#V" n="78"/>In ista nes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e137">
      ¶ Prima est. quod in generatione 
      nat<lb ed="#V" n="79" break="no"/>rali prius natura inducitur forma quam expellatur 
      contra<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ria. quod ratione disputationis probatur quatuor rationibus. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e144">
               <lb ed="#V" n="81"/>¶ Primo sic. Quandocumque aliqua duo sic se habent quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>vni repugnat esse in vniuerso sine alio. et non econtra in 
      <lb ed="#V" n="83"/>lud videtur prius induci cui non repugnat esse sine alio. 
      <lb ed="#V" n="84"/>Sed expulsioni repugnat esse sine inductione: et non 
      ece<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tra: ergo etc. Probatio minoris. quia non potest aliquid 
      <lb ed="#V" n="86"/>expelli nisi sit inductum prius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e161">
      ¶ Inductio autem 
      con<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uenit per se. expelli per accidens. Sed quod 
      conue<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nit per accidens conuenit ab extrinseco. potest ergo 
      ali<lb ed="#V" n="89" break="no"/>quid induci et non expelli a deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e170">
      ¶ Secundo sic. impossibui 
      <lb ed="#V" n="90"/>le est quod causa naturalis causans inesse: vel in fieri. 
      auerta<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tur a causando si sit praesens: nisi adueniat aliquod impedi 
      <lb ed="#V" n="92"/>mentum quod prius non erat. Sed materia in suo gene 
      <lb ed="#V" n="93"/>re causat formam naturaliter. ergo semper causabit: nec 
      defi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ciet nisi agens conuertat eam ad causandum aliam. causa 
      <lb ed="#V" n="95"/>ergo desinitionis est: quia ab agente inducitur ad causandum 
      <lb ed="#V" n="96"/>aliam. sed prior est causa effectu. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e188">
      ¶ Tertio quia 
      <lb ed="#V" n="97"/>impossibile est quod sit transitus a contradictorio in 
      contra<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dictorium nisi facta mutatione in aliquo extremorum. 
      <lb ed="#V" n="99"/>sed materiam causare et non causare sunt extrema 
      contra<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dictionis ergo mutatio aliqua facta est in ipsa. sed ista 
      <lb ed="#V" n="101"/>non potest esse nisi per aliquod agens aliquid sibi imprimens. 
      <lb ed="#V" n="102"/>et ita per impressionem fit transitus. et ita prior erit talis 
      <lb ed="#V" n="103"/>impressio quam detur contradictio ista. et per 
      consequen<lb ed="#V" n="104" break="no"/>pressio forme est causa desinitionis huius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e208">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="105" break="no"/>to quando aliquod agens intendit aliquid per se et 
      ali<lb ed="#V" n="106" break="no"/>quid per accidens prius attingit illud quod est per se: 
      <lb ed="#V" n="107"/>quam illud quod est per accidens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e217">
      ¶ Sed corruptio solum 
      <lb ed="#V" n="108"/>intenditur per accidens. inductio autem forme per se. 
      <lb ed="#V" n="109"/>ergo prius forma naturaliter inducitur quam alia 
      corrum<lb ed="#V" n="110" break="no"/>patur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e226">
      ¶ Secunda conclusio quod idem in formis 
      acciden<lb ed="#V" n="111" break="no"/>talibus dicendum est: et per eadem patet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e232">
      ¶ Sed 
      fia<lb ed="#V" n="112" break="no"/>talis ratio specialis. Quando inducitur forma albedinis 
      <lb ed="#V" n="113"/>in corpore nigro. non ideo inducitur: quia ista expellitur 
      <lb ed="#V" n="114"/>sed econtra. sed hoc dicit causam: ergo etc. sed ita est hic: 
      <lb ed="#V" n="115"/>quia potest expelli nigredo. non introducendo albedinem 
      <lb ed="#V" n="116"/>sed medium colorem. sed eo quod albedo inducitur nigredo 
      <lb ed="#V" n="117"/>expellitur. ergo sequetur propositum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e248">
      ¶ Tertia 
      conclusio<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quod idem est in artificialibus. quorum effectus est solus 
      mo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tus localis. nam motus quo dolabra et hmodi 
      instru<lb ed="#V" n="120" break="no"/>menta agunt est quia dolabra deducitur ad aliquod vbi. et 
      <lb ed="#V" n="121"/>fit sic expulsio corporis. tunc sic. Agens mouens 
      dola<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bram non ex alio scindit corpus nisi quia attingit illud vbi 
      <lb ed="#V" n="123"/>prius: licet inquantum artifex intendit scissionem. Primo 
      <lb ed="#V" n="124"/>ergo motiua respicit per se ipsum vbi et totum aliud 
      ex<lb ed="#V" n="125" break="no"/>consequenti inquantum moues. sed fractio continui non 
      <lb ed="#V" n="126"/>est vbi. sed aliquod consequens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e270">
      ¶ Quarta conclusio. quod 
      <lb ed="#V" n="127"/>ita est quod in virtutibus intellectualibus et habitibus 
      con<lb ed="#V" n="128" break="no"/>trariis. Quando enim aliquins vult corrumpere habitum 
      con<lb ed="#V" n="129" break="no"/>trarium et inducere alium. hoc facit per actum. sed actus 
      <lb ed="#V" n="130"/>non necessario expellit contrarium habitum. quia stat 
      <lb ed="#V" n="131"/>actus cum contrario habitu sed actus generat 
      habi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tum per se simpliciter. ergo prius respicit generationem 
      <!--376.xml-->
      <pb ed="#V" n="187-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>huius. quam expulsionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e294">
      ¶ Contra hoc instatur 4r.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e297">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="2" break="no"/>mo. quia in eodem erunt forme contrarie: ex quo illa duo si 
      <lb ed="#V" n="3"/>gna sunt in eodem instanti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e304">
      ¶ Secundo quia terminus ad 
      <lb ed="#V" n="4"/>quem est posterior a quo. sed expulsio respicit terminum 
      <lb ed="#V" n="5"/>a quo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e312">
      ¶ 3a quia in artificialibus prius videtur esse remotio 
      <lb ed="#V" n="6"/>partium: quam inductio forme vel figure.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e317">
      ¶ 4o quia secundum 
      Aug<lb ed="#V" n="7" break="no"/>super Io. prius oportet extirpare vicia quam inserantur 
      virtu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e324">
      ¶ Respondeo. ad primum. concedo quod in eodem signo nature respi 
      <lb ed="#V" n="9"/>ciunt contraria idem subiectum. pro illo enim signo pro 
      <lb ed="#V" n="10"/>quo aliquid est album. pro eodem competit potentie quod insit 
      <lb ed="#V" n="11"/>nigredo: et in toto transitu respiciunt subiectum pro eodem 
      <lb ed="#V" n="12"/>signo nature: ergo pro eodem signo nature non expelliter et 
      <lb ed="#V" n="13"/>introducitur. sed duo signa durationis respondent vni 
      <lb ed="#V" n="14"/>signo naturae et multa signa durationis respondent vni signo 
      <lb ed="#V" n="15"/>nature.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e342">
      ¶ Ad 2m. concedo quod transmutatio prius 
      respi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cit terminum a quo: sed dico quod non est in eodem instanti 
      ter<lb ed="#V" n="17" break="no"/>minus a quo et eius expulsio. sed prius est quam expellatur 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e349">
               <lb ed="#V" n="18"/>¶ Sed quo potest expelli quod non est: Intelligendum est quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>quando terminus ad quem inducitur. tunc est actu. sed in ex 
      <lb ed="#V" n="20"/>pulsione terminus dum expellitur. et tunc non est: hoc patet 
      <lb ed="#V" n="21"/>instantaneis actionibus. posterius. igitur est expulsio quam 
      <lb ed="#V" n="22"/>psa culpa que expellitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e362">
      ¶ Ad 3m dico quod prius ordine 
      <lb ed="#V" n="23"/>nature fit acquisitio vbi et expulsio partium quam acquisitio 
      <lb ed="#V" n="24"/>forme.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e370">
      ¶ Ad illud Aug. Dico quod Augustus intendit de 
      vir<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tutibus puris sine viciis admixtis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e375">
      ¶ Sed siunt ne in 
      <lb ed="#V" n="26"/>eodem instanti durationis:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e380">
      ¶ Dico quod in instantaneis idem 
      <lb ed="#V" n="27"/>est fieri et factum esse. et destrui et destructum esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e385">
      ¶ Sed vetum 
      <lb ed="#V" n="28"/>tunc quod anima pro eodem instanti sit deo accepta et odiosa. quia 
      <lb ed="#V" n="29"/>prius ordine naturae est grata et in eodem instanti oppositum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e392">
               <lb ed="#V" n="30"/>¶ Dico quod pro eodem instanti nature conueniunt cotraria 
      <lb ed="#V" n="31"/>eidem potentie. sed pro illo instanti durationis non sunt 
      <lb ed="#V" n="32"/>simul gratia et culpa. sed cum expulsione: quia culpa non 
      <lb ed="#V" n="33"/>est simul cum expulsione culpe. sed expulsio est 
      posteri<lb ed="#V" n="34" break="no"/>or.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e405">
      ¶ Ad argumentum in pripuo patet quid dicendum est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f41133-d1e409">
               <lb ed="#V" n="35"/>IAm ad sacramenta noue legis 
      <lb ed="#V" n="36"/>accedamus etc.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>