<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="196-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f50216"><!-- l4d10q6 -->
            <head xml:id="FrMS88-f50216-Hd1e108">Quaestio 6</head>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e111">
               <lb ed="#V" n="24"/>SEcundo queritur vtrum quod duo corpo
      <lb ed="#V" n="25" break="no"/>ra non sint in eodem loco 
      pos<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sit assignari ratio naturalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e120">
      ¶ Et videtur quod non sit 
      <lb ed="#V" n="27"/>ratio. quia dicunt theologi. quod causa quare albedo et ni 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e125">
               <lb ed="#V" n="28"/>¶ gredo non sunt simul: non est nisi propter rationes 
      <lb ed="#V" n="29"/>formales earum. eadem ratione videtur dicendum de istis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e132">
      ¶ Contra. 
      <lb ed="#V" n="30"/>quia tunc cessaret acquisitio philosophorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e138">
               <lb ed="#V" n="31"/>Hic inducuntur 4or modi dicendi. Aliqui 
      <lb ed="#V" n="32"/>dicunt quod hoc prouenit 
      <lb ed="#V" n="33"/>ex repugnantia qualitatum. quia corpora subtilia penetrant 
      <lb ed="#V" n="34"/>grossa. et ideo non grossum. sed grossities et subtilitas 
      <lb ed="#V" n="35"/>sunt qualitates. Alii dicunt. quod propter vniformem motum essendi in 
      <lb ed="#V" n="36"/>loco. quia tantum vni conuenit. Alii dicunt quod quia duo accidentia 
      eiu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>dem rationis non possunt esse in eodem susceptiuo. et ideo idem locus 
      <lb ed="#V" n="38"/>non potest habere plura vbi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e158">
      ¶ Alii dicunt quod ex 
      quadam<lb ed="#V" n="39" break="no"/>adequatione prouenit. quia sicut causa habens effectum 
      adequa<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tum non potest plus. ita locus habet terminum sibi adequatum 
      <lb ed="#V" n="41"/>in locato sibi equali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e167">
      ¶ Prima via non valet. quia corpo 
      <lb ed="#V" n="42"/>ra subtilia diuinduntur ad ingressionem corporum grossorum. 
      <lb ed="#V" n="43"/>sicut securis didit flammam ignis. igitur subtilitas et 
      grossi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ties nihil faciunt ad hoc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e176">
      ¶ Nec secunda via quia dulcede 
      <lb ed="#V" n="45"/>et albedo habent vniformem modium essendi in lacte.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e181">
      ¶ Nec 
      ter<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tia via. quia due similitudines sunt eiusdem rationis. et in 
      eo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e188">
      ¶ Nec 4a via. aut enim accipis adequationem secundum ma 
      <lb ed="#V" n="48"/>gnitudinem: vel secundum similitudinem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e194">
      ¶ Si dicas esse adequm 
      <lb ed="#V" n="49"/>tionem secundum similitudinem. concedo Sed nihil ad propositum. 
      <lb ed="#V" n="50"/>si secundum magnitudinem nihil probas. ideo ponitur alius 
      mo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dus. quia quantitas resistit quantitati.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e203">
      ¶ Contra hoc arguitur 
      <lb ed="#V" n="52"/>qidrupliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e208">
      ¶ Primo aspiciendo ad punctum quando 
      ali<lb ed="#V" n="53" break="no"/>qua duo sunt incompossibilia in indiuisibili alicuius 
      in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>stantis. si habent incompossibilitatem in indiuisibili. et in 
      diuisi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>bili: sicut albedo et nigredo in tempore repugnant alicui per 
      <lb ed="#V" n="56"/>hoc quod in instanti sibi repugnant. sed quantitas est ratio 
      incom<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ossibilitatis: igitur tanta est incompossibilitas in 
      indi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>aisibili quanta in diuisibili. sed punctus vnius corporis 
      <lb ed="#V" n="59"/>potest esse cum puncto alterius. valet. punctus spere et plani. 
      <lb ed="#V" n="60"/>quia contingunt se tota. et ideo non tangunt se nisi in puncto. igitur 
      <lb ed="#V" n="61"/>diuisibile potest cum diuisibili.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e230">
      ¶ Sed hec ratio demonstrat 
      <lb ed="#V" n="62"/>quod linea coponitur ex punctis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e235">
      ¶ Secundo arguitur ex lineis 
      <lb ed="#V" n="63"/>sic. sumatur corpus triangulare concauum. triangulus ter 
      <lb ed="#V" n="64"/>minatur ad lineam. et tangit planum in linea. et sic sunt linee 
      <lb ed="#V" n="65"/>diuerse: et cum tota linea est infra totam lineam et totam tangitu 
      <lb ed="#V" n="66"/>vel contingit. et ita due vere quantitates sunt in eodem loco. 
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e246">
      <!--395.xml-->
               <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>¶ Tertio. in superficie: quando planum tangit planum. contingunt 
      <lb ed="#V" n="68"/>se in superficiebus. et vna non est extra aliam et superficies est 
      <lb ed="#V" n="69"/>tota coniuncta alteri: quia superficies non consequitur superficiem. sed 
      <lb ed="#V" n="70"/>est cum: superficie. sed superficies habet vnam continuitatem latitud 
      <lb ed="#V" n="71"/>nis. et confirmantur inste rationes. quia sicut corpus habet tres 
      dimen<lb ed="#V" n="72" break="no"/>siones: ita superficies habet duas: et linea vnam. et tamen si corpus 
      <lb ed="#V" n="73"/>contingat corpus secundum tres dimensiones. habetur propositum. igitur 
      <lb ed="#V" n="74"/>superficies si superficiem in duabus. et linea lineam in vna habe 
      <lb ed="#V" n="75"/>tur propositum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e273">
      ¶ Quarto de profunditate arguo sic. licet non 
      <lb ed="#V" n="76"/>ita manifestum sit exemplum. Quandocumque aliqua duo conueniunt in 
      <lb ed="#V" n="77"/>aliquo commni. et aliquid repugnat vni et non alteri impossibile 
      <lb ed="#V" n="78"/>est quod repugnet per illud commune. Sed corpus superficies et 
      li<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nea conueniunt in quantitate. ergo ex ratione quantitatis continue non 
      <lb ed="#V" n="80"/>est ista repugnantia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e286">
      ¶ hic respondetur quod superficies et superficies 
      <lb ed="#V" n="81"/>linea et linea se contingunt indisibiliter: et ita non secundum quatitatem. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e291">
               <lb ed="#V" n="82"/>¶ Contra. que contingunt se se totis. et. supra. est quantitas et 
      con<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tinentia. impossibile est quod non contingant se secundum totum et omnem 
      di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>mensionem suam. sed ita est de istis. Quia ex profunditate 
      <lb ed="#V" n="85"/>hec prouenit. non autem ex aliis quantitatibus. Contra eadem 
      <lb ed="#V" n="86"/>est qualitas continui in comparatione ad diuersa et habet lodo 
      <lb ed="#V" n="87"/>gitudinem et latitudininem. Item si ex rationibus 
      forma<lb ed="#V" n="88" break="noo"/>libus repugnant deus non posset hoc facere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e309">
               <lb ed="#V" n="89"/>Aduertendum tamen quod in mirabilibus inuenitur 
      <lb ed="#V" n="90"/> 4 ordo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e316">
      ¶ Primus eminentie. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e319">
               <lb ed="#V" n="91"/>¶ Secundus dependentie effectus ad causam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e325">
      ¶ 3us durationis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e328">
               <lb ed="#V" n="92"/>¶ Quartus ordo situs. secundum commune cursum vna res est 
      <lb ed="#V" n="93"/>extra aliam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e335">
      ¶ Dico igitur quod non est aliqua alia ratio 
      ni<lb ed="#V" n="94" break="no"/>si ordo vniuersi. qui attenditur secundum situm. quo vnum est 
      ex<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tra aliud. vnde ex eadem ratione quod non potest esse vacuum in natuam est 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod duo corpora non sunt simul ad cuius declarationem 
      <lb ed="#V" n="97"/>est intendendum. primo quae sit repugnantia quod vacuum non sit in 
      vni<lb ed="#V" n="98" break="no"/>uerso. huius enim ratio videtur vel ex parte mouentis vel ex parte 
      <lb ed="#V" n="99"/>mobilis. vel ex parte vniuersi: vel ex parte loci. vel ex parte 
      <lb ed="#V" n="100"/>locantis exemplum primi. quando aliquid mouetur ad vbi: aer 
      sta<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tim sequitur vnde prouenit quod statim sequitur aer non ex parte 
      mouen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tis. quia conturbat aere. eo quod aer mouetur. quando enim lapis 
      mo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>uetur deorsum: aer attrahitur ex omni parte sed grauitas non potetisa 
      <lb ed="#V" n="104"/>trahere sursum nec ex parte mobilis: quia aer non 
      attra<lb ed="#V" n="105" break="no"/>hit quantum ex se est aerem sursum. nec ex parte loci. quia de se est 
      <lb ed="#V" n="106"/>vacuum: accipiendo per se: quod continetur infra latera continentis. 
      <lb ed="#V" n="107"/>nec corpus continens. quia aer non habet talem motum naturalem deorsum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e368">
               <lb ed="#V" n="108"/>¶ Unde igitur:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e373">
      ¶ Dico quod hoc prouenit quod nam succurrit 
      <lb ed="#V" n="109"/>propter ordinem vniuersi. quia totum est contiguum. que 
      conti<lb ed="#V" n="110" break="no"/>guitas si dissolueretur. periret ordo vniuersi. ideo natura 
      <lb ed="#V" n="111"/>statim succurrit scilicet corpus aliud statim mouet ad implendum 
      <lb ed="#V" n="112"/>hoc autem facit natura: vel intelligentia vel corpus celeste: vel 
      <lb ed="#V" n="113"/>huiusmodi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e386">
      ¶ Igitur repugnantia duorum corporum in eodem loco. non 
      <lb ed="#V" n="114"/>est ex repugnantia subiectorum: nec quatitatum: nec 
      quali<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tatum. ergo oportet ad aliquid extrinsecum venire: vt sicut 
      subue<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nit natam ne sit vacuum ita hic resistit ne sint duo corpora in 
      <lb ed="#V" n="117"/>eodem simul.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e398">
      ¶ Tunc probo quatuor rationibus propositum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e401">
      ¶ Pri 
      <lb ed="#V" n="118"/>mo sic. vbicumque est inuenire eandem causam eiusde rationis et 
      effe<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ctum. hoc patet in naturalibus. sed eadem causa inuenitur in 
      po<lb ed="#V" n="120" break="no"/>sitione vacui et duorum corporum in eodem loco: pro 
      <lb ed="#V" n="121"/>bo: quia ita periret ordo vniuersi. Destrueretur en 
      <lb ed="#V" n="122"/>ordo vniuersi. quia omnia possent in eodem situ esse. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e414">
               <lb ed="#V" n="123"/>¶ Secundo quandocunque est aliquis effectus in natura que 
      <lb ed="#V" n="124"/>consistit in medio interabundantiam et defectum. sicut 
      <lb ed="#V" n="125"/>natura vniuersalis intendit ad vitandum defectum: 
      <lb ed="#V" n="126"/>ita et superabundantiam. verbi gratia. Natura prohi 
      <lb ed="#V" n="127"/>buit ne motus celi esset velocior. quia si fieret in 
      quali<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bet hora totus motus non ita continuaretur 
      genera<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tio. vel si nimis tarde idem. sic in proposito. defectus 
      <lb ed="#V" n="130"/>est quando locus non habet locatum. Superabundantia autem 
      <lb ed="#V" n="131"/>quando habet plura. ideo natura ordinat medium: vt vnus 
      <lb ed="#V" n="132"/>locus habeat vnum locatum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e438">
      ¶ Tertio in dispositio¬ 
      <!--396.xml-->
      <pb ed="#V" n="197-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ne formarum eadem ratione. Quia medium inter contraria remo 
      <lb ed="#V" n="2"/>uet vnum et alterum. sed ista sunt contraria carere omni loco et 
      habe<lb ed="#V" n="3" break="no"/>re omnia loca. ergo medio modo ordinat natura: vt quodlibet locatum 
      <lb ed="#V" n="4"/>habeat vnum locum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e456">
      ¶ 4o. aut ista impossibilitas est intrinseca. et tunc 
      <lb ed="#V" n="5"/>deus non posset facere contrarium. quod est contra fidere. igitur ab 
      extrin<lb ed="#V" n="6" break="no"/>seco. quod non est dare nisi ordinem vniuersi secundum situm: vt 
      di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ctum est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e465">
      ¶ Sed occurrit difficultas. Si ista ratio concludit in 
      <lb ed="#V" n="8"/>ordine ad deum. videtur quod sic. Quia talis ordo est necessari 
      <lb ed="#V" n="9"/>us. Ubi intelligendum quod aliquin sunt ordines essentiales 
      <lb ed="#V" n="10"/>sicut ordo secundum eminentiam. et contra hunc deus non 
      pos<lb ed="#V" n="11" break="no"/>set. quia non posset facere aliquem asinum esse nobilem. sicut 
      qui<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cumque homo. sed ordo secundum situm est accidentalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e479">
      ¶ Secunda difficlt 
      <lb ed="#V" n="13"/>quid est difficilius dare vacuum in natam vel duo corpora 
      <lb ed="#V" n="14"/>simul esse in eodem. Dico quod duo corpora esse simul. quia 
      <lb ed="#V" n="15"/>aliqui credunt demonstrare de vacuo per violentiam 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod potest fieri naturaliter. sed non quod duo corpora sint simul.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f50216-d1e490">
      ¶ hoc 
      <lb ed="#V" n="17"/>autem probo per rationem. quia facilius est operationem naturae 
      impe<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dire. quam contra naturam agere: sed qui facit vacuum 
      impedi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>operationem naturae succurrentis. qui autem facit duo corpora esse 
      <lb ed="#V" n="20"/>simils resistit naturae vnde facilius est destruem: quam construere sed ponens 
      <lb ed="#V" n="21"/>vacuum impedit naturae cursum. qui autem ponit duo corpora 
      si<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mul agit omnino. contra inclinationem naturae. ergo etc.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>