<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="77-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e56383"><!-- l1d20q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e56383-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e111">
      Quaestio. iii. 
      <lb ed="#V" n="118"/>persone sint in seinuicem. Quod 
      <lb ed="#V" n="119"/>Tum non. Quia filius exiuit a patre 
      <lb ed="#V" n="120"/>in Io.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e120">
      ¶ Contra. Ego in patre: et pater in me est. 
      <lb ed="#V" n="121"/>hic introducuntur auntuo. 
      <lb ed="#V" n="122"/>
      nega<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tiue conclusiones. Prima quod ista circumincessio non est 
      <lb ed="#V" n="124"/>formaliter propter diuine essentie vnitatem. ita quod vna 
      perso<lb ed="#V" n="125" break="no"/>na sit in alia per essentiam que est in illa que est pars eius 
      <lb ed="#V" n="126"/>sicut auis est in laqueo per pedem. et ratio huius 
      conclusio<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nis est. quia in patre est totus filius: et totus in verbo pater. 
      <lb ed="#V" n="128"/>vt dicit Ambrosius in hymno: et propter hoc si per essentiam 
      <lb ed="#V" n="129"/>vna persona est in alia vniformiter esset persona in 
      par<lb ed="#V" n="130" break="no"/>sona: sicut essentia in persona: et sic esset formaliter: quod 
      <lb ed="#V" n="131"/>est falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e146">
      ¶ 2a conclusio est. quod illa scircumincessio non est 
      for<lb ed="#V" n="132" break="no"/>maliter per personarum diuinarum identitatem: quia non habent idem 
      <!--157.xml-->
      <pb ed="#V" n="77-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tatem nisi in essentia: et tamen sunt in se innuicem setotis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e159">
      ¶ Praeterea 
      <lb ed="#V" n="2"/>inter essentialia non ponitur circumincessio: et tamen ponuntur esse 
      <lb ed="#V" n="3"/>idem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e167">
      ¶ 3a conclusio quod non est formaliter propter diuinarum personarum in 
      <lb ed="#V" n="4"/>timitatem: quia magis intima sunt essentialia sibinuincem 
      <lb ed="#V" n="5"/>quam persone. vt videtur. et tamen circumincessio non ponitur in eis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e174">
      ¶ Praeterea. 
      <lb ed="#V" n="6"/>Deus est in omnibus creaturis et econverso. et tamen non ponitur in eis 
      cir<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cumincessio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e181">
      ¶ 4a conclusio est. quod ista circumincessio non est 
      forma<lb ed="#V" n="8" break="no"/>liter per diuinarum personarum mutuam originem: quia dato quod spiritu 
      <lb ed="#V" n="9"/>sanctus non procederet a filio adhuc non minus esset circumin 
      <lb ed="#V" n="10"/>cessio in filio: sic nunc est: et tamen non esset origo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e190">
      ¶ Praeterea. Ad hoc 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod aliquid sit in alio. oportet quod sit predistinctus ab eo: quia 
      <lb ed="#V" n="12"/>idem in seipso esse non potest ergo esse isto modo in alio 
      praesuppo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nit distinctionem fit per origines. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="14"/>et praemissis ponitur conclusio affirmatiua. quo scilicet vna 
      persona<lb ed="#V" n="15" break="no"/>Istis est in alia per circumincessionem sic subsistens 
      in<lb ed="#V" n="16" break="no"/>subsistente realiter distincto per mutuam praesentialitatis  
      <lb ed="#V" n="17"/>assistentiam: sicut sibinuincem in trinitate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e208">
      ¶ Sed hic 
      <lb ed="#V" n="18"/>sunt quatuor di. Prima si talis modus essendi in repert 
      <lb ed="#V" n="19"/>tur in creaturis. Dico quod non totaliter: tamen modus quo 
      <lb ed="#V" n="20"/>tres potentie anime sunt in se innuincem et in vna essentia 
      ra<lb ed="#V" n="21" break="no"/>dicaliter videtur multum conformis isti modo essendi in. Et istum 
      <lb ed="#V" n="22"/>modum applicat Aug. ad propositum. 5. de tri. ci i. ibi tamen 
      <lb ed="#V" n="23"/>non sunt plura subsistentia ideo exitum deficit. Exitum magis acco 
      <lb ed="#V" n="24"/>modum est modus essendi in duorum corporum in eodem loco 
      <lb ed="#V" n="25"/>si non distinguerentur essentialiter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e228">
      ¶ 2a di. si ad istum modum 
      <lb ed="#V" n="26"/>requritur consubstantialitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e234">
      ¶ Dico quod dato quod consubstantialitas 
      requi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ratur. non tamen illa circumincessio est ipsa consubstantialitas: sed 
      sus<lb ed="#V" n="28" break="no"/>distincte habitudines. tamen bene potest vna ex alia daterduci.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e241">
      ¶ 3 
      <lb ed="#V" n="29"/>dist. est. quia videtur quod pater sit in se: quia pater est in filio: filius est in 
      <lb ed="#V" n="30"/>daere: ergo pater est in se: quia quicquid est in contento est in continente 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e248">
               <lb ed="#V" n="31"/>¶ Dico quod illa regula communiter accepta non tenet in 
      relationi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>bus equiperantie: quia licet plato sit similis sorti: sortes est similis 
      <lb ed="#V" n="33"/>platoni: non tamen plato sibi: illa autem inexistentia est relatio 
      equi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>perantie. tamen in relationibus disquperantie sicut in causa et 
      causa<lb ed="#V" n="35" break="no"/>to patre et filio sequi videtur
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e261">
      ¶ 4a di. si illa relatio communis est posterior 
      <lb ed="#V" n="36"/>imilitudine et equelitate et identitate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e266">
      ¶ Dico quod illa relatio est 
      <lb ed="#V" n="37"/>communis: et consequitur origines distinguentes. videtur tamen aliis 
      relatio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nibus communibus posterior. quia alie communes fundantur in 
      extre<lb ed="#V" n="39" break="no"/>mis vt sunt vnum: sed ista fundatur in extremis: vt sunt 
      <lb ed="#V" n="40"/>distincta. illa autem qua sunt vnita precedunt ista que 
      <lb ed="#V" n="41"/>sunt distincta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e279">
      ¶ Sed est ne realis vel rationis:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e283">
      ¶ Dico quod 
      <lb ed="#V" n="42"/>est realis sicut alie relationes communes scilice. imilitudo et equalitas: et a 
      <lb ed="#V" n="43"/>idem probatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e290">
      ¶ Dico ergo quod persona non est in persona formaliter. 
      <lb ed="#V" n="44"/>quia sic filius esset formaliter pater nec virtualiter: nec eminenter 
      <lb ed="#V" n="45"/>quia tunc vna esset perfectior alia. est ergo inexistenter: 
      <lb ed="#V" n="46"/>sicut subsistens in subsistente.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e56383-d1e299">
      ¶ Ad argumentum in oppositum patet 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>