<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="128-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e95714"><!-- l1d43-44q5 -->
        <head xml:id="FrMS88-e95714-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e111">
          Quaestio. v
          <lb ed="#V" n="88"/>QUinto quero. Utrum in diuinis 
          <lb ed="#V" n="89"/>
          <!-- line coord error -->
          <lb ed="#V" n="90"/>potentia volitiua et executiua
          <lb ed="#V" n="91"/>distinguantur aliquo modo. Quod non. in apoc. dicitur. 
          <lb ed="#V" n="92"/>quod per diuinam voluntatem dicuntur omnia creata. 
          er<lb ed="#V" n="93" break="no"/>go ipsa est principium creationis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e129">
          ¶ Contra 
          re<lb ed="#V" n="94" break="no"/>spectu aliquorum est voluntas. respectu quorum non est potentia 
          executi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>na. quia nolo mortem peccatoris in egechiele dicitur: 
          <lb ed="#V" n="96"/>et tamen multi moriuntur. 
          <lb ed="#V" n="97"/>quatuor conclusiones. Prima 
          <lb ed="#V" n="98"/>hic introducuntur est. quod poeitiaececutiua 
          <lb ed="#V" n="99"/>distinguitur in animalibus ab appetitiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e145">
          ¶ hec conclusio 
          proba<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tur sic. Distinctorum organorum specie: videtur distincte potentie: 
          <lb ed="#V" n="101"/>sed appetitus sensitiui et potentie motiue secundum philosophos sunt 
          <lb ed="#V" n="102"/>distincta organa. nam potentia appetitiua ponitur in corde. 
          po<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tentia autem motiua in aliis membris. Utur etiam ex habet medio 
          <lb ed="#V" n="104"/>quod realiter distinguuntur. forma enim sensitiua quae perficit brutum 
          <lb ed="#V" n="105"/>videtur corruptibilis: et ideo corrupto organo: corrumpitur 
          <lb ed="#V" n="106"/>potentia. Contingit autem organum potentie motiue sic corrumpi: quod it 
          <lb ed="#V" n="107"/>sa erat totaliter impedita: stante tamen appetitu sensitiuo qui non 
          <lb ed="#V" n="108"/>impeditur: ergo videtur quod realiter distinguuntur. quod autem 
          formali<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ter nulli dubium est. quia hec impeditur. illa non: ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e169">
          ¶ 2a conclusio 
          <lb ed="#V" n="110"/>est. quod potentia executiua in omnibus distinguitur a voluntate. hec 
          <lb ed="#V" n="111"/>conclusio patet. quia potentia organo alligata necessario distinguitur a 
          po<lb ed="#V" n="112" break="no"/>que non est organo alligata. potentia volitiua in homine non 
          <lb ed="#V" n="113"/>est organo alligata. quod patet. quia ex indispositione organi: sepe 
          <lb ed="#V" n="114"/>executiua potentia impeditur: quod tamen non esset nisi esset organica. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e183">
          <lb ed="#V" n="115"/>¶ Confirmatur. quia potentia impedibilis ab agente naturali: et po 
          <lb ed="#V" n="116"/>non impedibilis ab agente naturali necessario distinguuntur. sed 
          <lb ed="#V" n="117"/>voluntas non est impedibilis ab aliquo citra deum. po 
          <lb ed="#V" n="118"/>autem executiua sic. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e194">
          ¶ 3a conclusio est. quod potentia 
          <lb ed="#V" n="119"/>executiua in angelo differt a potentia volitiua. hec conclusio 
          <lb ed="#V" n="120"/>patet per articulum pisiensem: qui damnat tamquam hereticum 
          <lb ed="#V" n="121"/>quod angelus ex sola voluntate moueat celum. hoc autem 
          con<lb ed="#V" n="122" break="no"/>firmo ratione sic. Potentie quarum altera potest impediri 
          <lb ed="#V" n="123"/>ab aliquo creato: et altera non ille necessario ex nam rei 
          distin<lb ed="#V" n="124" break="no"/>guuntur. homo sunt potentia executiua in angelo et potentia 
          vo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>litiua. ergo etc. Maior patet. Minorem probo sic. nam caelum est 
          <lb ed="#V" n="126"/>in potentia neutra ad motum suum: nec repugnat per se partibus 
          <lb ed="#V" n="127"/>celi: que mouentur ad dexteram. quod moueantur ad sinistran 
          <lb ed="#V" n="128"/>Et sic si aliqua intelligentia fortioris virtutis quam illa sit quo 
          <lb ed="#V" n="129"/>eam mouet ad dexteram. applicaretur ad celum et 
          moue<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ret eam ad sinistram: impediretur actio prime intelligentie 
          <lb ed="#V" n="131"/>debilioris: non tamen impediretur suum velle. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e225">
          ¶ 4a conclusio est. 
          <lb ed="#V" n="132"/>quod potentia executiua in deo differt formaliter a potentia volitia. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e230">
          <lb ed="#V" n="133"/>¶ hanc autem conclusionem probo quadrupliciter. Primo sic. Quandocumque 
          <!--260.xml-->
          <pb ed="#V" n="129-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>sunt alique potentie quae sic se habent quod vni aliquid conuenit: 
          <lb ed="#V" n="2"/>quod alteri repugnat ille necessario distinguuntur. sed potentie 
          voli<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tiue diuine conuenit esse principium productiuum ad intra. potenti 
          <lb ed="#V" n="4"/>ant executiue repugnat. quia ipsa nihil facit nisi ad 
          extra<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e252">
          ¶ 2o sic. Accepta eadem maiore: sed potentie volitr 
          <lb ed="#V" n="6"/>ue conuenit operari secundum operationem immanentem. potentie autem ex quo 
          <lb ed="#V" n="7"/>cutiue non conuenit operari nisi per operationem extrinsecam et 
          tran<lb ed="#V" n="8" break="no"/>seuntem. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e261">
          ¶ 3o sic. quandocumque aliqua sunt eiusdem rationis. 
          quic<lb ed="#V" n="9" break="no"/>quid est per se idem vni eorum: et reliquo: sed potentia volitiua in 
          <lb ed="#V" n="10"/>deo et in creatura sunt eiusdem rationis. ergo quicquid est idem 
          for<lb ed="#V" n="11" break="no"/>maliter volitiue in deo et in nobis: sed in nobis non sunt 
          <lb ed="#V" n="12"/>idem formaliter. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e273">
          ¶ 4o sic. Illa sunt necessario distincta: quorum 
          <lb ed="#V" n="13"/>vnum potest cognosci. alio ignorato. sed potentia volitiua divina a 
          <lb ed="#V" n="14"/>multis philosophis fuit cognita. quibus tamen fuit penitus incognita 
          <lb ed="#V" n="15"/>potentia executiua. quia eam negabant. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e282">
          ¶ Contra istas conclusiones 
          <lb ed="#V" n="16"/>instatur 4r. Primo contra primam: et contra rationem cui inititur. Nam si disto 
          <lb ed="#V" n="17"/>organorum arguat distonem potentiarum. cum sensus tactus 
          <lb ed="#V" n="18"/>fit diffusus per totum corpus: et per consequens diuersa organa 
          ha<lb ed="#V" n="19" break="no"/>beat. erunt distincte potentie
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e293">
          ¶  2a contra motiuum 2a conclusionis sic. potentia 
          intel<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lectiua coniuncta vtitur organo. quia sine fantasmate non 
          intel<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ligit: potentia autem intellectiua separata non vtitur organo. ergo di 
          <lb ed="#V" n="22"/>stinguitur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e302">
          ¶ 3a contra motiuum tertie conclusionis sic. potentia volitiua 
          quan<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ad actum elicitum in nobis non potest impediri: quantum autem ad 
          <lb ed="#V" n="24"/>actum imparatum potest impediri: ergo distincte potentie.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e309">
          ¶ 4o. quia plura 
          <lb ed="#V" n="25"/>non sunt ponenda sine necessitate: sed voluntas diuina est sus 
          <lb ed="#V" n="26"/>ficiens causa omnium entium sine aliqua alia potentia executiua. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e316">
          <lb ed="#V" n="27"/>¶ Confirmatur. quia Aug. dicit. quod voluntas diuina est 
          sum<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ma causa omnium entium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e324">
          ¶ Ad primum aliquin dicunt. quod 
          <lb ed="#V" n="29"/>vnus neruus vnigeneus est in toto corpore. qui est 
          or<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ganum sensus tactus. Si autem dicatur quod caro et omnia 
          alia<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sunt organum. tunc sensui tactus non repugnat esse in 
          orga<lb ed="#V" n="32" break="no"/>no illo: et omnia ista habent rationem per se vnius organi: tamen 
          <lb ed="#V" n="33"/>primum dictum videtur probabilius. Quicquid sit non est 
          <lb ed="#V" n="34"/>simile de sensu tactus: et de istis potentiis. quia nulli 
          ta<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ctui. vt sic loquar: repugnat esse vbi est alius. sed poten 
          <lb ed="#V" n="36"/>tie executiue repugnat esse in corde: vbi ponitur appeti 
          <lb ed="#V" n="37"/>tus sensitiuus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e346">
          ¶ Et si dicis. quod ipsamet executiua 
          po<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tentia potest in aliquibus membris impediri: et in aliquibus non: 
          <lb ed="#V" n="39"/>et tamen non ponitur distincta in eis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e353">
          ¶ Dico quod potentia 
          <lb ed="#V" n="40"/>executiua non potest totaliter impediri ipsa totaliter non 
          <lb ed="#V" n="41"/>impedita ex primo principio. Sed in proposito hoc 
          con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tingit: appetitu enim sensitiuo nullatenus impedito: 
          <lb ed="#V" n="43"/>contingit potentiam motiuam totaliter impediri. et per 
          conse<lb ed="#V" n="44" break="no"/>quens sequitur ex virtute primi principii complexi eas 
          di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>stingui.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e369">
          ¶ Ad 2m dico. quod intellectus bene habet 
          connexio<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nem cum organo in isto statu secundum se: non tamen vtitur 
          orga<lb ed="#V" n="47" break="no"/>no. Est enim eius operatio indeterminatissima. sed ipsa 
          <lb ed="#V" n="48"/>imaginatio secundum se vtitur organo: et est sibi immersa. ideo di 
          <lb ed="#V" n="49"/>stinguuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e380">
          ¶ Ad tertium dico. quod illud argumentum 
          con<lb ed="#V" n="50" break="no"/>firmat propositum. Impedire enim actum imperatum non 
          <lb ed="#V" n="51"/>est impedire voluntatem: sed est impedire potentiam 
          exe<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cutiuam: et ideo hec ab illa necessario distinguitur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e389">
          ¶ Si 
          <lb ed="#V" n="53"/>dicas. secundum philosophos. vltimus finis mouet intelligentiam vt 
          <lb ed="#V" n="54"/>amatum et desideratum: sed intelligentia non fertur super ama 
          <lb ed="#V" n="55"/>tum nisi per voluntatem. Dico quod sicut in nobis 
          poten<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tia motiua mouet pedes propter amatum et 
          desidera<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tum. scilicet propter aliquem locum volitum a 
          volunta<lb ed="#V" n="58" break="no"/>te et non a seipsa. ita potentia motiua celum mouet 
          pro<lb ed="#V" n="59" break="no"/>pter amatum et desideratum: non a seipsa: sed a 
          volun<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tate ipsa.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e410">
          ¶ Ad quartum dico. quod non sufficit voluntas. 
          <lb ed="#V" n="61"/>vt patebit statim.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e415">
          ¶ Sed ad Augu. dico quod creare parti 
          <lb ed="#V" n="62"/>net ad potentiam executiuam motam a voluntate. Isto 
          <lb ed="#V" n="63"/>autem modo deus dicitur creare entia per suam 
          volun<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tatem. Exemplum in nobis est. quia nos dicimur 
          domi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ni actuum nostrorum. propter voluntatem. non quod 
          vo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>luntas causet omnes actus nostros: sed quia potentia ex quo 
          <!--260.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>quens sequitur immpetum et impulsum voluntatis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e435">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="68"/>hic sunt quatuor difficultates. Prima est. que est necessita s po 
          <lb ed="#V" n="69"/>nendi illam potentiam. cum voluntas in deo sit in finite 
          <lb ed="#V" n="70"/>virtutis: et etiam suo velle videatur omnia sufficienter ponere 
          <lb ed="#V" n="71"/>in esse.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e446">
          ¶ Aliqui volentes ad hoc rationes adducere dicunt. quod 
          <lb ed="#V" n="72"/>quia voluntas prehabet terminum adequatum ad intra in 
          pro<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ductione spiritussancti: hinc est quod ad extranihil potest 
          am<lb ed="#V" n="74" break="no"/>plius producere: et ideo oportet aliam potentiam executiuam 
          po<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nere.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e457">
          ¶ Aliqui autem considerantes modos oppositos 
          ope<lb ed="#V" n="76" break="no"/>randi dicunt. quod impossibile est quod eadem potentia modos 
          oppos<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tos operandin habeat: voluntas autem est necessario 
          produ<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctiua s. ecilict ergo nihil potest contingenter producere.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e466">
          ¶ Sed iste 
          ra<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tiones non cogunt: quia essentia diuina est principium verbi 
          produ<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ctiuum adequate et naturaliter: et tamen hoc non obstante ipsa est 
          <lb ed="#V" n="81"/>principium spiritussancti: non naturaliter: sed mere libere.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e476">
          ¶ Cogit autem 
          <lb ed="#V" n="82"/>me contradictio. quia scilicet idem esse cognitum et non cognitum non 
          pos<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sunt simul stare. Aliud etiam quia voluntas in deo et in 
          crea<lb ed="#V" n="84" break="no"/>turis sunt eiusdem rationis: in creaturis autem differt: ergo et in 
          di<lb ed="#V" n="85" break="no"/>uinis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e487">
          ¶ 2a difficultas est. si tanta est distinctio inter potentiam 
          exe<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cutiuam et volitiuam. sicut inter intellectum et voluntatem. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e492">
          <lb ed="#V" n="87"/>¶ Dicunt aliqui. quod executiuam esse et factiuam est passio 
          <lb ed="#V" n="88"/>voluntatis. cui etiam competit esse operatiuam. ita quod volunta. 
          <lb ed="#V" n="89"/>ti illa conueniunt scilicet quod sit operatiua: et quod sit factiua. sicut 
          <lb ed="#V" n="90"/>eius passiones et vires.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e503">
          ¶ Et tunc esset dicendum. quod non esset 
          <lb ed="#V" n="91"/>tanta distinctio hoc sicut ibi: quod patet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e508">
          ¶ Aliter autem potest dici. 
          <lb ed="#V" n="92"/>quod scilicet sunt due potentie. ita quod potentia diuidatur 
          immedia<lb ed="#V" n="93" break="no"/>te per operatiuam et factiuam. Et sic secundum istum modum dicendi est 
          <lb ed="#V" n="94"/>set dicendum. quod hic est maior distinctio quam ibi. quia intellectus 
          <lb ed="#V" n="95"/>et voluntas cadunt sub altero membro scilicet sub operatiua. quict 
          <lb ed="#V" n="96"/>quid autem cadit sub vno membro cum alio magis 
          conueni<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cum eo quam cum non cadente sub illo: sed sub opposito: sicut 
          <lb ed="#V" n="98"/>apparet in proposito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e526">
          ¶ 3a difficultas quia sola voluntas videtur esse principium 
          <lb ed="#V" n="99"/>contingens formaliter. si ergo ponatur executiua distincta a 
          volun<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tate: ipsa non erit contingens: et sic deus contingenter non 
          age<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ret ad extra. Dico quod accipiendo potentiam executiuam 
          praeci<lb ed="#V" n="102" break="no"/>se vt praescinditur a voluntate: sic dico quod nullam contingentiam 
          <lb ed="#V" n="103"/>habet. sed quia ipsa totaliter subest imperio voluntatis: hinc 
          <lb ed="#V" n="104"/>est quod ipsa dicitur contingens: sicut et potentie que sunt in no 
          <lb ed="#V" n="105"/>bis multe. Unde stante actu voluntatis determinato 
          re<lb ed="#V" n="106" break="no"/>spectu alicuius: oportet potentiam executiuam exequi: vnde 
          to<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ta contingentia praencipaliter et inchoatiue est in voluntate 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e549">
          <lb ed="#V" n="108"/>¶ 4a difficultas quia agens naturale et necessarium agit toto 
          impetu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>Cum ergo secundum predicta. potentia executiua secundum quam deus agit ad 
          <lb ed="#V" n="110"/>extra. ex se fit principium naturale et necessarium: deus ex 
          to<lb ed="#V" n="111" break="no"/>to impetu aget: et per consequens aget secundum vltimum sue virtutis. 
          <lb ed="#V" n="112"/>quod est inconueniens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e562">
          ¶ Dico quod sicut dictum est. actus 
          po<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tentie executiue est sub imperio volitiue. Eodem modo dico 
          <lb ed="#V" n="114"/>quod etiam ab actu potentie volitiue mensuratur. Unde si potentia 
          vo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>litiua moderaret actum suum. oporteret actum potentia 
          <lb ed="#V" n="116"/>executiue etiam moderari. Unde breuiter regulatur potentia ex 
          que<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cutiua secundum illam scilicet volitiuam. hoc patet euidenter in nobis. 
          <lb ed="#V" n="118"/>Si enim volumus intense currere potentia executiua: eodem 
          <lb ed="#V" n="119"/>modo intense exequitur: si remisse. remisse.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95714-d1e580">
          ¶ Ad argumentum 
          <lb ed="#V" n="120"/>in contrarium dico. quod deus per voluntatem suam omnia 
          <lb ed="#V" n="121"/>creat. hoc est quod secundum determinationem voluntatis sue et secundum 
          <lb ed="#V" n="122"/>potentiam executiuam sequentem illam determinationem omnia 
          <lb ed="#V" n="123"/>creantur. Et sic patet ad illud. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>