<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="76-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e55430"><!-- l1d19q2 -->
        <head xml:id="FrMS88-e55430-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e111">
          Quaestio. ii. 
          <lb ed="#V" n="51"/>charitas possit diminui in 
          <lb ed="#V" n="52"/>Trum infinitum. Quod non. quia scriptura 
          <lb ed="#V" n="53"/>non approbat tepidum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e120">
          ¶ Contra. quicquid de 
          <lb ed="#V" n="54"/>sua natura est augmentabile illi non repugnat 
          <lb ed="#V" n="55"/>diminui: sed charitas est hmodi. ergo etc 
          <lb ed="#V" n="56"/>4or conclusiones. Prima est 
          <lb ed="#V" n="57"/>hic introducuntur quod charitas insusa 
          <lb ed="#V" n="58"/>est ex natura sui diminuibilis. et tota ratio est. quia ipsa est 
          augi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mentabilis: et per consequens ita potest ab ea remoueri quod sibi 
          da<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tur. sicut dari quod non habebat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e138">
          ¶ 2a conclusio est. quod charitas 
          infusa<lb ed="#V" n="61" break="no"/>de facto non diminuitur: quia sicut deus solus eam augmentat et 
          <lb ed="#V" n="62"/>creat et annihilat: ita diminuit vel diminuem potest: hoc autem 
          <lb ed="#V" n="63"/>non fac nisi propter demeritum: illud autem demeritum vel est 
          ve<lb ed="#V" n="64" break="no"/>niale: et tunc non diminuit eam deus. probo. quia si propter veniale 
          <lb ed="#V" n="65"/>diminueret tantum possunt venialia multiplicari: quod totaliter 
          <lb ed="#V" n="66"/>annihilaretur: quod est contra legeme diuinam. quod homo non existens in¬ 
          <!--154.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>peccato mortali sit sine gratia vel charitate. Si autem 
          di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cas. quod diminuitur per peccatum mortale: patet quod hoc est falsum: 
          <lb ed="#V" n="69"/>quia per peccatum mortale totaliter homo perdit charitatem: ergo per 
          <lb ed="#V" n="70"/>illud non diminuitur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e167">
          ¶ 3a conclusio est. quod charitas acquisita que 
          <lb ed="#V" n="71"/>generatur ex actibus non potest diminui ex cessatione actiuum. 
          <lb ed="#V" n="72"/>Istud ego probo euidentur: quia nulla forma in subiecto 
          incor<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ruptibili existens que non dependet in esse ab agente. sed 
          prae<lb ed="#V" n="74" break="no"/>cise in fieri potest corrumpi nisi per inductionem formarum 
          oppo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>sitarum illi forme. Unde quia iusticia non dependet ab agente in 
          <lb ed="#V" n="76"/>esse numquam homo semel habens iustitiam perdit eam nisi per inductionem 
          <lb ed="#V" n="77"/>forme sibi opposite. quae aggenenratur ex frequentatione aliorum 
          <lb ed="#V" n="78"/>actuum oppositorum iustitie: sed charitas est huiusmodi forma: 
          lo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>quendo de charitate acquisita: ipsa enim ab agente particulari 
          <lb ed="#V" n="80"/>non dependet in esse: et per consequens quantumcumque essent actus ex 
          qui<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bus generata est nisi inducantur actus oppositi istis: ex quibus 
          <lb ed="#V" n="82"/>opposita forma generatur: numquam charitas acquisita cessabit vel 
          <lb ed="#V" n="83"/>destruetur: et hoc dico de omni forma tali: sed si fit aliqua talis quae 
          <lb ed="#V" n="84"/>vltra hoc non habet contrarium: dico quod ipsa sic eque est 
          incorruptibi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lis: sicut anima.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e203">
          ¶ 4a conclusio est. quod ipsa charitas acquisita potest 
          di<lb ed="#V" n="86" break="no"/>minui ex actibus oppositis: quia per illud potest diminui quod 
          <lb ed="#V" n="87"/>multotiens replicatum eam corrumpit: sed ex actibus 
          talibu<lb ed="#V" n="88" break="no"/>frequentatis corrumpitur. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e212">
          ¶ Contra istas conclusiones instatur 
          <lb ed="#V" n="89"/>4r Primo quia quod in sua natura est diminuibile potest naturaliter 
          di<lb ed="#V" n="90" break="no"/>minui: sed per primam conclusione charitas per suam naturam est 
          dimin<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nuibilis: ergo ipsa naturaliter potest diminui: quod est secundum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e221">
          ¶ 2o sic. 
          <lb ed="#V" n="92"/>Nam secundum Aug. Cupiditas est opposita charitati: ergo ipsa 
          <lb ed="#V" n="93"/>potest diminui per aduentum cupiditatis. Et propter hoc 
          experi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>mur quod ex cessatione actuum sumus minus feruentes ad 
          <lb ed="#V" n="95"/>operandum: ergo diminuitur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e232">
          ¶ 3o sic. Nam ex cessatione actuum 
          <lb ed="#V" n="96"/>amicitie experimur nos effici difficiles ad actus 
          amor<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cliciendos: ego videtur quod sicut ex cessatione diminuitur habitus: ita ex 
          <lb ed="#V" n="98"/>cessatione actuum potest corrumpi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e241">
          ¶ 4o sic. Quia non videtur 
          <lb ed="#V" n="99"/>quod amicitia fit magis corruptibilis quam sapia: sed sapia 
          si<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cut probatum fuit superius non potest corrumpi: ergo nec amicitia 
          <lb ed="#V" n="101"/>quacumque per actus incompossibiles corrumpetur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e250">
          ¶ Ad primum dicendum. quod in 
          <lb ed="#V" n="102"/>nam potest esse aptitudo naturalis ad recipiendum aliquid ad quod 
          <lb ed="#V" n="103"/>faciendum non est potentia naturalis. sicut anima ex sua natura est gratifica 
          <lb ed="#V" n="104"/>bilis: et tamen nullum agens naturale potest eam gratificare: sic dico in 
          <lb ed="#V" n="105"/>proposito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e262">
          ¶ Ad 2m dico. quod loquendo de charitate infusa 
          <lb ed="#V" n="106"/>cupiditas non est ei incompossibilis: quia in nouiter conuerso omnes 
          <lb ed="#V" n="107"/>habitus viciosi stant cum charitate: cupiditas ergo pro actu 
          <lb ed="#V" n="108"/>peccati mortalis accipitur. vel si pro habitu opponitur 
          <lb ed="#V" n="109"/>charitati acquisite.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e273">
          ¶ Ad 3m dico simil. et ad illud quod 
          addi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tur ad 2m: quod nunquam ex cessatione actuum diminuitur habitus. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e278">
          <lb ed="#V" n="111"/>¶ Ad experientiam autem dico. quod quando actus cessant appetitus 
          <lb ed="#V" n="112"/>sensitiuus circa aliquid occupatur: ex qua occupatione 
          reddi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tur difficilis ad operandum operationes illas: a quibus 
          ces<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sauit per aliquod tempous: sed quantum ad voluntatem: nec difficili 
          <lb ed="#V" n="115"/>ter nec magis vel minus faciliter operatur sicut dictum est in 
          <lb ed="#V" n="116"/>prima di.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e294">
          ¶ Sed si dicas. quare non adgeneratur ita habitus 
          <lb ed="#V" n="117"/>in appetitu intellectiuo ex quo sequitur difficultase. Dico quod ex 
          so<lb ed="#V" n="118" break="no"/>la actuum cessatione non plus in vno quam in alio adgeneratur 
          <lb ed="#V" n="119"/>habitus: et ideo vel posito quod generetur: nihil tamen refert 
          <lb ed="#V" n="120"/>quia in appetitu sensitiuo non remanet illud quod erat ad 
          <lb ed="#V" n="121"/>generatum ex actibus amicitie: in voluntate autem semper 
          re<lb ed="#V" n="122" break="no"/>manet nisi adducatur sibi aliquid oppositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e310">
          ¶ Ad 4 
          di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cuoo quod iustitia corrumpitur: quia in potestate voluntatis est quantum 
          <lb ed="#V" n="124"/>cumque iustitie obiectum sibi praesentetur illud velle vel nolle: et ideo 
          <lb ed="#V" n="125"/>ex velle et nolle oppositis frequentatis potest habitus 
          <lb ed="#V" n="126"/>oppositus generari: sed non sic de sapienia vel scientia: licet enim 
          <lb ed="#V" n="127"/>habeant opionem falsam pro opposito: tamen opinio fals 
          <lb ed="#V" n="128"/>non potest induci quando sapina vel scientia insunt. Et huius ratio 
          <lb ed="#V" n="129"/>est ista: quia impossibile est actum contrarium causatiuum opionis 
          <lb ed="#V" n="130"/>inesse nisi obitecti specie concurrente: et quia pro quocumque instanti. 
          <lb ed="#V" n="131"/>concurrit species obiecti opinionis false occurrit et species obitecti sed 
          <lb ed="#V" n="132"/>pientie intellectus et scientiae: et ideo vel necessario vtrumque aget co¬ 
          <!--155.xml-->
          <pb ed="#V" n="76-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>agendo vtrique speciei. et hoc est impossibile: quia oppositi actus sunt 
          <lb ed="#V" n="2"/>vel neutrum aget: et si non agat vel coagat speciei obiecti 
          opi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nionis false non habebit actum adgnentatiuum opinionis: sed non 
          <lb ed="#V" n="4"/>habito illo impossibile est habere opionem falsam: ergo a primo ad 
          vltim<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mum: habito habitu sapine impossibile est ipsum corrumpi. quia 
          im<lb ed="#V" n="6" break="no"/>possibile est in illo intellectu opionem falsam naturaliter generari: sed 
          <lb ed="#V" n="7"/>de voluntate non est sic propter eius libertatem quantumcum. 
          <lb ed="#V" n="8"/>que occurrant sibi opposita: ipsa coagere potest cui vult: 
          <lb ed="#V" n="9"/>et per consequens potest in ea quicunque habitus generari et alius sibi 
          op<lb ed="#V" n="10" break="no"/>positus corrumpi. Dico ergo quod charitas est in 
          infini<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tum diminuibilis in natura sua: sicut in infinitum 
          augmen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tabilis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55430-d1e367">
          ¶ Ad argumentum patet per superius iam dicta. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>