<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="42-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e30695"><!-- l1d7q4 -->
            <head xml:id="FrMS88-e30695-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e111">
      Quaestio. iiii. 
      <lb ed="#V" n="72"/>in diuis sint plures filii. quod sic. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Tu quia christus est praegenitus ante omne 
      <lb ed="#V" n="74"/>creaturam secundum apstulum ad Colius. si primo. ergo alii secum 
      <lb ed="#V" n="75"/>dario.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e122">
      ¶ Contra. vidimus enim gloriam eius 
      <lb ed="#V" n="76"/>c quasi vnigeniti a patre. ergo ipse est solus. 
      <lb ed="#V" n="77"/>est certa: tamen a diuersis diuersimode 
      <lb ed="#V" n="78"/>hic concluo declaratur. Unde aliqui declarant eam sic. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Plurificatio eiusdem rationis non potest esse nisi per materiam: sed in 
      <lb ed="#V" n="80"/>divinis non est materia. ergo ibi non possunt esse plures filii.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e135">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#V" n="81"/>istam rationem arguo 4r. Primo quia ista ratio probat magis 
      <lb ed="#V" n="82"/>notum per minus notum. et sic petit. nam omnibus fidelibus notum est 
      <lb ed="#V" n="83"/>quod non est ibi nisi vnus filius. multi autem negant quod multitudo 
      <lb ed="#V" n="84"/>habet fieri per materiam. multitudo scilicet eiusdem rationis: immo quasi omnibus 
      <lb ed="#V" n="85"/>est dubium. 2o fac fallaciam accidentis: quia arguit sic. non potest esse 
      <lb ed="#V" n="86"/>alius filius eiusdem rationis cum isto. ergo nullus. consequentiam supponit 
      <lb ed="#V" n="87"/>manifestam. et solum probat antecedens. quia in divinis non est materia. Ali 
      <lb ed="#V" n="88"/>qui enim ponerent alium filium esse constitutum per filiationem alterius 
      <lb ed="#V" n="89"/>rationis a primo ponerent enim quod primus producitur per intellectum. 2o per naturam. 
      <lb ed="#V" n="90"/>3o ratio ista probat: si aliquid valet quod in divinis non est trinitas 
      <lb ed="#V" n="91"/>personarum. quia ratio formalis persone est communis tribus personis. et plur 
      <lb ed="#V" n="92"/>ficatur. quod patet. quia sibi additur numerus. tunc arguo sicut tu. plurifi 
      <lb ed="#V" n="93"/>catio eiusdem rationis non est nisi per materiam: sed in divinis 
      <lb ed="#V" n="94"/>non est materia. ergo non potest ibi esse plurificatio eiusdem ratio 
      <lb ed="#V" n="95"/>nis. et per consequens ratio formalis persone non multiplicatur in divinis. 
      <lb ed="#V" n="96"/>quod non est aliud nisi destruem trinitatem. 4o ratio ista probat 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod non possunt esse plura supposite in divinis. nec natura immateurialis poterit 
      <lb ed="#V" n="98"/>comunicari pluribus. Et arguo sic. multiplicatio eiusdem rationis 
      <lb ed="#V" n="99"/>non est nisi per materiam: sed multitudo suppositorum in 
      divini<lb ed="#V" n="100" break="no"/>est eiusdem ronis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e181">
      ¶ Si dicatur quod supposita sunt 
      al<lb ed="#V" n="101" break="no"/>terius rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e187">
      ¶ Contra. quaecumque conueniunt in natura specifica. 
      quan<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tumcumque in aliis distinguuntur sunt eiusdem rationis et speciei: sed 
      <lb ed="#V" n="103"/>suppositua divina sunt huiusmodi. ergo etc. Maior patet. quia differentia 
      indiuidua<lb ed="#V" n="104" break="no"/>lis non variat speciem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e196">
      ¶ Aliter autem alii probant istam veritatem 
      <lb ed="#V" n="105"/>sic. illa quiditas quae secundum se abstrahit ab omni singularitate et 
      <lb ed="#V" n="106"/>heceitate. ila non potest plurificari: sed filiatio in divinis est 
      <lb ed="#V" n="107"/>huiusmodi et omnia alia quae sunt ibi. ergo etc. Ista ratio demonstrat si 
      <lb ed="#V" n="108"/>filiatio in divinis non sit singularis et si a divinis 
      exclu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ditur omnis singularitas: sed tamen non apparet mihi quod singula 
      <lb ed="#V" n="110"/>ritas sit a divinis auferenda. immo omnimode attribuenda 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e212">
               <lb ed="#V" n="111"/>¶ Ideo arguo 4a contra haoc Primo sic. omnis quiditas quae secundum se 
      ab<lb ed="#V" n="112" break="no"/>strahit ab omni singularitate non potest plurificari. sed quidi 
      <lb ed="#V" n="113"/>tas persone in divinis: sicut omnis alia quiditas quae est ibi 
      abstra<lb ed="#V" n="114" break="no"/>hit. ergo ipsa non potest plurificari. quod selcidum est. Si autem dicas 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod vna persona distinguitur ab alia ratione et quasi specie in ratone 
      <lb ed="#V" n="116"/>personalitatis. Ita dicam quod vnus filius distinguitur ab alio quidi  
      <lb ed="#V" n="117"/>tatiue etiam in ratione filiationis. 2o sic. quicquid repugnat 
      <lb ed="#V" n="118"/>filiationi divine: inquantum filiatio est praecisa ratio formalis: 
      re<lb ed="#V" n="119" break="no"/>pugnat omni filiationi. sed plurificari non repugnat omni filiatio. 
      <lb ed="#V" n="120"/>ni. ergo sibi non repugnat inquantum filiatio: sed inquantum hoc 
      fi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>liatio est. 3o sic. quicquid competit filiationi inquantum filiatio: 
      con<lb ed="#V" n="122" break="no"/>petit omni filiationi: sed par te: constituem personam conuenit sibi vt 
      fi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>liatio est secundum suam quiditatem. ergo omni filiationi conuenit 
      constituen<lb ed="#V" n="124" break="no"/>filium: quod est inconueniens. non ergo sibi conuenit inquantum filiatio 
      <lb ed="#V" n="125"/>est: sed inquantum hoc filiatio. 42o sic. quicquid est in divinis est 
      sin<lb ed="#V" n="126" break="no"/>gularissimum. quia omnia ibi sunt actualissima. singularitas 
      <lb ed="#V" n="127"/>autem est actualitas vltimata: et ideo non intelligo quod filiatio 
      <lb ed="#V" n="128"/>in divinis non sit singularis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e254">
      ¶ Alii volunt dicere. quod quia omne 
      <lb ed="#V" n="129"/>quod est in divinis est de se hoc: ideo filiatio non potest plurificari. 
      <lb ed="#V" n="130"/>Sed ista ratio probaret quod persona non posset plurificari. 2o 
      nul<lb ed="#V" n="131" break="no"/>lus ponit quin multa quiditatiua in divinis plurificentur scilicet 
      rlatio<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nes. cum ergo quodlicet quod est in diuinis sit in sua specie de se hoc po¬ 
      <!--88.xml-->
      <pb ed="#V" n="43-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>terunt stare distincte filiationes: quarum qualibet erit de se hec. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e274">
               <lb ed="#V" n="2"/>¶ Apparet etiam mihi dubium quod omne quod est in deo sit hmodi. 
      <lb ed="#V" n="3"/>oportet aliter dicere. Primo ergo probo conclusione intentam scilicet quod in 
      di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>Ideco uinis non sit nisi vnius filius. 2o assignabo causam 
      <lb ed="#V" n="5"/>istius conclusionis. Primum probo sic. quandocumque aliquid de se non est de 
      <lb ed="#V" n="6"/>terminatum ad vnum vnius rationis: ipsum non est 
      determin<lb ed="#V" n="7" break="no"/>natum ad certum numerum indiuiduorum illius rationis: sed quantum est ex 
      <lb ed="#V" n="8"/>et potest esse in infinitis. Si ergo filiatio non sit determinata ad vni 
      <lb ed="#V" n="9"/>numero. tunc ipsa ex se non determinabitur siue non 
      determin<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nabit sibi certum numerum. et per consequens ipsa poterit quantum est ex 
      se<lb ed="#V" n="11" break="no"/>esse in infinitis. et sic poterunt esse infiniti filii: sed quicquid est 
      <lb ed="#V" n="12"/>ibi possibile est ibi necessario de facto. ergo etc. Maior fuit 
      decla<lb ed="#V" n="13" break="no"/>rata de 2a quaestione de vnitate dei. conclusio est manifeste falsa 
      <lb ed="#V" n="14"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e305">
      ¶ Ista ratio probat quod ita est de facto. et solum a 
      po<lb ed="#V" n="15" break="no"/>steriori: sed sequitur videre causam huius repugnantie. Ratio et causa potest 
      <lb ed="#V" n="16"/>esse ista: quae fuit in praecedenti quaestione adducta. quod filius non potest ge 
      <lb ed="#V" n="17"/>nerare. Arguo sic. vbicumque est vnicum principium habent vnam 
      produ<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctionem sibi adequatam necessariam et semper stantem. ibi non potest esse 
      <lb ed="#V" n="19"/>nisi illa productio. Ista de se patet et fuit superius declarata. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Sed in divinis non est nisi vnicum principium generandi scilicet memoria 
      fe<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cunda. et istud principium habet vnam productionem sibi adequatam et 
      ne<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cessariam et semper stantem. ergo non poterit in aliam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e326">
      ¶ Sed dices. 
      <lb ed="#V" n="23"/>posentio quae impeditur praecise per posterius quantum est ex se potest in aliud: sed 
      <lb ed="#V" n="24"/>principium illud solum: per te: non potest in aliud: quia productio est 
      ade<lb ed="#V" n="25" break="no"/>quata et necessaria: et semper stans. hoc autem est posterius ad principium prgo 
      <lb ed="#V" n="26"/>principium quantum est ex se potest in aliud. Dico ergo ad hoc quod adequatio 
      <lb ed="#V" n="27"/>non est praecisa causa. nec generatio semper stans: sed per istas 
      deueni<lb ed="#V" n="28" break="no"/>mus in aliam scilicet in istam quod non est principium in divinis nisi respectu generationis 
      <lb ed="#V" n="29"/>istius praecise. habito autem quod non est principium ninsi respectu itius generationis. se 
      <lb ed="#V" n="30"/>quitur quod nulla alia erit possibilis. Nam sicut generatio est necessaria: ita 
      <lb ed="#V" n="31"/>principium est necessarium. et tanta necessaritate quanta est necessarium: tanta est 
      <lb ed="#V" n="32"/>coniunctum isti productioni. nec aliam respicit nisi illam. Et sic 
      <lb ed="#V" n="33"/>ego non dicerem quod principium quantum esset ex se posset in aliam: sed si 
      <lb ed="#V" n="34"/>ex se posset: dicerem quod aliam eliceret: quia esset in potentia. et per consequens 
      <lb ed="#V" n="35"/>in actu. quia in perpetuis non differunt etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e357">
      ¶ Sed hoc est vnum dubium. 
      <lb ed="#V" n="36"/>quia forte dices. verum est quod principium productiuum determinatum 
      <lb ed="#V" n="37"/>est ad vnum. Dices etiam quod filiatio non potest plurificari et ex 
      <lb ed="#V" n="38"/>haec bene sequitur quod non potest esse nisi vnicus filius: tamen stat dubium. 
      <lb ed="#V" n="39"/>vnde hoc est quod filiatio determinat sibi vnum indiuinduum 
      <lb ed="#V" n="40"/>vnius speciei.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e370">
      ¶ Si dicas quod quia est de se hec. incidis 
      in<lb ed="#V" n="41" break="no"/>opinionem tertiam reprobatam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e375">
      ¶ Dico quod ratio quare non 
      <lb ed="#V" n="42"/>potest esse nisi vnica filiatio est ratio intrinseca filiatio 
      <lb ed="#V" n="43"/>nis et specifica.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e382">
      ¶ Ad cuius euidentiam sciendum quod quatuor 
      <lb ed="#V" n="44"/>modis potest sumi filiatio. Primo vt filiatio: et isto 
      mo<lb ed="#V" n="45" break="no"/>do dico quod non constituit. nec vt sic est incommunicabilis. 
      <lb ed="#V" n="46"/>nec de se hec. quia filiatio secundum suam rationem formalem est 
      <lb ed="#V" n="47"/>communicabilis. et per consequens ipsa ex sua ratione formali non 
      <lb ed="#V" n="48"/>est incommunicabilis. nec de se est hec. 2o modo potest 
      ad<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cipi vt diuina: et isto modo dico etiam quod non est 
      consti<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tutiua persone: quia si vt diuina esset constitutiua omne 
      diui<lb ed="#V" n="51" break="no"/>num constitueret: et sic essentialia que sunt comunicabilia 
      con<lb ed="#V" n="52" break="no"/>stituerent. quod est contradictio. repugnantiam enim includit quod 
      ali<lb ed="#V" n="53" break="no"/>quid quod est de se comicabile det alteri formaliter esse 
      incom<lb ed="#V" n="54" break="no"/>municabile. quod autem constituit personam dat esse incomunicabile. 
      <lb ed="#V" n="55"/>3o modo potest accipi filiatio vt hec: et sic ego dico quod licet ip 
      <lb ed="#V" n="56"/>sa sit incommunicabilis: tamen sub ista ratione non constituit. heceu 
      <lb ed="#V" n="57"/>tas enim non est ratio constituendi. essentia enim diuina 
      sum<lb ed="#V" n="58" break="no"/>me est hec. et tamen non constituit: quia licet cum heceitate 
      <lb ed="#V" n="59"/>non stet communicabilitas ad plura indiuidua. stat tamen 
      communi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>cabilitas ad plura supposita. sicut ponentes spirationem 
      <lb ed="#V" n="61"/>actiuam esse de se hanc. ponunt eam communicari. hec autem 
      communi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cabilitas repugnat rationi formali suppositi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e426">
      ¶ Alio 
      <lb ed="#V" n="63"/>modo potest accipi secundum rationem formalem specificam quo 
      <lb ed="#V" n="64"/>est nobis ignota. et secundum illam rationem constituit. et est incomunica 
      <lb ed="#V" n="65"/>bilis. Et hec ratio est dicti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30695-d1e436">
      ¶ Ad auctoritatem patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>