<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="112-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e83137"><!-- l1d36q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e83137-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e111">
      Quaestio. iii. 
      <lb ed="#V" n="69"/>essentia sit obiectum primum intellectus 
      <lb ed="#V" n="70"/>Trum divini. Quod non. quia suyprime 
      po<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tentie obiectum videtur esse communissimum: sed intellectus 
      <lb ed="#V" n="72"/>Al diuinus est supprima potentia. essentia autem 
      diuina<lb ed="#V" n="73" break="no"/>non est communissimum obiectum: sed ens: ergo ens erit eius 
      <lb ed="#V" n="74"/>obiectum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e127">
      ¶ Contra. quia nobilissime potentie obiectum est nobilis 
      <lb ed="#V" n="75"/>simum: nihil autem est nobilius diuina essentia. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="76"/>quod primum accipitur quadrupliciter ses 
      <lb ed="#V" n="77"/>hic intelligendum adequatione: sicut habre. 3. 
      con<lb ed="#V" n="78" break="no"/>uenit primo triangulo. quia adequate. 2o perfectione. sicut substantia 
      <lb ed="#V" n="79"/>ponitur primum ens. quia perfectissimum. 3o generatione sicut materia dicitur 
      <lb ed="#V" n="80"/>prior forma: et ista duo ipso composito. 4o immediatione. sicut 
      <lb ed="#V" n="81"/>forma substantialis immediate materiae vnitur. licet prius sit altera 
      <lb ed="#V" n="82"/>tio. secundum hoc ponuntur quattuor conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e147">
      ¶ Prima est hec. quod 
      <lb ed="#V" n="83"/>essentia diuina est primum obiectum primitate adequationis respe 
      <lb ed="#V" n="84"/>ctus sui intellectus. hanc probo sic. quandocumque aliqua potentia non 
      <lb ed="#V" n="85"/>potest habere actum quae non primo terminetur ad ipsum. a. a. videtur esse 
      <lb ed="#V" n="86"/>eius prius obiectum primitate adequationis: sed diuinus intellectus 
      <lb ed="#V" n="87"/>nullum actum habet vel habere potest: qui non terminetur primo ad essentiam 
      <lb ed="#V" n="88"/>diuinam. quia non potest habere nisi vnicum actum: et ille necessario 
      <lb ed="#V" n="89"/>primo terminatur ad essentiam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e165">
      ¶ 2a conclusio est. quod essentia 
      diui<lb ed="#V" n="90" break="no"/>na est prius obiectum primitate perfectionis: quia illud primum est tali 
      <lb ed="#V" n="91"/>primitate. quod est perfectissimum inter omnia alia: sed 
      essentia<lb ed="#V" n="92" break="no"/>diuina est perfectissimum obiectum inter omnia illa in que potest 
      ten<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dere eius intellectus. ergo essentia diuina est primum obiectum inter omnia 
      <lb ed="#V" n="94"/>alia primitate perfectionis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e179">
      ¶ 3a conclusio est. quod est primum 
      primi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tate generationis. hanc probo sic. quandocumque aliqua talem 
      <lb ed="#V" n="96"/>ordinem habent in cognosci: qualem habent in esse: primum in esse 
      <lb ed="#V" n="97"/>est primums in cognosci. sed intellectus diuinus omnia cognoscit 
      <lb ed="#V" n="98"/>sub tali ordine. Primum autem in esse est essentia diuina. 
      er<lb ed="#V" n="99" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e192">
      ¶ 4a conclusio est. quod est primum primitate immediationis 
      <lb ed="#V" n="100"/>quia illud quod est prius obiectum prime cognitionis simpliciter. est 
      <lb ed="#V" n="101"/>simpliciter primum. sed essentia divina est huiusmodi. quia ipsa est primo intuita. Intui 
      <lb ed="#V" n="102"/>tiua autem cognitio est simpliciter prima. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e201">
      ¶ Sed contra hoc instatur 
      <lb ed="#V" n="103"/>quadrupliciter. Primo sic contra primam conclusiones. Nulla potentia potest 
      fer<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ri nisi in obiectum adequatum: vel in illud in quo includitur: sed 
      <lb ed="#V" n="105"/>essentia divina non includiter in aliqua creatura: ergo intellectus 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>uinus non poterit cognoscere aliquam creaturam. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e212">
               <lb ed="#V" n="107"/>¶ Contra 2am sic. quia illud non est perfectissimum: cui in 
      <lb ed="#V" n="108"/>perfectione multa equiparantur: sed omnia attributa 
      diuina<lb ed="#V" n="109" break="no"/>sunt equalis perfectionis cum essentia. ergo videtur quod essentia non fit primum 
      <lb ed="#V" n="110"/>obiectum primitate perfectionis: quia distinguitur ab eis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e223">
      ¶ 3 
      <lb ed="#V" n="111"/>contra tertiam sic. quando aliqui intellectus sunt eiusdem rationis. primum obiectum 
      <lb ed="#V" n="112"/>vnius videtur primum obiectum alterius: sed intellectus diuinus et noster sunt 
      <lb ed="#V" n="113"/>eiusdem rationis. Constat autem quod intellectus noster primitate generationis 
      <lb ed="#V" n="114"/>intelligit vniversalia. ergo eodem modo intellectus diuinus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e234">
      ¶ 4a contr 
      <lb ed="#V" n="115"/>quartam sic. essentia diuina non primo terminat nisi prout 
      <lb ed="#V" n="116"/>habet rationem obitecti primi. sed ratio obiecti primi est respectiua: 
      <lb ed="#V" n="117"/>nulla autem ratio respectiua est primo cognita. ergo essentia non 
      <lb ed="#V" n="118"/>est primo cognita primitate immediationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e246">
      ¶ Ad primum di 
      <lb ed="#V" n="119"/>co. quod sufficit quod primum obiectum includatur in eo quod primo terminat 
      <lb ed="#V" n="120"/>intellectionem. Intelligimus enim non ens vt secundarium ob 
      <lb ed="#V" n="121"/>iectum in quo tamen ens non includitur. Creatura autem 
      <lb ed="#V" n="122"/>omnis intelligitur a deo vt obiectum secundarium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e257">
      ¶ Ad 2m dico 
      <lb ed="#V" n="123"/>quod dicitur essentia diuina primum obiectum per comparationem ad extra. Potest 
      <lb ed="#V" n="124"/>etiam dici quod licet non sit perfectior attributis. tamen in habendo eam 
      <lb ed="#V" n="125"/>dem perfectionem potest esse principalitas. Et illa sufficit ad 
      <lb ed="#V" n="126"/>talem primitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e268">
      ¶ Ad 3m dico. quod si ponatur quod ratio spe 
      <lb ed="#V" n="127"/>cifica primo terminet cognitionem. tunc argumentum non valet. Potest 
      <lb ed="#V" n="128"/>tamen dici. quod intellectui vt intellectus est. non conuenit primo 
      <lb ed="#V" n="129"/>intelligere vniversalia: sed precise intellectui inquantum 
      imperfe<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ctus est. et hoc sufficit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e279">
      ¶ Ad 4m dico. quod ratio obiecti vt obiectus 
      <lb ed="#V" n="131"/>est. non est quod immediate terminat. licet sit conditio 
      obie<lb ed="#V" n="132" break="no"/>cti quod terminat. Unde potero intelligere deum absquo¬ 
      <!--227.xml-->
      <pb ed="#V" n="112-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>hoc quod intelligam quod sit primum obiectum 
      intellectio<lb ed="#V" n="2" break="no"/>nis mee.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83137-d1e297">
      ¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>