<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="73-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e53427"><!-- l1d18q2 -->
            <head xml:id="FrMS88-e53427-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e111">
      Quaestio. ii. 
      <lb ed="#V" n="114"/>augmentum charitatis fiat per gradus. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Trum quod non. quia forma habent gradum 
      <lb ed="#V" n="116"/>non est omnino incopossibilis cum suo contrario: sed 
      cha<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ritas omnino est incompossibilis cum suo contrario: quia 
      <lb ed="#V" n="118"/>ischaritas foras mittit timorem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e124">
      ¶ Contra. 
      <lb ed="#V" n="119"/>Augustinum charitatis comparatur augmento corporis secundum Apstlibet 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e129">
               <lb ed="#V" n="120"/>¶ hic sunt 4or difficilia inquirenda. Primum est si aug 
      <lb ed="#V" n="121"/>charitatis fit per gradus quod est praencipale quaesitum. 2m si 
      il<lb ed="#V" n="122" break="no"/>li gradus sunt realiter distincti. 3m est si adueniente 
      gradu<lb ed="#V" n="123" break="no"/>sequente praecedens corrumpatur: sicut multi dicunt. 4m si 
      il<lb ed="#V" n="124" break="no"/>le grdus qui aduenit in augment sit charitas sicut priore. 
      <lb ed="#V" n="125"/>rque ad primum dicunt aliqui quod augmentum forme 
      <lb ed="#V" n="126"/>Qual non fit per gradus: sed per simplicem influxum 
      <lb ed="#V" n="127"/>a minus perfecto ad magis perfectum: quia vbi diuersitas 
      <lb ed="#V" n="128"/>graduu ibi diuersitas formarum: sed diuerse forme non 
      <lb ed="#V" n="129"/>sunt eiusdem rationis: et tunc non fieret per gradus eiusdem 
      ratio<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nis. Similiter omne continens in se aliqua distincta oportet quod illud 
      compo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>natur ex eis: et sic charitas erit composita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e158">
      ¶ Contra istud 
      <lb ed="#V" n="132"/>arguo. 4r primo sic. Sicut impossibile est fieri augmentum extensiuum 
      <!--149.xml-->
      <pb ed="#V" n="73-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>nisi per partes extensiuas: ita nec intensiuum: cuiusmodi est 
      <lb ed="#V" n="2"/>augmentum caritatis nisi per partes intensiuas: sed huiusmodi partes sunt 
      gra<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dus. ergo augmentum charitatis fit per gradus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e177">
      ¶ 2o sic. Ex illis 
      ne<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cessario fit augmentum: in que necessario resoluiter 
      augmenta<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tum: sed in partes homogeneas resoluitur: sicut patet in 
      diui<lb ed="#V" n="6" break="no"/>sione linee que est quaedam resolutio. ergo eodem modo fiet 
      augmen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tum intensiuum per gradus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e188">
      ¶ 3o sic. Processus a minus perfecto 
      <lb ed="#V" n="8"/>ad magis perfectum est quidam ascensus: sed omnis ascensus 
      ne<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cessario fit per gradus. ergo processus iste fiet per gradus: sed 
      <lb ed="#V" n="10"/>processus iste non est aliud quam augmentum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e197">
      ¶ 4o sic. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Nulla eminentia potest intelligi nisi per aliquem gradum: quia 
      <lb ed="#V" n="12"/>eminentia entitatis necessario attenditur secundum gradus entitatis  
      <lb ed="#V" n="13"/>in perfectionibus: sed caritas post augmentum est perfectior. 
      <lb ed="#V" n="14"/>ergo oportet quod hoc intelligatur esse per gradum. Ideo dico quod gradus: 
      si<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cut et partes possunt intelligi homogenei vel etherogenei. 
      <lb ed="#V" n="16"/>si intelligantur 2o modo non fit augmentum per gradum: quia tunc 
      <lb ed="#V" n="17"/>vltimus non esset eiusdem rationis cum priori. si autem intelligatur primo 
      <lb ed="#V" n="18"/>modo dico quod fit per gradus et per partes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e217">
      ¶ Et hoc confirmatur 
      <lb ed="#V" n="19"/>Omne enim quod est diuisibile habet partes: sed forma quae est 
      augmenta<lb ed="#V" n="20" break="no"/>bilis est diuisibilis: quia diuiditur per motum. ergo necessario habet partes. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e224">
               <lb ed="#V" n="21"/>¶ Sed contra hoc instatur 4r. Primo sic. Quicunque ponit 
      intensio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nem fieri per gradus necessario habet positionem ordinem essentialem inter eos: 
      <lb ed="#V" n="23"/>quia perfectior necessario praesupponit imperfectiorem essentialiter: quia 
      il<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lum includit et amplius: sicut calidum ordine essentiali praesupponit 
      te<lb ed="#V" n="25" break="no"/>pidum: sed inter quocumque est ordo essentialis illa non sunt eiusdem 
      <lb ed="#V" n="26"/>specie. ergo illi gradus non sunt eiusdem speciei: et sic fiet augmentum ex 
      <lb ed="#V" n="27"/>etherogeneis et non ex homogeneis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e242">
      ¶ 2o sic. Omnis gradum habet 
      <lb ed="#V" n="28"/>partes: quia quod inducitur successiue habet partes: sed partes non sunt nisi 
      <lb ed="#V" n="29"/>gradus. ergo grdus habet gradum: et alius gradum alios: et sic in gradibus 
      <lb ed="#V" n="30"/>erit processus in infinitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e252">
      ¶ 3o sic. Omne diuisibile in infinitum est vere 
      <lb ed="#V" n="31"/>continuum: sed charitas est diuisibilis in infinitum. ergo est vere continua. 
      <lb ed="#V" n="32"/>ma. patet. ex diffinitione continui. minor patet. quia in gradibus ponitur 
      pro<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cessum in infinitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e261">
      ¶ 4o sic. Quandocumque aliquid est in potentia ad aliud: 
      <lb ed="#V" n="34"/>sicut perfectibile ad perfectionem illa eiusdem rationis esse non possunt: sed 
      <lb ed="#V" n="35"/>si caritas augeatur per gradus vnus erit in potentia respectu alterius et 
      perfi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>cietur per eum. ergo diuerse rationis erunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e270">
      ¶ Ad primum dico quod nullus 
      <lb ed="#V" n="37"/>essentialis ordo est inter istos gradus: sed praecise accidentalis: sicut 
      <lb ed="#V" n="38"/>nec inter partes linee. vnde sicut prius pars linee posset esse vltima et 
      <lb ed="#V" n="39"/>media. sic primus gradus posset esse vltimus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e279">
      ¶ Ad illud autem 
      <lb ed="#V" n="40"/>de tepiditate est sciendum quod sicut in partibus linee consideramus primo 
      ratio<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nem linee inquantum est talis species quantitatis: et vt sic omnes partes 
      <lb ed="#V" n="42"/>sunt eiusdem rationis et praeter haec consideramus partes linee vt induunt: 
      <lb ed="#V" n="43"/>quamdam rationem numeri scilicet bicubitum vel tricubitum. et vt sic non est 
      <lb ed="#V" n="44"/>inconueniens quod sicut dualitas praecedit ordine essentiali trinitatem: 
      <lb ed="#V" n="45"/>ita pars linee vt accipit rationem dualitatis: et dicitur bicubita 
      essen<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tiali ordine praecedit aliam partem vt induit rationem trinitatis et dicitur 
      <lb ed="#V" n="47"/>tricubita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e299">
      ¶ Sic dico in proposito. Si enim consideremus 
      for<lb ed="#V" n="48" break="no"/>mam tepiditatis inquantum praecise est talis qualitas: sic dico quod non 
      <lb ed="#V" n="49"/>praesupponitur a calore inquantum calor talis forma est: quia 
      te<lb ed="#V" n="50" break="no"/>piditas vt sic: et calor vt sic: sunt eiusdem rationis omnino et non 
      <lb ed="#V" n="51"/>plus vnum praecedit essentialiter aliud quam econtra. Si autem consideret 
      <lb ed="#V" n="52"/>qualitas illa quae est tepiditas non simpliciter: sed vt induit rationem 
      <lb ed="#V" n="53"/>numeri sic dicitur tepiditas illa praesupponi. hoc est calor tot graduum: 
      <lb ed="#V" n="54"/>et calor vel caliditas dicitur eadem forma vt induit rationem 
      maio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ris numeri: et sic accipiendo dico quod sicut bicubitum ordine 
      essen<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tiali praeceditur a monocubito: ita causalitas a tepiditate et non 
      <lb ed="#V" n="57"/>alio modo. et sic patet ad illud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e323">
      ¶ Ad 2m dico. quod sicut in 
      sen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sibilibus formis quae inducuntur per motum est diuisibilitas modo 
      <lb ed="#V" n="59"/>illo qui est in quantitate: ita eodem modo est diuisibilitas in 
      par<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tibus spiritualibus: et diuisibilitas etiam in infinitum: quia hoc conuenit 
      quanti<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tati.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e335">
      ¶ Ad 3m dico quod sicut in formis sensibilibus 
      imagina<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mur duplicem continuationem vnam extensiuam: secundum quam 
      coex<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tenditur suo subiecto: vt si aliqua addatur aquae et continue oportet 
      imagina<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ri continuationem cuiuslibet qualitatis. et sic frigiditas continuatur 
      fri<lb ed="#V" n="65" break="no"/>giditati. et de ista loquendo non est dubium quod talis continuitas 
      <lb ed="#V" n="66"/>non est in charitate nec in aliqua forma quae habet esse in subiecto inexten¬ 
      <!--149.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>so et spirituali. Aliam autem imaginamur continuationem in forma 
      <lb ed="#V" n="68"/>sensibili quae non est secundum quantitatem extensiuam: vt scilicet coextendatur 
      <lb ed="#V" n="69"/>subiecto: sed secundum appositionem graduum eiusdem rationis: et ista non est prima. 
      <lb ed="#V" n="70"/>probo. quia quae distinctis motibus acquiruntur illa sunt necessario 
      distin<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cta. homo sunt iste continuitates. Nam ex motu additionis qui fit 
      <lb ed="#V" n="72"/>quando additur aqua aquae fit et acquritur continnuitas frigiditatis 
      extensi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ua: ita quod maior est frigiditas id est magis extensa: sed non est 
      <lb ed="#V" n="74"/>tensior. si autem circa eandem aquam apponatur vel 
      approxime<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tur ignis fit diminutio frigiditatis continnue non quantum ad primam 
      <lb ed="#V" n="76"/>continuitatem: sed quantum ad 2am. et similiter si ponatur aliquid quod potest 
      in<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tendere frigiditatem: tunc continuitas intensa quae prius non acquirebatur 
      <lb ed="#V" n="78"/>nunc acquiritur: et quia sic sunt in eadem forma distincte poterit 
      <lb ed="#V" n="79"/>vna scilicet intensiua inueniri in spiritualibus et non extensiua. et istam 
      <lb ed="#V" n="80"/>dico inueniri et esse in charitate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e383">
      ¶ Ad 4m dico quod non est 
      <lb ed="#V" n="81"/>imaginandum quod vnus gradus sit in potentia ad alium gradum: 
      <lb ed="#V" n="82"/>sed sicut quando linea protrahitur superficies habens vnam partem linee 
      <lb ed="#V" n="83"/>est in potentia ad 2am: et non vna pars linee est in potentia ad aliam: ita 
      <lb ed="#V" n="84"/>eodem modo quando charitas augetur vna pars non est in potentia ad 
      <lb ed="#V" n="85"/>aliam. sed voluntas totum recipiens quae iam habet vnam partem est in potentia 
      <lb ed="#V" n="86"/>ad aliam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e399">
      ¶ Sed hic sunt aliquae difficultates. Prima est. quia non videtur propter 
      in<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tensionem forme necessarium tales gradum positionem: quia vnus angelus 
      in<lb ed="#V" n="88" break="no"/>perfectione excedit alium et tales partes non habet nec tales 
      <lb ed="#V" n="89"/>gradus. ergo eodem modo dicetur de charitate. Dico quod si angelus 
      <lb ed="#V" n="90"/>posset per motum augeri necessario concluderetur quod habere 
      par<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tes et realiter distinctas: quia impossibile est motum acquisitionis 
      <lb ed="#V" n="92"/>terminari ad aliquid praexistens. augmentatio autem est talis 
      <lb ed="#V" n="93"/>motus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e417">
      ¶ 2a difficultas. Si isti gradus in forma sunt 
      termina<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ti vel significati secundum aliquam certam quantitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e422">
      ¶ Dico quod non: sed 
      <lb ed="#V" n="95"/>sicut in partibus totium continui nulla est significatio in actu: sed solum 
      <lb ed="#V" n="96"/>in potentia: sed quia sunt vniformes et eiusdem rationis. Ad placitum 
      <lb ed="#V" n="97"/>est talia secundum intellectum significare secundum quantitatem quamcumque. Ita 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>co de gradibus forme: quia ex se significati non sunt: sed propter 
      vni<lb ed="#V" n="99" break="no"/>formitatem in potestate nostri intellectus est significare secundum maiorem 
      <lb ed="#V" n="100"/>vel minorem quantitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e438">
      ¶ 3a difficultas est. quare prior primo producitur quam 
      <lb ed="#V" n="101"/>posterior.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e444">
      ¶ Dico quod essentialis ordo non est inter ista: sed 
      <lb ed="#V" n="102"/>solum accidentalis: et ideo non plus repugnat primo produci vltimo: et 
      <lb ed="#V" n="103"/>vltimo prius quam econverso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e451">
      ¶ 4a difficultas est. Si priores possunt destrui 
      po<lb ed="#V" n="104" break="no"/>sterioribus remanentibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e456">
      ¶ Dico quod sic cum vnus non 
      depen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>deat ab alio: quia sunt eiusdem rationis et omnino vniformes. 
      <lb ed="#V" n="106"/>Ideo sicut primus sine aliis potest esse: ita alii sine primo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e463">
      ¶ 5a difficultas 
      <lb ed="#V" n="107"/>Qualis est ista continuitas quam ponis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e468">
      ¶ Dinco quod qui scit 
      <lb ed="#V" n="108"/>praescindere intensionem ab extensione facile est videre. nam ista 
      <lb ed="#V" n="109"/>continuitas est intensiua et non extensiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e475">
      ¶ Ad cuius intellectum 
      <lb ed="#V" n="110"/>est sciendum quod ista sunt essentialiter ordinata scilicet homogeneitas. 
      pro<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cessis in infinitum. acquisibilitas per motum: et continuitas. Ordo 
      <lb ed="#V" n="112"/>autem istorum probatur. Nam ex hoc probatur quod aliquid homogeneum 
      <lb ed="#V" n="113"/>est ex habet quod est diuinsibile in infinitum. Unde Augustinus querit quare 
      cor<lb ed="#V" n="114" break="no"/>pus est diuisibile in infinitum. et respondet quia totum habet medium 
      <lb ed="#V" n="115"/>et illud medium habet aliud medium. et hoc persuadetur 
      demon<lb ed="#V" n="116" break="no"/>stratiue sic. quando sunt aliqua / eiusdem rationis et homogenea. 
      <lb ed="#V" n="117"/>quicquid est demonstrabile de vno: et de alio: sed in 
      homo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>geneis totum / et pars sunt eiusdem rationis. ergo cum 
      diuisibili<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tas sit demonstrabilis de toto sequitur quod et de qualibet eius 
      <lb ed="#V" n="120"/>parte. et sic quelibet pars est diuisibilis. et hoc probatur ex 
      homo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>geneitate. Ex hoc autem quod homogeneum est diuisibile in 
      in<lb ed="#V" n="122" break="no"/>finitum sequitur quod illud est acquisibile per motum: quia ex quo 
      <lb ed="#V" n="123"/>in aliquo sunt partes infinite et diuisibiles successiue: 
      sequi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tur quod illud est acquisibile per motum. Ex hoc autem quod est 
      acqui<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sibile per motum: sequitur quod sit continuum: quia si non: non esset 
      <lb ed="#V" n="126"/>acquisibile nisi permutationes que non possunt continuari: quia 
      <lb ed="#V" n="127"/>ergo motus non est nisi aliquid continuum: sequitur quod illa forma ad 
      <lb ed="#V" n="128"/>quam est motus est continua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e520">
      ¶ Ex istis omnibus apparet quod 
      <lb ed="#V" n="129"/>oportet ponere istam formam continnuam: non autem continuitate 
      exten<lb ed="#V" n="130" break="no"/>siua: eo quod sit in subiecto inextenso et indiuisibili: sed 
      intensi<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ua praecise.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e529">
      ¶  6a difficultas. Quia ex omnibus istis videtur sequi quod 
      <lb ed="#V" n="132"/>charitas possit per motum acquiri cum sit diuisibilis in 
      <!--150.xml-->
      <pb ed="#V" n="74-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>infinitum et continua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e542">
      ¶ Dico quod hoc ei non repugnat ex sua 
      natura<lb ed="#V" n="2" break="no"/>popter intensionem quam habet sicut et caliditas: et ideo posset adeo 
      <lb ed="#V" n="3"/>uccessiue infundi: quia tamen deus subito creat de facto dico 
      <lb ed="#V" n="4"/>quod est oppositum. Eodem modo dico de virtute acquisita: quia 
      ca<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sus subito causat. et sic quantum ad primum articulum. 
      <lb ed="#V" n="6"/>ad 2m difficile videnrtum est vtrum isti 
      ergo<lb ed="#V" n="7" break="no"/>Quantum dus sint realiter distincti. Et dicunt 
      ali<lb ed="#V" n="8" break="no"/>d quod non: sed cadunt omnes in vnam actualem realitatem: quia ex 
      di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>stinctis in actu non potest fieri vnum nisi alterum sit in potentia et aliud 
      <lb ed="#V" n="10"/>in actu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e564">
      ¶ Contra hoc arguo. 4r. primo sic. Quando aliqua sic se 
      <lb ed="#V" n="11"/>habent quod vnum potest produci de nouo reliqua non producto inla sunt 
      <lb ed="#V" n="12"/>realiter distincta: sed homo sunt gradum isti quis ponimus in forma 
      <lb ed="#V" n="13"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e573">
      ¶ 2o sic. quando aliqua sic se habent quod vnum potest destrui 
      relici<lb ed="#V" n="14" break="no"/>remanente illa realiter distinguunt. hec est via 
      potissima<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ad probandum distinctionem realem: sed primo gradu remanente 
      <lb ed="#V" n="16"/>destruuntur posteriores in diminutione. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e582">
      ¶ 3o sic. Ubi 
      <lb ed="#V" n="17"/>cumque manent eadem principium distinctiua in actu remanet eadem 
      <lb ed="#V" n="18"/>distincto. sed heceitas sunt principium distinctiua in actu omnium 
      gra<lb ed="#V" n="19" break="no"/>duum eiusdem speciei. Nam gradus idem numero est coniunctus cum 
      <lb ed="#V" n="20"/>aliis: qui si esset separatus maneret idem: quia maneret eadem 
      <lb ed="#V" n="21"/>heceitas: et per consequens eadem distinctio. probo minorem. nam vnio 
      <lb ed="#V" n="22"/>superaddita cum sit quedam relatio non variat heceitatem. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e599">
               <lb ed="#V" n="23"/>¶ 4o sic. Quandocumque aliquod totum causatur ab aliquibus in actus 
      <lb ed="#V" n="24"/>oportet quod causantia sint in actu: sed totum in actu causatur a 
      <lb ed="#V" n="25"/>partibus sicut a causis materialibus: quia ipsum constituitur ex eis et est in 
      <lb ed="#V" n="26"/>actu. ergo partes sunt in eo in actu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e610">
      ¶ Ideo dico. quod partes in 
      <lb ed="#V" n="27"/>linea siue gradus in forma realiter distinguuntur et actua 
      <lb ed="#V" n="28"/>iter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e617">
      ¶ Quod confirmatur dupliciter. Primo sic. Quia illa rea 
      <lb ed="#V" n="29"/>liter et actualiter distingui videntur: quibus extrema contradictionis rea 
      <lb ed="#V" n="30"/>liter competunt: sed partibus et gradibus multa extrema contr 
      <lb ed="#V" n="31"/>dictionis realiter competunt. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e626">
      ¶ 2o sic. Impossibile est esse 
      <lb ed="#V" n="32"/>respectum realem in actu nisi extrema sint in actu et 
      rea<lb ed="#V" n="33" break="no"/>liter: et si sit talis respectus qui requrat distinctionem: oportet 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod si sit in actu quod extrema sint in actu distincta: sed 
      to<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tum est ex partibus vnitis: vnio ergo quando totum est in actu: ipsa 
      <lb ed="#V" n="36"/>est in actu: est etiam vnio talis respectum: quod ipsa non potest esse nisi 
      <lb ed="#V" n="37"/>inter distincta: non idem vniri sibiipsi includit contradictionem. 
      <lb ed="#V" n="38"/>ergo videtur quod si existente toto vnio realiter et actualiter sit similiter quod partes 
      <lb ed="#V" n="39"/>erunt realiter et actualiter distincte.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e646">
      ¶ Sed contra hoc instatur 
      <lb ed="#V" n="40"/>4r. Primo sic. Quod non est in actu: sed tantum in potentia non 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>stinguitur actu: sed tantum in potentia. sed secundum communiter loquentes partes 
      <lb ed="#V" n="42"/>in continuo non sunt nisi in potentia. eodem modo de gradibus. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e655">
               <lb ed="#V" n="43"/>¶ Secundo sic. Sicut in continnuo sunt infinite partes: ita in 
      <lb ed="#V" n="44"/>forma sunt infiniti gradus: si ergo ponuntur realiter et actualiter 
      di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>stincti in continuo quolibet et in qualibet forma: per te. erunt 
      infi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nita in actu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e667">
      ¶ 3o sic. Quilibet gradus charitatis est 
      cha<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ritas: si ergo infiniti gradus charitatis sunt in anima realiter et 
      <lb ed="#V" n="48"/>actualiter distincti: sequitur quod ibi erunt infinite charitates 
      <lb ed="#V" n="49"/>realiter et actualiter distincte.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e676">
      ¶ Quarto sic. Illud non potest 
      <lb ed="#V" n="50"/>haberi ante diuisionem: quod acquiritur per diuisionem. sed multitudo 
      <lb ed="#V" n="51"/>acquiritur per diuisione. ergo ante in continuo non erat: et sic post 
      di<lb ed="#V" n="52" break="no"/>uisione numeratur: distinguuntur ergo ante diuisionem minime. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e685">
               <lb ed="#V" n="53"/>¶ Ad primum dico. quod multa poni in continuo potest 
      intelligi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dupliciter. vno modo in actu existendi: et sic simpliciter concedo. quod 
      <lb ed="#V" n="55"/>ibi sunt multa in actu: alio modo in actu subsistendi: sic quod 
      <lb ed="#V" n="56"/>vnumquodque per seipsum subsistat: et isto modo dico. quod in 
      conti<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nuo non sunt multa nec infinita: sed sicut est vnum continuum: 
      <lb ed="#V" n="58"/>ita vnicum subsistens et non plura. Eodem modo dico de forma. 
      <lb ed="#V" n="59"/>Sic ergo dico quod partes sunt in potentia in continuo: non quidem quantum 
      <lb ed="#V" n="60"/>ad existendum: sed quantum ad subsistentum solum: ita quod potentia est ad 
      <lb ed="#V" n="61"/>plurificationem suppositorum: non autem ad plurificationem 
      <lb ed="#V" n="62"/>xistentium. Potest tamen aliter dici et in idem redit. quod licet partes non 
      <lb ed="#V" n="63"/>ponantur in continuo actu diuise: quia sic esset contradictio. nara 
      con<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tinuum non est nisi ex vnione partium: dicere ergo partes 
      diui<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sas in continuo: est idem dicere quod partes non vnitas: ponun 
      <lb ed="#V" n="66"/>tamen in continuo plures partes actu distincte: et hoc declaro¬ 
      <!--150.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>faciliter: quia quando sunt aliqua que inter se habent ordinem 
      essentia<lb ed="#V" n="68" break="no"/>lem non repugnat priori esse sine posteriori: distinctio et 
      di<lb ed="#V" n="69" break="no"/>uisio sic se habent. nam distinctio ordine essentiali praecedit 
      diui<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sionem: oportet enim omnia diuisibilia abinuicem esse distincta: quia 
      ni<lb ed="#V" n="71" break="no"/>hil potest diuidi a seipso: ergo cum distinctione poterunt stare 
      par<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tes continui in continuo vnite et non diuise: et tamen erunt 
      distin<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cte: et sic dico quod in continuo sunt plura distincta: sed non divisa. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e737">
               <lb ed="#V" n="74"/>¶ Ad 2m dico. quod secundum iam dicta ad primum dupliciter quod in 
      conti<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nuo sunt infinite partes: et in forma etiam infiniti gradus 
      <lb ed="#V" n="76"/>in actu. primo quidem in actu existendi: et non in actu subsistendi. 
      <lb ed="#V" n="77"/>2o quia plura distincta et non plura diuisa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e748">
      ¶ Ad 3m dicitur quod 
      <lb ed="#V" n="78"/>quando forma cum hoc quod est forma est pars alterius forme: et 
      quasi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>partialis non dicitur esse forma simpliciter nisi desineret esse pars. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Quilibet enim gradus cum hoc quod est forma est etiam pars 
      al<lb ed="#V" n="81" break="no"/>terius forme.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e759">
      ¶ Ad 4m dico. quod positis extremins in esse 
      <lb ed="#V" n="82"/>ponitur relatio que est intrinsecus adueniens. Distinctio 
      au<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tem est huiusmodi. Ideo dico quod non plus distinguuntur partes 
      pos<lb ed="#V" n="84" break="no"/>diuisione quam ante: sicut nec accipiunt esse: sed dico quod per 
      diui<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sionem praesupposita distinctione acquiritur respectus extrinsecus ad 
      <lb ed="#V" n="86"/>ueniens scilicet multitudo: siue pluralitas subsistentium: que non 
      <lb ed="#V" n="87"/>est respectus intrinsecus adueniens: sed solum extrinsecus. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e776">
               <lb ed="#V" n="88"/>¶ Sed hic sunt difficultates. Prima est qualis est vnitas istorum 
      <lb ed="#V" n="89"/>graduum in forma. Dico quod est vnitas continuitatis quae stat 
      <lb ed="#V" n="90"/>cum distinctione numerali que fit per heceitates vel proprietates 
      <lb ed="#V" n="91"/>idiuiduales. Exntum in partibus linee: cum hoc enim quod sunt realiter 
      <lb ed="#V" n="92"/>distincte per suas heceitates stat continuitas extensiua: es 
      <lb ed="#V" n="93"/>dem modo hoc loquendo de continuitate intensiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e792">
      ¶ 2a di. est de 
      <lb ed="#V" n="94"/>diffinitione continui: quia dicitur cuius partes ad aliquem commune 
      termi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>num copulantur: quis est hic terminus in charitate ad quem 
      <lb ed="#V" n="96"/>talia copulantur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e801">
      ¶ Dico quod dupliciter potest responderi. primo quod heo 
      <lb ed="#V" n="97"/>est diffinitio continui extensiui et non intensiui.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e806">
      ¶ Sed contra hoc 
      <lb ed="#V" n="98"/>est illud quod fuit dictum. quod licet charitas in instanti causaretur: tamen 
      <lb ed="#V" n="99"/>deus posset eam per motum causare. tunc sic. Sicut motus ad 
      <lb ed="#V" n="100"/>quantitatem habet principium terminum et medium in seipso. ita est in 
      for<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ma: quia cuilibet mutato esse corrstondet vnum indiuisibile: 
      <lb ed="#V" n="102"/>sicut punctus continuans partes linee sic mutatum esse 
      con<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tinuat partes motus. ita in proposito videtur Potest etiam dici quod si 
      <lb ed="#V" n="104"/>cut in motu ad quantitatem partibus motus corrspondent partes 
      for<lb ed="#V" n="105" break="no"/>me et indiuisibile indiuisibili. ita in motu ad 
      charita<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tem pars respondet parti: et diuisibile indiuisibili suo modo. 
      Prima<lb ed="#V" n="107" break="no"/>responsio est facilior.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e830">
      ¶ 3a difficultas est. quod cum natura specifica sit idem 
      <lb ed="#V" n="108"/>realiter cum quolibet gradu. alioquin posset fieri charitas si 
      <lb ed="#V" n="109"/>ne aliquo gradum: quia semper esset prior posito: quod esset 
      rea<lb ed="#V" n="110" break="no"/>liter distincta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e839">
      ¶ Sed posita identitate quomodo distinguuntur isti 
      <lb ed="#V" n="111"/>gradus. Dico quod sicut natura humana in diuersis indiuiduis: 
      <lb ed="#V" n="112"/>aut sicut essentia divina in tribus personis praeter hoc quod essentia 
      <lb ed="#V" n="113"/>divina est eadem nam numero in tribus suppositis. sed natura hu 
      <lb ed="#V" n="114"/>mana est vna. non tamen vna numero in pluribus: sic charitas 
      <lb ed="#V" n="115"/>est vna in pluribus gradibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e853">
      ¶ 4a di. Si isti gradus difficultas 
      <lb ed="#V" n="116"/>runt ab heceitatibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e858">
      ¶ Dico quod illud quod addit gradus 
      <lb ed="#V" n="117"/>ad naturam specificam non est nisi heceitas: quia indiuiduum 
      <lb ed="#V" n="118"/>non addit ad naturam nisi heceitatem: et ideo sicut he 
      <lb ed="#V" n="119"/>ceitas differt. ita et gradus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e867">
      ¶ 5a di. Cum multiplicato 
      <lb ed="#V" n="120"/>inferiori: multiplicetur superius: si isti gradus quorum 
      <lb ed="#V" n="121"/>quilibet est charitas quiditatiue: et inter se sunt distincti 
      <lb ed="#V" n="122"/>erunt multe charitates inter se distincte: Dico quod sunt 
      <lb ed="#V" n="123"/>multe charitates partiales: et ideo non possunt dici multe 
      <lb ed="#V" n="124"/>simpliciter. est autem solutum vna totalis: et ideo solum vna simpliciter. 
      <lb ed="#V" n="125"/>Potest aliter dici. quod distino equipollet praedicato negatiuo: 
      <lb ed="#V" n="126"/>et tunc sic arguendo est falla consequentis a destructione antecedentis. 
      <lb ed="#V" n="127"/>ad 3m difficile partractandum. Utrum 
      <lb ed="#V" n="128"/>Quantum praexistens charitas in augmento 
      cor<lb ed="#V" n="129" break="no"/>rumpatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e891">
      ¶ Dicunt aliqui quod sic: et hoc ideo quia termini 
      mo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tus incompossibiles sunt: sed charitas praexistens est terminus 
      <lb ed="#V" n="131"/>a quo: charitas quae acquiritur est terminus ad quem: ergo 
      adue<lb ed="#V" n="132" break="no"/>niente charitate acquisita tanquam termino ad quem: cha¬ 
      <!--151.xml-->
      <pb ed="#V" n="74-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ritas praexistens corrumpitur tamquam terminus a quae.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e909">
      ¶ Sed contra hoc 
      in<lb ed="#V" n="2" break="no"/>statur 4r. primo comparando habitum ad actum: et hoc sic. Nam deus 
      <lb ed="#V" n="3"/>potest augem charitatem in eodem instanti: in qua quis meretur aus 
      <lb ed="#V" n="4"/>mentum charitatis: sed pro quocumque instanti est actus meritorius: est 
      <lb ed="#V" n="5"/>charitas quae est principium actus. ergo in eodem instanti erit gradum qui datur 
      <lb ed="#V" n="6"/>propter meritum et gradus propter quem ille actus est meritoriusm: et sic 
      <lb ed="#V" n="7"/>simul stabunt terminus a que et terminus ad quem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e925">
      ¶ 2o sic. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Nam de fco videtur quod deus auget charitatem in eodem instanti: in 
      <lb ed="#V" n="9"/>qua quis meretur: sicut in eodem instanti in quo quis meretur charitatem 
      <lb ed="#V" n="10"/>de congruo in eodem instanti infunditur e. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e935">
      ¶ 3o sic. Que 
      <lb ed="#V" n="11"/>cumque possunt esse vel sunt simil pro eodem instanti possunt esse simul pro eo 
      <lb ed="#V" n="12"/>dem tempore: sed loquendo de virtutibus moralibus praexistens et 
      adue<lb ed="#V" n="13" break="no"/>niens possunt esse et stant simils pro aliquo instanti. ergo etc. Ma. patet. quia 
      qua<lb ed="#V" n="14" break="no"/>sunt simil pro vno instanti ex suis rationibus formalibus non 
      re<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pugnant: quacumque autem sunt talia quae ex suis rationibus 
      formali<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bus non repugnant simpliciter sunt compossibila. Mi. probo. Cam 
      <lb ed="#V" n="17"/>in actu est simil cum effectu in actu: modo actus est causa habitus et 
      <lb ed="#V" n="18"/>augmenti: habitus ergo actus et gradus habitus adueniens stant similis: 
      <lb ed="#V" n="19"/>similiter actus est ab habitu praexistente causatus: ergo habitus praexistens et 
      <lb ed="#V" n="20"/>actus ab eo causatus simul stant. Tunc sic. habitus praecedens et 
      <lb ed="#V" n="21"/>actus sunt simul: et actus et habitus adueniens sunt simils. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e961">
               <lb ed="#V" n="22"/>¶ 4o sic. Nam voluntas per actum suum potest intendere et remittere 
      <lb ed="#V" n="23"/>actum intelligendi: sicut imparare et non imparare: cum autem 
      <lb ed="#V" n="24"/>actus iste per quem intenditur sit simul cum gradum adueniente: quia per 
      <lb ed="#V" n="25"/>eum inducitur: et constat quod aliquis est cum illo actu voluntatis qui 
      <lb ed="#V" n="26"/>inducitur per eum. quia si non: tunc actus voluntatis esset circa ignotum: 
      <lb ed="#V" n="27"/>ergo simul cum actu voluntatur stat actus primus et sequens. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e977">
               <lb ed="#V" n="28"/>¶ 2o arguo comparando actum ad habitum: et hoc primo sic. 
      <lb ed="#V" n="29"/>Nam si semper corrumperetur praexistens: sequeretur quod magis me 
      <lb ed="#V" n="30"/>retur homo in actu remisso quam intenso: hoc est slitum et impossibile: 
      er<lb ed="#V" n="31" break="no"/>go illud ex quo sequitur. probatio consequentie. Nam cuicumque actui 
      <lb ed="#V" n="32"/>meritorio debetur augmentum charitatis: ponatur ergo charitas 
      <lb ed="#V" n="33"/>ac quisita per multos actus intensos: et sequatur actus remissus. 
      <lb ed="#V" n="34"/>per te. cum tota charitas praexistens corrumpatur et nouus gradus 
      im<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ducitur qui excedit totam aliam charitate: cum per multos actus 
      <lb ed="#V" n="36"/>praecedentes intensos non fuerit ille gradus intensus acquisitus: et 
      <lb ed="#V" n="37"/>per remissum sic. sequitur ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1001">
      ¶ 2o sic. Nam in actibus virtutum 
      <lb ed="#V" n="38"/>moralium et naturalium: ex quibus ipse virtutes augetur prior potest esse 
      <lb ed="#V" n="39"/>intensior et posterior remissior: sed cum per posteriorem fiat 
      <lb ed="#V" n="40"/>augmentum prioris: sequitur idem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1010">
      ¶ 3o sic. Nam vtus est principium actus 
      <lb ed="#V" n="41"/>augmenti: cum ergo effectus non possit excedeme causam suam non po 
      <lb ed="#V" n="42"/>terit charitas 2a adueniens esse perfectior charitate 
      praexisten<lb ed="#V" n="43" break="no"/>te que est eius causa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1019">
      ¶ 3o principaliter arguitur ex contraris. Primo 
      <lb ed="#V" n="44"/>sic. nam calidum remittens frigidum. per te. inducit calorem 
      <lb ed="#V" n="45"/>et corrumpit frigus: et simul inducit. Nam sicut in 
      aug<lb ed="#V" n="46" break="no"/>mentatione totum praexistens corrumpitur et nouum indiuiduum 
      <lb ed="#V" n="47"/>fit: sic erit in diminutione quod totu praexistens corrumpitur: et 
      ab<lb ed="#V" n="48" break="no"/>eodem agentem nouum indiuiduum generabitur. et sic calidum simul 
      <lb ed="#V" n="49"/>inducet frigigus et caliditatem: quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1036">
      ¶ 2o sic. Eoden 
      <lb ed="#V" n="50"/>modo qui conceditur magis et minus in accidentibus negatur in substan 
      <lb ed="#V" n="51"/>tiis: sed ille modus non negatur in substantiis. quod aliquid mi 
      <lb ed="#V" n="52"/>nus perfectum corrumpatur et perfectius inducatur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1045">
      ¶ 3o sic. 
      <lb ed="#V" n="53"/>Ipsimet concedunt quod quia ad approximationem a. sequitur be. com 
      <lb ed="#V" n="54"/>cluditur euidentur quod a. est causa. b. cum ergo ad approximatio 
      <lb ed="#V" n="55"/>nem calidi remittatur frigiditas: et hoc non fit sine noua frigi 
      <lb ed="#V" n="56"/>giditate inducta. sequitur etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1056">
      ¶ 4o sic. Inter illa que sunt 
      <lb ed="#V" n="57"/>eiusdem speciei impossibile est esse ordinem eminentie: sed si 
      indi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>uiduum praexistens sic se habeat ad indiuiduum sequens sequitur simpliciter 
      <lb ed="#V" n="59"/>quod inter illa est ordo eminentie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1065">
      ¶ Ultimo arguitur principium sic. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Nam ipsimet concedunt. quod sicut praexistens qualitas corrumpiturimo 
      <lb ed="#V" n="61"/>aduentu alterius. ita ipsi concedunt quod hoc etiam est in aduentu 
      <lb ed="#V" n="62"/>quantitatis molis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1074">
      ¶ Ex hoc sequuntur 4or inconuenientia. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1077">
               <lb ed="#V" n="63"/>¶ Primum est. quod omnia accidentia sensibilia continue variabuntur 
      <lb ed="#V" n="64"/>in homine: nam semper homo crescit et decrescit: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="65"/>continue mutatur quantitas: et sic per consequens mutantur omnia accidentia 
      <lb ed="#V" n="66"/>fundata in quantitate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1089">
      ¶ 2m est. quod ad additionem vnius 
      <!--151.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>gutte aque in mari mutabitur tota quantitas maris: quia est 
      <lb ed="#V" n="68"/>maior quam ante: et sic addens guttam ageret in quantamcumque 
      distan<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tiam: quia in alia parte maris.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1102">
      ¶ 3m est istud. quod in sactro 
      eucha<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ristie non remanebit corpus christi nisi per momentum: nam 
      <lb ed="#V" n="71"/>species continue condensantur propter euaporationem continnuam: sed 
      conden<lb ed="#V" n="72" break="no"/>satio est minoratio quantitatis. minoratio autem quantitatis necessario 
      <lb ed="#V" n="73"/>est destructio vel praesupponit destructionem quantitatis 
      pre<lb ed="#V" n="74" break="no"/>existentis. sed quandocumque quantitas minoratur: vel quantitas eadem 
      <lb ed="#V" n="75"/>numero mutatur non remanet corpus christi: suiur ergo quod non remane 
      <lb ed="#V" n="76"/>bit nisi pro instanti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1120">
      ¶ 4m est istud scilicet quod ages philosophicum 
      produ<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ceret accidens separatum. Agens enim naturale potest rarefacem species 
      il<lb ed="#V" n="78" break="no"/>las quantas: tamen vna non potest esse subiectum maioris et minoris: 
      <lb ed="#V" n="79"/>quia non manet eadem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1129">
      ¶ Sed hic est difficultas si oportet secundum 
      <lb ed="#V" n="80"/>istos positionem in quolibet momento nouam quantitatem. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>sic. quia in vno mutato esse vel habetur noua forma et existit 
      pro<lb ed="#V" n="82" break="no"/>illo et pro alio: vel non: si non qua ratione in vno habetur noua 
      forma<lb ed="#V" n="83" break="no"/>eadem ratione et in alio habetur alia forma: et sic tot noue 
      for<lb ed="#V" n="84" break="no"/>me: quot momenta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1142">
      ¶ Si dicas quod noua forma existit plus 
      <lb ed="#V" n="85"/>quam in vno momento: vel mutato esse: ergo per duo: cum ergo inter 
      quo<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cumque mutata esse fit motus medius: et inter quocumque medium 
      <lb ed="#V" n="87"/>sit duratio: sequitur quod illa quantitas manebit per tempus: et tamen 
      <lb ed="#V" n="88"/>continue augetur: quod est contra opionem: vel si in 2o mutato esse 
      ad<lb ed="#V" n="89" break="no"/>quisita est alia portio qui prius non erat: ergo illa quae erat in priori 
      <lb ed="#V" n="90"/>momento: et illa quae est in posteriori erunt compossibiles: quod est 
      <lb ed="#V" n="91"/>ontra opinionem: et sequuntur multa inconuenientia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1160">
      ¶ Primum 
      <lb ed="#V" n="92"/>est quod vltima adueniens erit infinita. nam quandocumque fit 
      aug<lb ed="#V" n="93" break="no"/>per partes eiusdem quantitatis: si vadat tale augmentum in infinitum 
      <lb ed="#V" n="94"/>vltima erit infinita. sic in proposito. ergo vltima erit infinita. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1170">
               <lb ed="#V" n="95"/>¶ 2m inconueniens est: quia continuum constabit ex 
      indiuisibil<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bus: nam quantitatiua innouatio semper fit in instanti: et in 
      nul<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lo intermedio inter istans et instans potest acquiri aliquid: sequitur 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod quantitas erit composita ex indiuisibilibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1181">
      ¶ Si dicas 
      <lb ed="#V" n="99"/>quod idem videtur sequi de irradiatione instantanea solis. Dico quod 
      ir<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ras solis est continua eodem modo quo intelligimus quod motus est 
      com<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tinuus. ergo non valet instantia de irradiatione solutus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1190">
      ¶ 3m 
      incon<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ueniens erit. quod augmentatio non erit motus: sed mutao. quia 
      <lb ed="#V" n="103"/>motui semper corrspondet terminus intrinsecus. sed nulla 
      quanti<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tas est quae coexistat motui: sed praecise mubso esse in instanti. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1199">
               <lb ed="#V" n="105"/>¶ 4m inconueniens est. quod motus non commensurabitur termino: 
      <lb ed="#V" n="106"/>eo quod non sunt in eadem mensura: nam motus est in tempore: 
      termi<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nus autem siue partes termin semper sunt in instanti et praecise: ergo non est 
      <lb ed="#V" n="108"/>commensuratio eorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1210">
      ¶ Ad rationem positionis oppositie dicitur quod ibi 
      <lb ed="#V" n="109"/>sunt duo termini positiui: quorum vnus deperditur: et alius arquritur: 
      <lb ed="#V" n="110"/>non tamen sunt isti termi aliqua fora minor: et aliqua forma ma 
      <lb ed="#V" n="111"/>ior: sed actualitas quam perdit minor est terminus a quo. 
      <lb ed="#V" n="112"/>et actualitas alia acquisita cum aa est terminus ad quem. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1221">
               <lb ed="#V" n="113"/>¶ Sed solutio non satiffacit: quia cum hec actualitas sit accidens 
      <lb ed="#V" n="114"/>quoddam: videntur eedem difficultates remanere que prius erant de 
      <lb ed="#V" n="115"/>charitate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1231">
      ¶ Dicitur ab aliis quod termini istius motus sunt per 
      <lb ed="#V" n="116"/>fectum et imperfectum: sed hoc non valet: quando enim itur de imperfecto 
      <lb ed="#V" n="117"/>ad perfectum nihil positiuum deperditur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1238">
      ¶ Difficultas autem 
      <lb ed="#V" n="118"/>rationis stat in hoc quod aliquod positiuum deperditur. Dico ergo ad 
      <lb ed="#V" n="119"/>rationem quod cum gradum praexistente stat priuatio gradus 
      sequen<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tis: et quia in omni per se mutatime termini per se sunt priuatia et forma. 
      <lb ed="#V" n="121"/>licet forte istis aliqua per accidens coniugantur. Dico quod priuati est 
      <lb ed="#V" n="122"/>terminus a quae et gradus est terminus ad quem: et ista sunt 
      incon<lb ed="#V" n="123" break="no"/>possibila. sed terminus a quo et ad quem positiui: vt duo 
      gra<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dus scilicet praecedens et subsequens sunt compossibiles 
      <lb ed="#V" n="125"/>ad 4m difficile partractandum scilicet vtrum 
      <lb ed="#V" n="126"/>Quantum illud quod aduenit: et illud quod 
      acqui<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ritur per augmentum sit charitas: sicut prior erat: ita quod charitas: ita 
      <lb ed="#V" n="128"/>vere de eo praedicetur: sicut de primo. Et quantum ad hoc dico quatuor 
      <lb ed="#V" n="129"/>conclusiones. Prima est ista. quo scilicet in augmento charitatis  
      <lb ed="#V" n="130"/>nouus gradus acquiritur: quia vt determinatum est: Aug 
      <lb ed="#V" n="131"/>mentum charitatis sit per gradus: ad gradum autem 
      praexi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>stentem non potest augmentum terminari: ergo ad nouum termi¬ 
      <!--152.xml-->
      <pb ed="#V" n="75-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>nabitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1282">
      ¶ 2a est ista. quod ibil ratio formalis vere in isto 
      gradu<lb ed="#V" n="2" break="no"/>adueniente reparta de nouo non acquiritur: quia eadem quiditas 
      prae<lb ed="#V" n="3" break="no"/>fuit totalis in gradibus praecedentibus: quia sunt eiusdem rationis et quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>ditatis formalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1291">
      ¶ 3a est ista. quod heceitas talis gradus de 
      <lb ed="#V" n="5"/>nouo aduenientis: de nouo inducitur. nam omnes gradus numero 
      <lb ed="#V" n="6"/>distinguuntur per heccitates: heceitas autem istius gradus ad 
      <lb ed="#V" n="7"/>uenient non praefuit. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1300">
      ¶ 4a est ista. quod scilicet heceitas de 
      no<lb ed="#V" n="8" break="no"/>uo acquisita non est formaliter charitas: quia nullum diuisum 
      <lb ed="#V" n="9"/>formaliter includiter in diuidente suo: sed natura specifica per hecei 
      <lb ed="#V" n="10"/>tates diuiditur ad modum generis in indiuidua. ergo in eis non in 
      <lb ed="#V" n="11"/>cluditur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1311">
      ¶ Sed contra istas conclusiones instatur 4r. Primo sic. quia 
      produ<lb ed="#V" n="12" break="no"/>cto sorte producitur homo. per locum a parte subieantiua: cum ergo quilibet 
      grgo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dus adueniens sit indiuiduum charitatis: sequiur eodem modo quod 
      ip<lb ed="#V" n="14" break="no"/>so producto producatur charitas. per locum a parte subiectiua 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1321">
               <lb ed="#V" n="15"/>¶ 2o sic. Uitur enim quod nec primus nec 2us nec aliquis gradus 
      cha<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ritatis producatur secundum rationem formalem: vel productus fuerit post 
      <lb ed="#V" n="17"/>Abel. et ratio est: quia ratio formalis fuit in eo producta et stetit: 
      <lb ed="#V" n="18"/>ergo impossibile est quod postea fuerit producta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1332">
      ¶ 3o sic. quia videtur quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>non est hic secundum praedicta augmentum charitatis. quia posito 
      gra<lb ed="#V" n="20" break="no"/>du primo nulla charitas acquiritur: sed sola heceitas: cum 
      er<lb ed="#V" n="21" break="no"/>go ex appositione heceitatis sola heceitas augeatur et non 
      <lb ed="#V" n="22"/>charitas. videtur sequi inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1343">
      ¶ 4o sic. Nam in homoge 
      <lb ed="#V" n="23"/>neis secundum dicta superius quaelibet per se pars habet rationem forme: sicut 
      <lb ed="#V" n="24"/>totum. quia pars et totum sunt eiusdem rationis: sed si totum producatur 
      <lb ed="#V" n="25"/>charitas producitur: ergo eodem modo si quicunque gradus producatur: et 
      <lb ed="#V" n="26"/>charitas producitur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1354">
      ¶ Ad primum dico. quod homo non est vltim 
      <lb ed="#V" n="27"/>mate abstractum: et ideo multa possunt dici de eo quae non dicerentur 
      <lb ed="#V" n="28"/>de eiusdem quiditate: sicut produci et talia. similiter dico de 
      cha<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ritate: vnde charitas in 2o gradum producitur: non tamen eius quiditas. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1363">
               <lb ed="#V" n="30"/>¶ Ad 2m dico vniformit loquindo: quod sicut charitas 
      vtro<lb ed="#V" n="31" break="no"/>bique producitur: ita eodem modo negandum est post abel quod 
      qui<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ditas amplius producitur: tamen bene potest concedi quod quiditas 
      chari<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tats producitur vt in hoc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1374">
      ¶ Ad 3m dico quod multa praedicata at. 
      <lb ed="#V" n="34"/>tribuuntur naturae: que non conueniunt ei per solam quiditatem: sed 
      <lb ed="#V" n="35"/>suas heceitates sicut distingui numeraliter: et ita de mult 
      <lb ed="#V" n="36"/>aliis. Eodem modo potest dici de augmentatione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1384">
      ¶ Ad 4m di 
      <lb ed="#V" n="37"/>co quod heceitas formaliter non est formaliter charitas: sed 
      <lb ed="#V" n="38"/>gradus constans ex heceitate et gradum vel forma illud 
      to<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tum est indiuiduum charitatis et haec totum est praecise quod generatur et 
      <lb ed="#V" n="40"/>de nouo acquiritur. Ideo dico quod quando charitas augetur non 
      <lb ed="#V" n="41"/>acquritur natura specifica quae praerat: sed totus gradus acquritur 
      ratio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ne proprietatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1400">
      ¶ Sed dicis quod tunc charitas augetur non per 
      <lb ed="#V" n="43"/>charitatem: sed per concaritatem. Dico quod dictum illius doc scilicet 
      au<lb ed="#V" n="44" break="no"/>reoli si sic intelligatur quod gradus ille adueniens est charitas: 
      <lb ed="#V" n="45"/>non tamen ratione illius quod praecise de nouo venit quod est heceitas: 
      <lb ed="#V" n="46"/>sed est solum concaritas: et non charitas. Dico ergo quod per istum 
      <lb ed="#V" n="47"/>modum potest bene intellecti. quod heceitas non est formaliter 
      chari<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tas: sed tamen bene potest dici satis proprie concaritas: eo quod ad 
      <lb ed="#V" n="49"/>idem genus et ad eandem specie: ad quam partinet charitas et ipsa 
      <lb ed="#V" n="50"/>partinet: reductiue tamen.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1420">
      ¶ Sed hic occurrunt aliqua dubia. Primum 
      <lb ed="#V" n="51"/>est. Quomodo potest stare gradus praexistens cum priuatione 
      oppo<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sita gradui alteri aduenienti: cum priuatio respiciat 
      for<lb ed="#V" n="53" break="no"/>materia: et forma gradus aduenientis iam habetur. Dico quod habens vnum 
      <lb ed="#V" n="54"/>gradum iam non habet priuationem naturae specifice: quia naturam 
      specifi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>causa in se habet. sed praecise habet priuationem illius quod aduenit et non 
      <lb ed="#V" n="56"/>habiti: et illa est priuatio heceitatum: quia ille praecise non habentur. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1436">
               <lb ed="#V" n="57"/>¶ 2a di. est. Si in quolibet mutato esse augmenti acquritur 
      <lb ed="#V" n="58"/>aliqua portio forme augmentabilis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1443">
      ¶ Dico quod non: quia quae 
      <lb ed="#V" n="59"/>libet portio formo est forma. et si in mutato esse acquireretur in 
      in<lb ed="#V" n="60" break="no"/>stanti forma acquireretur. dico ergo quod non est imaginandum 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod aliquis gradus caloris acquiratur in aliquo mutato esse 
      seu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>momento: quia sic totus calor constans ex talibus non induceret 
      <lb ed="#V" n="63"/>in tempore: sed praecise calor vel eius gradus per motum acquiritur. Intel 
      <lb ed="#V" n="64"/>ligendum tamen quod isti gradum in forma habent quadruplicem vnitatem: 
      <lb ed="#V" n="65"/>quamuis ipsi essent separati ab omni subiecto. ita quod nullam illarum 
      <lb ed="#V" n="66"/>vnitatum habent a subiecto in augmento. Prima vnitas est indi¬ 
      <!--152.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>uisionis: licet enim sint distincti: non tamen diuisi: sicut sunt charitates 
      <lb ed="#V" n="68"/>duarum animarum. 2a est vnitas compositionis. Nam omnis forma 
      compo<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nitur ex suis gradibus. sicut omne continuum ex suis partibus: licet non sit 
      <lb ed="#V" n="70"/>talis compositio: qualis est inter ens actu: et ens in potentia. 3a vnitas 
      <lb ed="#V" n="71"/>est continuitatis: quia licet non habeant continuitatem 
      exten<lb ed="#V" n="72" break="no"/>siuam quae debetur quantitati molis: habent tamen continuitatem 
      inten<lb ed="#V" n="73" break="no"/>siuam: nam extrema sunt vnum. et non nisi ratione talis continui 
      <lb ed="#V" n="74"/>tatis. 4a est vnitas homogeneitatis: quia sunt eiusdem 
      ratio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nis formalis. Nam quilibet gradus charitatis est charitas: 
      <lb ed="#V" n="76"/>non charitas quae est totum: sed charitas quae vniuoce dicitur de eis: 
      <lb ed="#V" n="77"/>et de toto: sicut patet de aqua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e53427-d1e1491">
      ¶ Ad argumentum in principio patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>