<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="78-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e57145"><!-- l1d22q2 -->
            <head xml:id="FrMS88-e57145-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e111">
      Quaestio. ii. 
      <lb ed="#V" n="107"/>omnia nomina diuina sint 
      svnoni<lb ed="#V" n="108" break="no"/>Tum ma. quod sic: quia secundum Deo. nomina 
      <lb ed="#V" n="109"/>que deo attribuimus idem significant: sed talia 
      <lb ed="#V" n="110"/>sunt svnonima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e122">
      ¶ Contra. secundum eundem 
      Dyo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nominamus diuinas perfectiones. ergo pluralitas 
      <lb ed="#V" n="112"/>intelligendum quod sicut docet hugo de ange 
      <lb ed="#V" n="113"/>Hic est lica ierarchia 4or sunt genera diuinorum nomi 
      <lb ed="#V" n="114"/>num. Quedam. enim dicuntur multiuoca que sub multiplica 
      <lb ed="#V" n="115"/>tione vocis vnum habent significatum sicut theos in greco et deus 
      <lb ed="#V" n="116"/>in latino. Alia sunt diuersiuoca que diuersificant: idem 
      <lb ed="#V" n="117"/>tamen sub alia et alia diffinitione vel descriptione sicut in deo 
      <lb ed="#V" n="118"/>bonitas et veritas et talia. Alia sunt symbolica: sicut 
      <lb ed="#V" n="119"/>ia que ex visibilibus deo quasi transumptiue attribuimus. 
      <lb ed="#V" n="120"/>sicut dicitur lux et ardor. est enim symbolus collectio 
      visi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>bilium formarum ad inuisibiles. Alia sunt nomina 
      ana<lb ed="#V" n="122" break="no"/>goyca: sicut illa que sibi attribuuntur in excessu vt super 
      <lb ed="#V" n="123"/>substantialitas: cum tamen sit vera substantia et supernaturalitas cum 
      <lb ed="#V" n="124"/>sit vera natura. Dicitur autem anagoyca sensuum actio: et inter 
      <lb ed="#V" n="125"/>illa connumerantur alia nomina multa que ibi sunt posita. 
      <lb ed="#V" n="126"/>ex quibus patet quod non omnia nomina diuina sunt svnonyma. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e159">
               <lb ed="#V" n="127"/>¶ Istis praemissis pono 4or conclusiones. Prima est. quod sola 
      no<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mina multiuoca non habent in deo distincta sibi 
      corrsponden<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tia: quia omnia illa nomina que penitus vnum significant sunt 
      <lb ed="#V" n="130"/>svnonima. hoc patet per diffinitionem svnonimorum quorum 
      <lb ed="#V" n="131"/>scilicet res est vna: nomina vero plura. multiuoca sunt huiusmodi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e172">
               <lb ed="#V" n="132"/>¶ 2a conclusio est. quod nomina diuersiuoca habent in deo correspon¬ 
      <!--159.xml-->
      <pb ed="#V" n="78-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>dentia aliquo modo distincta: quia non eadem ratio istorum 
      no<lb ed="#V" n="2" break="no"/>minum assignatur cuiuslibet dicto eorum: sicut patet ex 
      processu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>Dyo. de di. no. per totum. vbi talibus nominibus diuersas 
      ratio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nes assignat: quare deo attribuuntur: alioquin frustra 
      diuer<lb ed="#V" n="5" break="no"/>sos tractatus siue distinctos fecisset de eis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e195">
      ¶ 3a conclusio est. quod 
      <lb ed="#V" n="6"/>nominibus symbolicis conueniunt distincta ex parte obiecti: quia 
      il<lb ed="#V" n="7" break="no"/>la nomina reducuntur ad diuersiuoca: vtpote lux ad vnita 
      <lb ed="#V" n="8"/>tem. ardere ad bonitatem. et sic de omnibus aliis. et secundum istum 
      mo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dum reducendo tractat Dyo. in eodem libro de ipsis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e206">
               <lb ed="#V" n="10"/>¶ 4a conclusio est. quod nominibus anagogicis correspondent distincta 
      <lb ed="#V" n="11"/>ex parte dei: quia excessus et diminutio circa idem non variant 
      <lb ed="#V" n="12"/>rationem formalem: sicut nec intensio et remissio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e215">
      ¶ Sed contra 
      <lb ed="#V" n="13"/>istas conclusiones instatur 4r. Primo sic. quia Aug. 19. de tri. dicit 
      <lb ed="#V" n="14"/>quod non differt de talibus nominibus: qualia sunt attributa: dicere 
      <lb ed="#V" n="15"/>vnum aut multa: quae tamen non sunt multiuoca.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e224">
      ¶ 2o dicit 
      dyo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>de di. no. o. ca. quod ista omnia nomina significant vnitiuam rationem. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e229">
               <lb ed="#V" n="17"/>¶ 3o quia ad soluendum nomina diuersiuoca sufficit ponere 
      di<lb ed="#V" n="18" break="no"/>stinctionem rationis in significato: vt vulgo dicitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e236">
      ¶ 4o quia ad 
      <lb ed="#V" n="19"/>vitandum svnonimitatem diuinorum nominum sufficit ponere 
      <lb ed="#V" n="20"/>varietatem ex parte concipienti et non ex parte rei concepte.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e244">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="21"/>primum dico quod non differt dicere vnum aut multa quantum ad 
      <lb ed="#V" n="22"/>equiualentiam: quia tantum perfectionis exprimiter ex vno quantum ex 
      <lb ed="#V" n="23"/>multis: quia infinita: si tamen non differrent simpliciter quantum ad omnem 
      <lb ed="#V" n="24"/>modum fuisset valde vanus labor et inutilis Augu. 
      Ansel<lb ed="#V" n="25" break="no"/>Dyo. et aliorum doctorum insudantium ad diuinas perfectiones 
      <lb ed="#V" n="26"/>pocendas: cum eorum inquisitio non proficeret nisi in vocabulo 
      <lb ed="#V" n="27"/>aut in modo concipiendi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e262">
      ¶ Ad 2m dico quod per istam regulam 
      inten<lb ed="#V" n="28" break="no"/>dit afferre. Dyo. vnitatem identicam quae e in omnibus diuinis 
      perso<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e269">
      ¶ Ad 3m dico quod error videtur dicere esse in vulgo. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Nam his que de deo intelligimus nomina imponimus: ina autem 
      <lb ed="#V" n="31"/>quae de deo intelligimus sunt in eo ex natam rei formaliter. Et 
      <lb ed="#V" n="32"/>ideo si eis nomina svnonima imponantur et sint penitus 
      distin<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cta remanent realiter svnonima cum talibus nominibus non 
      nomi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nemus nostros conceptus: sed deum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e282">
      ¶ Ad 4m dico quod illud  
      <lb ed="#V" n="35"/>non sufficit: quia quicquid formaliter est in concipiente habet 
      repu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>gnantiam ad illud vel cum illis quibus talia nomina imponum. 
      <lb ed="#V" n="37"/>tur: vt infinitati: necessitati: preeminenti: quorum significata eis 
      <lb ed="#V" n="38"/>repugnant formaliter et non solum eis que sunt 
      forma<lb ed="#V" n="39" break="no"/>liter in concipiente: sed etiam omnibus creatis vniuersaliter. 
      <lb ed="#V" n="40"/>materiam occurrunt duo dubia valde diffiuta 
      <lb ed="#V" n="41"/>Circa ina ficilia. Primum si diuersitas modorum 
      <lb ed="#V" n="42"/>igindi infert distinctionem ex parte rei significate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e302">
      ¶ Et dicit vnus 
      <lb ed="#V" n="43"/>doctor quod non. licet enim attribuantur extrema contradictionis secundum alium 
      <lb ed="#V" n="44"/>modu significandi et alium eidem penitus non propter hoc dabet dici quod sit 
      <lb ed="#V" n="45"/>differentia ex parte rei in isto: sicut de homine et humanitate: quae licet 
      <lb ed="#V" n="46"/>sint formaliter idem: tamen dicimus quod homo currit vel est albus et non 
      <lb ed="#V" n="47"/>humanitas. eodem modo deus generat et non deitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e315">
      ¶ Istud 
      <lb ed="#V" n="48"/>cuncet quod mihi apparet non potest stare: quia sicut generare non 
      conue<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nit nomini: sed rei: ita generare repugnat rei et non nomini: 
      <lb ed="#V" n="50"/>et sic eidem rei penitus dabuntur duo extrema contradictionis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e325">
               <lb ed="#V" n="51"/>¶ Confirmatur. quia extrema contradictionum istarum non possunt 
      ap<lb ed="#V" n="52" break="no"/>plicari ad nomina. tunc enim istud nomen homo vel deus generaret. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e332">
               <lb ed="#V" n="53"/>¶ Ideo dico quod deus aliquid creauit quod non deitas: et 
      ali<lb ed="#V" n="54" break="no"/>quid homo quod non humanitas ex natura rei: et ideo tales modi 
      signi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ficandi arguunt distinctionem: sicut ista: esse deum: repugnat 
      <lb ed="#V" n="56"/>formaliter creature: sed non esse dei: et sic de omnibus talibus. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e343">
               <lb ed="#V" n="57"/>¶ 2m difficile est si nomina diuersiuoca quorum ratio sumitur in 
      <lb ed="#V" n="58"/>habitudine ad extra: sicut sunt iustitia et misericordia 
      ar<lb ed="#V" n="59" break="no"/>guunt distinctionem ex parte significati. Dicit quidam doctor quod 
      ta<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lia nomina arguunt distinctionem in eo a quo imponuntur: vt iusti 
      <lb ed="#V" n="61"/>tia est reddere vnicuique quod suum est: et misericordia est 
      <lb ed="#V" n="62"/>vebitum condonare: a quibus diuersis actibus deo attribuuntur 
      <lb ed="#V" n="63"/>mina et iustitia: non tamen arguunt distinctionem in deo cui 
      po<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nuntur inesse. Istuod non potest stare. Illud enim quod significat istud 
      <lb ed="#V" n="65"/>nomen iustitia est in deo formaliter: et ita minia: et hoc actua 
      <lb ed="#V" n="66"/>liter ab eterno: et tamen sic accipiendo repugnat iustitie esse 
      <!--159.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>principium condonandi aliquid quod non repugnat minsericordine. Omne 
      <lb ed="#V" n="68"/>eg illud quod significat vtrumque oportet esse distinctum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e376">
      ¶ Sed remanet 
      <lb ed="#V" n="69"/>difficultas si talia nomina quantu ad eorum significata dicunt aliquam vnan 
      <lb ed="#V" n="70"/>rationem determinatam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e383">
      ¶ Dicunt aliqui quod non: sed rationem indeter 
      <lb ed="#V" n="71"/>minatam deitatis cum connotato in creatura. talia enim 
      attri<lb ed="#V" n="72" break="no"/>buta non possunt diffiniri nisi in habitudine ad creaturam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e390">
      ¶ Istud 
      <lb ed="#V" n="73"/>stare non potest: quia essentia et connotatum in creatura non sunt 
      for<lb ed="#V" n="74" break="no"/>maliter in diuina essentia: et tamen scientia et sapientia et essemus sunt 
      <lb ed="#V" n="75"/>formaliter in diuia essentia. Nec valet dicere quod scientia est in deo 
      <lb ed="#V" n="76"/>quantum ad alterum istorum: quia nullo modo deus et creatura sunt in 
      <lb ed="#V" n="77"/>deo. Nec valet ratio: quod licet virtus creatiua diffiniatur in 
      habitu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dine ad extra et ad creaturam: tamen illa habitudo et illa vis est 
      for<lb ed="#V" n="79" break="no"/>maliter in deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e409">
      ¶ St confirmatur. quia cum creatura et quicquid est 
      <lb ed="#V" n="80"/>in ea sit contingens: divina iustitia non esset necessaria.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e414">
      ¶ Sed aliud 
      <lb ed="#V" n="81"/>dubium est si significata talium nominum sint in deo et in creatura 
      eius<lb ed="#V" n="82" break="no"/>dem rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e421">
      ¶ Dicit quidam doctor quod sic quantum ad connotatum: quia 
      <lb ed="#V" n="83"/>vtrobique iustitia est reddere vnicuique quod suum est: sed non quantum 
      <lb ed="#V" n="84"/>ad significatum intrinsecum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e428">
      ¶ Sed isto stare nin potest: quia quantum ad 
      <lb ed="#V" n="85"/>consignificatum non est in dieo formaliter cum consignificatum sit formaliter in 
      <lb ed="#V" n="86"/>creatura: quia connotatum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e57145-d1e435">
      ¶ Ad Dyo. patet per iam dicta. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>