<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="41-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e30025"><!-- l1d7q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e30025-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e111">
      Quaestio. iii. 
      <lb ed="#V" n="96"/>UTrum potentia generandi sit in filio. quod non. quia 
      hy<lb ed="#V" n="97" break="no"/>la. dicit quod auctoritas gnandi est 
      sa<lb ed="#V" n="98" break="no"/>cratrenmum paternum quod finco non comnicatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e120">
      ¶ Contra quia 
      <lb ed="#V" n="99"/>ipse dicit. quod filio comunicatur quicquid potestati et 
      essen<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tiatium est in patre.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e127">
      ¶ hic prae videndum est si potentia 
      <lb ed="#V" n="101"/>generandi est in filio. 2o dato quod sic. quare filius non potest generare. 
      <lb ed="#V" n="102"/>ad primum dicunt aliqui quod contradictio videtur esse quod 
      <lb ed="#V" n="103"/>Quantu habeat potentiae generandi et non generet vel quod non 
      pos<lb ed="#V" n="104" break="no"/>set generare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e138">
      ¶ Sed contra hoc arguo. 4r primo sic. quicquid perfectionis 
      <lb ed="#V" n="105"/>est in patre tolntum est in finct hoc patet. quia alioquin pri esset perfectio 
      fio<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sed potentia generandi est infinite perfectionis. probo. quia creatio vel 
      <lb ed="#V" n="107"/>potentia creatiua est infinite perfectionis. multo magis ista. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e148">
               <lb ed="#V" n="108"/>¶ 2o sic. vbicumque est subiectum ibi est propria passio ipsum 
      concomi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tans: sed menoria est subiectu positione generatiue. et ipsa est eius passio. cum 
      <lb ed="#V" n="110"/>ergo memoria sit formaliter in filio. erit necessario potentia generandi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e157">
               <lb ed="#V" n="111"/>¶ 3o sic. omnis respecus fundamentalis qui est in patre est et in 
      <lb ed="#V" n="112"/>filio quia solum per reus formales distinguutur: sed potentia generandi 
      <lb ed="#V" n="113"/>est respecum fundatm: vt patet ex supraedcis. ergo ipsa est in filio. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e166">
               <lb ed="#V" n="114"/>¶ 4o sic. omne quod praecedit actualem generationem necessario est in filio: 
      <lb ed="#V" n="115"/>sed potentia generandi est huiusmodi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e173">
      ¶ Dico ergo quod potentia generandi est 
      <lb ed="#V" n="116"/>in finto: sicut probant ine rationes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e178">
      ¶ Intelligendum tamen quod potentia 
      generan<lb ed="#V" n="117" break="no"/>di 4 accipitur. primo pro forma absoluta quae est principium generandi: sicut 
      <lb ed="#V" n="118"/>caliditas dicitur principium calefaciendi. 2o pro ipsa forma cum positialitate 
      <lb ed="#V" n="119"/>accepta. que est reus aptitudinalis: sicut calor cum ratione 
      <lb ed="#V" n="120"/>potentie calefactiue. 3o pro ino to aggregato simul cum omnibus quae 
      <lb ed="#V" n="121"/>requiruntur ad agendum. et istoo dicitur potentie perfcam quando habet omnia talia: 
      <lb ed="#V" n="122"/>sicut approximationem et dispecienem in subiecto amotionem 
      im<lb ed="#V" n="123" break="no"/>pedimentorum. et istoo sepere dicimus quod sol non habet potentiam in 
      nol<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cte illuminandi emisperium nostru. 4or pro ipsa forma cum 
      <lb ed="#V" n="125"/>omnibus praedcis et vltra cum suo actu coniuncta. et sic flamma ignis 
      <lb ed="#V" n="126"/>habuit potentiam comburendi caldeos. non tamen 3 pueros in 
      forna<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ce. cum tamen respcum vtrorumque haberet omnia necessaria requisitiua ad actio 
      <lb ed="#V" n="128"/>nem. Applicando ad propositum dico. quod primo accipieno potetie ipsa est 
      <lb ed="#V" n="129"/>in filio. nura ibi est memoria fecunda. ipsa enim secundum Aug. 
      <lb ed="#V" n="130"/>est in qualibet trium personarum: quia dicit perfectionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e211">
      ¶ Similiter ex 
      <lb ed="#V" n="131"/>hoc probo quod 2o potentia generandi sit in filio: quia vbi subiectum ibi 
      <lb ed="#V" n="132"/>passio: sed memoria est subiectum positialitatis. ergo posetialitas 
      <!--86.xml-->
      <pb ed="#V" n="42-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>est in finta et sic potentia. 3o non inuenitur in finto: quia vt est in sitit primin 
      <lb ed="#V" n="2"/>telligitur habere terminum adequatum. cuius oposipium requritur ad rationem 
      <lb ed="#V" n="3"/>potentie 3o dicte. 4o non est: quia si sic tunc gnatraret: quod sibi 
      re<lb ed="#V" n="4" break="no"/>pugnat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e234">
      ¶ Sed contra hoc argument. 4r. primo sic. sicut nec in deo nec 
      in<lb ed="#V" n="5" break="no"/>creatura est aliquid ponendum frustra: ita nec in aliqua per 
      <lb ed="#V" n="6"/>sona divina: sed potentia generandi vbicumque ponitur et non potest 
      exire<lb ed="#V" n="7" break="no"/>in actum ipsa ponitur frustra. sic autem ponitur in fics ergo potentia genatran 
      <lb ed="#V" n="8"/>di non est in finito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e245">
      ¶ 2o sic. nulla per se passio potest separari a suo 
      <lb ed="#V" n="9"/>subiecto quia tunc scientia esset de contingenus. et praeterea ipsa sunt realiter 
      <lb ed="#V" n="10"/>idem sed actus generationis actualis est per se passio potentie gneratie 
      <lb ed="#V" n="11"/>ergo si ipsa est in finto necessario generatio erit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e254">
      ¶ 3o sic. impossibile est esse 
      tran<lb ed="#V" n="12" break="no"/>situm de contradictorio in contradictorium sine mutatione circa subiect 
      <lb ed="#V" n="13"/>sic transiens: sed potentia gnandi in patre habet actum. in fico autem non habet. 
      <lb ed="#V" n="14"/>ergo transitus. et per consequens mutatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e263">
      ¶ 4o sic. quandocumque est 
      aliqua<lb ed="#V" n="15" break="no"/>rlatio intrinsecus adueniens alicui fundamento. vbicumque 
      inue<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nitur illud fundatum necessario inuenitur ratio: sed menoria est fundatus 
      <lb ed="#V" n="17"/>relationis scilicet paternitatis. et inuenitur in finto. ergo et paternitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e272">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#V" n="18"/>dico quod si poneretur aliqua potentia quae simus non posset exire in actum. 
      <lb ed="#V" n="19"/>tunc illa esset frustra. tamen dato quod simlt posset transire in actum. 
      <lb ed="#V" n="20"/>non tamen in quocumque vel vbicunque non diceretur frustra. Exitum. 
      <lb ed="#V" n="21"/>autem anima sensitiua in homine habet actum imaginandi: vt est in 
      capu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>te. in pede autem non habet actum illum. nec propter hoc dicitur frustra 
      <lb ed="#V" n="23"/>et habet actum sentiendi in carne: et non in osse. quamuis ergo anima 
      <lb ed="#V" n="24"/>sensitiua non debeat priuari simpliciter sua perfectione propria et 
      <lb ed="#V" n="25"/>operatione: non tamen oportet quod in quacumque parte fit habeat eam. nec propter hoc est 
      <lb ed="#V" n="26"/>frustra. sic dico in proposito. dato quod generatio non sit conucta positione 
      <lb ed="#V" n="27"/>generandi in finto. propter hoc ipsa non ponitur frustra. quia simpliciter ipsum 
      <lb ed="#V" n="28"/>quae est in filio habet actum generandi: licet non in fincto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e298">
      ¶ Ad 2m 
      dice<lb ed="#V" n="29" break="no"/>quod aliter natura est idem cum proprietate indiuiduali. et aliter cum propria 
      <lb ed="#V" n="30"/>passione subiectum. quia subiectum est adequate idem proprie passioni. 
      Nu<lb ed="#V" n="31" break="no"/>la autem natuam communicabilis pluribus indiuiduis est adequate idem cum 
      <lb ed="#V" n="32"/>proprietate indiuiduali: sicut natura humana non est adequate idem 
      ci<lb ed="#V" n="33" break="no"/>aliqua proprietate indiuiduali. Sed istud: licet sit verum: non tamen videtur 
      <lb ed="#V" n="34"/>suffice: quia si esset aliqua nam singularis quae esset idem cum proprieta. 
      <lb ed="#V" n="35"/>te indiuiduali: vbicumque esset inla natam indiuiduaitis. ibi esset 
      pro<lb ed="#V" n="36" break="no"/>praetas indiuidualis: sic in proposito. quia menoria est vna numero 
      <lb ed="#V" n="37"/>ergo si paternitas est eadem sibi. vbi inuenitur memoria ibi 
      pater<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nitas. et sic esset in fincto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e323">
      ¶ Dico ergo quod licet subiectum semper habeat 
      <lb ed="#V" n="39"/>passionem. non tamen cum reduplicatione vel determinatione 
      <lb ed="#V" n="40"/>signi. Exintum. homo est risibilis semper: sed dietermina hominem vel 
      <lb ed="#V" n="41"/>reduplica aliquod significtum tunc verum est dicere quod homo acceptus 
      sul<lb ed="#V" n="42" break="no"/>illo sigificto non est risibilis. hoc enim est vera. homo quiditatiue non est 
      <lb ed="#V" n="43"/>risibilis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e336">
      ¶ Ad propositum dico quod essentia vel memoria. vbi 
      <lb ed="#V" n="44"/>cumque sit et in quocumque sit. habet semper generationem actiuam. et est 
      coniun<lb ed="#V" n="45" break="no"/>cta et est cum gnatione actiua: quia vbicumque habet potentiae. et per consequens 
      <lb ed="#V" n="46"/>actum quia in perpetuis non differunt esse et posse. tamen cum 
      redupli<lb ed="#V" n="47" break="no"/>catione vel determinatione signi non est inconueniens 
      dicen<lb ed="#V" n="48" break="no"/>quod sit sine ea. Unde memoria in finto est bene coniuncta generationi: sed 
      <lb ed="#V" n="49"/>tamen vt in filio potest dici quod non est coniuncta generationi: quia non est aliud 
      <lb ed="#V" n="50"/>dicere nisi quod memoria vt est ad alio est aquae alius. quod secundum 
      <lb ed="#V" n="51"/>esset dice.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e356">
      ¶ Ad 3m dico quod. sicut superius fuit declaratum: si 
      <lb ed="#V" n="52"/>gna origis non sunt successiua sed permanentia: ideo ibi non 
      <lb ed="#V" n="53"/>portet esse transitum: quia transitus necessario dicit successionem quandam. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e363">
               <lb ed="#V" n="54"/>¶ Sed non curanus nunc de transitu remanet dubium quomodo 
      intel<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ligitur quod essemus habet priuationem in finti illius quod habet in patre. 
      Di<lb ed="#V" n="56" break="no"/>co quod sicut eadem potentia visiua est in duobus oclusis quorum vno 
      clau<lb ed="#V" n="57" break="no"/>so adhuc ina potentia visiua quae est in oclusio clauso videt. aliter esset 
      <lb ed="#V" n="58"/>contradicos. quia in alio oclusio apto ipsua simpiciter videt. ergo isto stante 
      <lb ed="#V" n="59"/>quacumque alio posito non potest non videre. tamen ista est vera quod ipsa 
      <lb ed="#V" n="60"/>vt est in oclusio clauso non videt. quantumcumque in oculo 
      clau<lb ed="#V" n="61" break="no"/>so non habeat priuationem actus videndi. sic si diceretur in propoo 
      <lb ed="#V" n="62"/>sito quod essentia quae est in finto non habet actum generandi esset simpliciter 
      contradi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>ctio. cum sit eadem in patre et fito: sed non est contradictio quod licet ipsa 
      <lb ed="#V" n="64"/>simpliciter habeat generationem. ipsa tamen vt in filio sub ista 
      redupli<lb ed="#V" n="65" break="no"/>catione potest dici non habere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e392">
      ¶ Ad 4m de relatione intrinseca ad 
      <lb ed="#V" n="66"/>ueniente. dico quod divina essentia quae est in tribus fundat actum 
      <!--86.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>generandi: sed non vt in persona filii: sicut corpus christi in celo est 
      <lb ed="#V" n="68"/>visibile: similiter in sacramento est visibile: quia idem est hoc et ibi. Ueru 
      <lb ed="#V" n="69"/>tamen vt in sancramento non est visibile. licet totam visibilitatem habea 
      <lb ed="#V" n="70"/>vtrobique Ista ergo est vera. semper essentia habet actum generandi. Isti 
      <lb ed="#V" n="71"/>autem non est contradictoria eius. essentia vt in fincuo non habet actum generandi: 
      <lb ed="#V" n="72"/>sed ista simpliciter sine determinatione accepta. divina essenus 
      <lb ed="#V" n="73"/>non habet actum generandi. est ei contradictoria: et sicut illa semper est vera. 
      <lb ed="#V" n="74"/>ita illa semper est falsa: sicut haec. homo est iustus. homo non est iustus 
      <lb ed="#V" n="75"/>quiditatie: non sunt contradictoria: et ideo ambe possunt esse vere vel 
      fal<lb ed="#V" n="76" break="no"/>se simul.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e423">
      ¶ Sed hoc remanent aliqua duia. primum est. si potentia 
      generan<lb ed="#V" n="77" break="no"/>di passiua sit in patre. Dico quam sic. sed quia non habet supositum ante se. 
      <lb ed="#V" n="78"/>ideo non potest generari. Nam sicut memoria fecunda est potentia generat 
      <lb ed="#V" n="79"/>di actiue: et ideo talis potentia est in fintio quia ibi est memoria. sic 
      <lb ed="#V" n="80"/>essentia est potentia passiua generandi: et quia est in patre: ideo in eo est 
      ta<lb ed="#V" n="81" break="no"/>lis potentia. 2m dubium est. si essemus divina est fundatum talis potentie 
      generan<lb ed="#V" n="82" break="no"/>di passiue: cum ipsa sit in patre: quare in eo non est passiua 
      <lb ed="#V" n="83"/>generatio. cum eque essentia sit fundatum actualis generationis passiue: 
      <lb ed="#V" n="84"/>sicut potentie gneandi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e444">
      ¶ Dicitur quod sicut vnum corpus per divinam potentia 
      <lb ed="#V" n="85"/>existens in diuersis loci habet hoc vnum vbi quod non habet alibi. sic 
      <lb ed="#V" n="86"/>essentia divina per suam infinitatem existens in tribus personis. vnum 
      re<lb ed="#V" n="87" break="no"/>spctum habet in vna persona quam non habet in alia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e453">
      ¶ Sed contra. ille 
      <lb ed="#V" n="88"/>respecus non est intrinsecus adueniens scilicet vbi. ratio autem divina est 
      <lb ed="#V" n="89"/>intrinsecus adueniens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e460">
      ¶ Dico ergo quod sicut vna albedo ad alia 
      <lb ed="#V" n="90"/>albedinem 3o genere relationis refetur scilicet identitate. similitudine 
      eque<lb ed="#V" n="91" break="no"/>litate: et ab istis vbicumque sit vel quicumque vadat non potest 
      <lb ed="#V" n="92"/>fugere. sic essentia divina habet istas relationes scilicet paternitatis et 
      filia<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tionis: et similes. nec ab istis potest fugeme. Uerumtamen sicut albedo 
      <lb ed="#V" n="94"/>vt est sub similitudine non est sub equalitate: quia sicut sub 
      similitu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dine esset equalis: sic essentia divina vt sub paternitate non potest 
      <lb ed="#V" n="96"/>esse sub filiationie. licet ipsa que est sub paternitate sit sim 
      <lb ed="#V" n="97"/>plicitur sub filiatione. Sic dico ergo quod respectus sunt 
      insepa<lb ed="#V" n="98" break="no"/>rabiles ab essentia simpliciter. tamen vt accepta sub aliquo significa 
      <lb ed="#V" n="99"/>sclicet vt in patre vel vt in filio non est inconueniens 
      negare<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ab ea illos respectus qui sibi conueniunt simpliciter: sicut 
      di<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ctum fuit de potentia generandi passiua: et generatione superius 
      <lb ed="#V" n="102"/>ad 2m videndum est. quare filius ex quae habet potentiet 
      ge<lb ed="#V" n="103" break="no"/>Quai u nerandi actiue non potest generare. Et ad hoc 
      asi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gnantur a diuersis. 4. rationes. Prima sumitur ex dcom Aug. qrgo 
      <lb ed="#V" n="105"/>dicit quod ideo non generat filius. non quia non potuit: sed quia non 
      opor<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tuit. imoderata. enim esset dei generatio. quia si nepos pronepotem non 
      <lb ed="#V" n="107"/>generet impotens diceretur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e502">
      ¶ Alii dicunt quod iccirco repugna 
      <lb ed="#V" n="108"/>filio: quia est sub opposita relatione qua est passiua generato. 
      Op<lb ed="#V" n="109" break="no"/>posite autem notiones sunt incompossibiles. ne forte idem generaret se 
      <lb ed="#V" n="110"/>ipsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e511">
      ¶ Alii dicunt quod ideo est: quia in suppus patris tota virtus est 
      <lb ed="#V" n="111"/>exhausta in vnius filii productione: et ideo non potest in plures. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e516">
               <lb ed="#V" n="112"/>¶ Alii dicunt quod hoc indeo est. quia filius alius non est generabilis. ideo 
      <lb ed="#V" n="113"/>non potest illum gnaterare. Nullus istorum modorum appret mihi 
      com<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ueniens nec sufficiens. Ideo arguo contra omnes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e526">
      ¶ Contra primum sic. 
      <lb ed="#V" n="115"/>perpetuis non differunt esse: et posse. hoc patet. quia si esse non esset posse. 
      <lb ed="#V" n="116"/>tunc ad aliquid essent in potentia quod non esset. et sic essent mutabis. si 
      <lb ed="#V" n="117"/>ergo potuit: sicut tu ponis. sequitur necessario quod oportuit. Intem ergo 
      Au<lb ed="#V" n="118" break="no"/>gu. est ostendeme quod filius non caret aliqua potestate simpiciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e537">
      ¶ Cotra 
      <lb ed="#V" n="119"/>2m. natura licet opposite origines stut incompossibiles rtiu suipsius. tamen 
      re<lb ed="#V" n="120" break="no"/>diuersorum non. Exintum. in creaturis: impossibile est quod idem fit pater 
      re<lb ed="#V" n="121" break="no"/>suiipsius et filius: sed pater sorti et filius plexrionis non est impossibile. Eodem 
      <lb ed="#V" n="122"/>modo dicam in proposito quod licet impossibile sit quod filius generet seipsum. tamen propter 
      <lb ed="#V" n="123"/>hoc scilicet propter incompossibilitatem paternitatis et filiationis non tolliter quin 
      fi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lius posset generare non se: sed alium: et sic esset pater et filius respectu 
      diuer<lb ed="#V" n="125" break="no"/>sorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e555">
      ¶ Contra 3m. licet possit habere bomoitum intellectum. tamen arguo 
      <lb ed="#V" n="126"/>secundum quod sonat vocabulum: potentia quae quantumcumque habet vnum productum 
      <lb ed="#V" n="127"/>non est diminuta. ipsa non est sic exhausta quin posset in 
      <lb ed="#V" n="128"/>alium. talis est potentia generandi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e564">
      ¶ Contra 4m. nilla potentia 
      <lb ed="#V" n="129"/>est respcum impossibilis: sed tum positionis potentiam in finto. ergo exit aliquid respecut 
      <lb ed="#V" n="130"/>illius potentie possibile: sed non nisi filius. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e571">
      ¶ Praeterea. numquam est potenti. 
      <lb ed="#V" n="131"/>productia ratua prohibiti: sed per te: alius filius est prohibitus. ergo respecum 
      <lb ed="#V" n="132"/>eius no erit potentia. Dico ergo quod ideo filius non potest genatrare: quia pater per 
      <!--87.xml-->
      <pb ed="#V" n="42-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>eandem potentiae numero quam filius habet. praehabet adequatum terminum 
      <lb ed="#V" n="2"/>Unde potentia quae habet adequatum terminum non potest in alium: sed 
      memo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ria in patre praeintelligitur habere adequatum terminum modo illo qui philosoph 
      <lb ed="#V" n="4"/>posuerunt motum celi sic esse adequatum positione vel virtuti 
      angeli<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mouentis. quod si poneretur vna musca super orbem. iam 
      angel<lb ed="#V" n="6" break="no"/>non posset mouem caelum propter inadequatationem. et inia imaginatio 
      <lb ed="#V" n="7"/>fuit satis rationabilis: supposito vno falso quod apud eos 
      re<lb ed="#V" n="8" break="no"/>putabatur verum scilicet quod virtus motiua angeli ordinabatur ad 
      mo<lb ed="#V" n="9" break="no"/>uendum orbem. Si ergo angelus potuisset plus humisset 
      exces<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lum virtut respectu mobilis. tunc ergo illa virtus secundum illum gradum esset 
      <lb ed="#V" n="11"/>frustra: quod fuisset eis magsitum inconueniens. Et praeterea in 
      par<lb ed="#V" n="12" break="no"/>petuis non differunt esse et posse. si ergo habet potentiam habet actum. Non 
      <lb ed="#V" n="13"/>ergo potest virtus intelliceuntie in plus quia habet terminum adequatum. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Eodem modo dico de memoria prna quod habet terminum adequa 
      <lb ed="#V" n="15"/>tum: ideo non potest in alium quia tunc primus non esset sibi adequatus. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e617">
               <lb ed="#V" n="16"/>¶ Sed contra. istud instatur 4or. Nam sol habet pro termino adequato 
      <lb ed="#V" n="17"/>vnum radium totalem. et tamen hoc non obstante et ipso radio 
      stan<lb ed="#V" n="18" break="no"/>te potest in alium effectum scilicet calorem intendere. 2o quia ignis igniens 
      <lb ed="#V" n="19"/>ferrum habet terminum adequatum. et tamen potest aliud ignire. 3o vnus 
      <lb ed="#V" n="20"/>homo portans vnum talentum adequatum sue virtuti: licet actualiter non 
      <lb ed="#V" n="21"/>posset plus portare. tamen potest aliud portare postea. 4o 
      <lb ed="#V" n="22"/>sic. deus potest faceme vnum corpus in diuersis locis. et tamen quolibet 
      <lb ed="#V" n="23"/>locus est adequatus locato.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e638">
      ¶ Ad ista.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e641">
      ¶ Ad primum dico. quod 
      <lb ed="#V" n="24"/>istud est verum quod sol potest alium effectum causare et producere quia habet. 
      <lb ed="#V" n="25"/>duo principium productiua. vnum scilicet per quod producit radium. aliud per 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod producit calorem: et sic de aliis. si tamen haberet vnum solum principium 
      <lb ed="#V" n="27"/>productiuum. et illud haberet terminum stantem et necessarium non 
      po<lb ed="#V" n="28" break="no"/>set aliud producere. sic est in proposito. Nam in divinis non est 
      ni<lb ed="#V" n="29" break="no"/>si vnum principium verbi scilicet vna memoria perfecta. et habet terminum 
      <lb ed="#V" n="30"/>adequatu. et semper stantem. et ideo non potest duo producere: sed vnum 
      <lb ed="#V" n="31"/>tantum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e661">
      ¶ Ad 2m dico quod ignis bene habet terminum adequatum: et 
      <lb ed="#V" n="32"/>ideo si generto ignis geniti in ferro staret cum ferro ignito. 
      <lb ed="#V" n="33"/>nunquam primus ignis posset alium generare: sed non stat: quia non 
      <lb ed="#V" n="34"/>dependet ignis ab igne nisi in fieri. et non in esse: et ideo 
      <lb ed="#V" n="35"/>postquam ignis positus est in esse. iam non manet generatio: et sic 
      pria<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mus ignis potest alium generare: sed non est sic in proposito. natura 
      <lb ed="#V" n="37"/>quandiu stat productum et productio. et quia productum est necessarium. 
      <lb ed="#V" n="38"/>ductio est necessaria: ideo non potest in alium terminum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e679">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="39"/>3m dico quod si homo tanta necessaritate portaret hoc talentum sibi pro 
      <lb ed="#V" n="40"/>nunc adequatum: quanta necessaritate homo est homo. numquam posset nisi 
      <lb ed="#V" n="41"/>hoc portare. non autem necessario semper portat hoc talentum: et ideo 
      <lb ed="#V" n="42"/>potest post illud aliud portare. pr autem tanta necessaritate 
      quan<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ta est pater hunc filium product: et ideo sicut sibi repugat non esse patrem 
      <lb ed="#V" n="44"/>ita sibi repugnat non producere eundem filium. qui est 
      termi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>nus adequatus sue positine.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e697">
      ¶ Ad 4m dico. quod si locus de 
      <lb ed="#V" n="46"/>penderet a locato essentialiter vel econverso. impossibile esset simpliciter 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod per potentiae dei fieret idem corpus in diuersis locis sed 
      quia<lb ed="#V" n="48" break="no"/>vnum respicit aliud contingenter potest bene. Sic ergo patet 
      euidene<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ter quod stantibus istis 4or quod verbum sit a patre originaliter. et quod non 
      <lb ed="#V" n="50"/>sit nsi vnum principium totale. et quod stet eadem generatio. et quod ipsa sit 
      <lb ed="#V" n="51"/>necessaria generatio. Patet quod ratio habet euidentiam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e713">
      ¶ Sed hoc sunt 
      ali<lb ed="#V" n="52" break="no"/>quae dubia. Primum est. quia adhuc videtur quod ratio petat principium. quia 
      <lb ed="#V" n="53"/>quando dicis habet terminum adequatum. tunc quaero aut intelligis 
      in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tensiue aut extensiue. si extensiue petitur principium. si intensiue non 
      <lb ed="#V" n="55"/>habetur propositum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e725">
      ¶ Dico quod ratio accipit intensiue: quandocumque 
      eni<lb ed="#V" n="56" break="no"/>aliqua potentia habet productum adequatum intensiue. ita quod non potest in 
      <lb ed="#V" n="57"/>perfectius. et generatio vel productio illius adequati est necessaria et 
      sempe<lb ed="#V" n="58" break="no"/>stat. sequitur quod ina positia non possit in aliud. Ista enim tria 
      suffi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ciunt ad hoc quod non possit alius terminus produci.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e736">
      ¶ 2a difficultas quomodo 
      <lb ed="#V" n="60"/>per negioionem adequationis in termino vel negonnem termini 
      <lb ed="#V" n="61"/>adequati potest pater generare filium infinite perfectionis. Dico quod 
      ade<lb ed="#V" n="62" break="no"/>quatio passiua est causa repugnantie. sicut rationale in animali est causa 
      <lb ed="#V" n="63"/>repugnantie ad irrationale: sed negatio rationalis facit 
      an<lb ed="#V" n="64" break="no"/>mal esse aptum ad recipiendum irrationale. Eodem modo dicendum est 
      <lb ed="#V" n="65"/>in proposito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e752">
      ¶ 3a difficultas est vtrum ratio adducta possit habere 
      <lb ed="#V" n="66"/>efficaciam nulla posita prioritate inter patrem et filium scilicet origi 
      <!--87.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>nis. Dico quod non apparet quia simul essent pater et filius. stante ergo 
      <lb ed="#V" n="68"/>termino adequato memorie secunde in filio. staret in patre 
      <lb ed="#V" n="69"/>et tunc secundum idem signum repugnaret patri gignere. et filio similiter. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e30025-d1e768">
               <lb ed="#V" n="70"/>¶ Ad hyla. aueitas accipitur pro actu generationis. vel 
      intelli<lb ed="#V" n="71" break="no"/>gitur de poet o modo et 4o modo dicta. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>