<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="83-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e60921"><!-- l1d26q1 -->
        <head xml:id="FrMS88-e60921-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e111">
          <lb ed="#V" n="44"/>¶ Distinctio. xxvi. Questio i. 
          <lb ed="#V" n="45"/>Nunc de proprietatibus personarum. etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e118">
          <lb ed="#V" n="46"/>UTrum in diuinis sit aliquod 
          suppo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>Trum situm absolutum. Quod sic. 
          Au<lb ed="#V" n="48" break="no"/>gu. primo de tri. dicit. quod tres perium sunt vnus 
          crea<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tor: sed creare est supositum. ergo sunt vnum suppositum. in 
          <lb ed="#V" n="50"/>relatiuum. quia sunt tria. ergo absolutum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e131">
          ¶ contra. quia tomo 
          <lb ed="#V" n="51"/>in divinis essent 4or supestium contra deterus est 
          ecclesie<lb ed="#V" n="52" break="no"/>vnus doctor quod sic. quia illud cui conueniunt vel 
          <lb ed="#V" n="53"/>hic Dicit attribuuntur omnes operationes essentiales 
          <lb ed="#V" n="54"/>scilicet itelligere velle creare etc. illud est absolutum. sed suposton 
          attri<lb ed="#V" n="55" break="no"/>buuntur. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e144">
          ¶ Sed contra arguo. 4r. primo sic. Nullum absolutum in 
          di<lb ed="#V" n="56" break="no"/>uinis est incommnicabile: sed omne suppositum ex ratione qua est suppositum est 
          <lb ed="#V" n="57"/>incomunicabile. ergo nullum supositum est absolutum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e152">
          ¶ 2o sic. Nullum 
          sup<lb ed="#V" n="58" break="no"/>potest esse quo alicui cum ipsum sit ex ratione sua vltimum quod. sed 
          <lb ed="#V" n="59"/>omne quod est comunicabile potest esse quo. ergo nullum communicabile potest esse 
          <lb ed="#V" n="60"/>supositum. constat autem quod istud supostum absolutum esset communicabile. ergo 
          nul<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lum supositum est absolutum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e163">
          ¶ 3o sic. In diuinis non sunt secundum 
          <lb ed="#V" n="62"/>fidem nisi tria suppositum. cum ergo sint tria relatiua non erit aliquod 
          <lb ed="#V" n="63"/>absolutum: nisi dicas quod coincidit in idem cum relatiuis: quod est 
          <lb ed="#V" n="64"/>falsum. quia de absoluto et respectiuo dicuntur 
          extrema<lb ed="#V" n="65" break="no"/>contradictionis: ergo non sunt ide.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e174">
          ¶ 4o sic. Omne supsitum in natam in 
          <!--168.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="66"/>tellectuali est peimum secundum Ric. sed illud supisitum esset in natum 
          intel<lb ed="#V" n="67" break="no"/>lectuali: ergo esset persona: et sic in diuinis essent 4or persone. simili 
          <lb ed="#V" n="68"/>tunc in diuinis esset vna perua absoluta: quod communiter non 
          concedi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e190">
          ¶ Ideo dico. quod in diuinis non est aliquod supositum absolutum. sicut 
          <lb ed="#V" n="70"/>nec aliqua perim absoluta. quia vtrumque istorum tam supesitum quam 
          persona<lb ed="#V" n="71" break="no"/>est incommunicabilis subsistentia: nullum autem absolutum 
          <lb ed="#V" n="72"/>est incommunicabile. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e199">
          ¶ Sed contra istud instatur 4r. 
          Prim<lb ed="#V" n="73" break="no"/>sic. Nam philosophi non errauerunt circa diuinam vnitatem: sicut 
          <lb ed="#V" n="74"/>circa personarum trinitatem: et cum ipsi posuerunt in diuinis 
          <lb ed="#V" n="75"/>vnicum suppositum absolutum. cui omnes actus et operationes diuinas 
          <lb ed="#V" n="76"/>attribuebant: ergo videtur quod ita sit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e210">
          ¶ 2o sic. Actus semper sunt 
          <lb ed="#V" n="77"/>suppositorum: vt quod. sed actus essentiales non possunt esse 
          ali<lb ed="#V" n="78" break="no"/>cuius: vt quod. nisi alicuius absoluti: quia omnis actus qui 
          conue<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nit pluribus conuenit eis per aliquod commune. nullus autem 
          respe<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ctus est communis perimum. ergo per aliquod absolutum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e222">
          ¶ 3o sic. Ratio subsister 
          <lb ed="#V" n="81"/>tis est ratio perisu. sed diuina essentia in sua consideratione 
          precisa<lb ed="#V" n="82" break="no"/>habet rationem subsistentis. ergo et habet rationem periue. et constat quod absolute. 
          <lb ed="#V" n="83"/>ergo videtur quod vna persona absoluta sit communis aliis. sicut essentia dicitur esse 
          <lb ed="#V" n="84"/>communis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e233">
          ¶ 4o sic. Omnis indiuidua substantia naturae rationalis est 
          sup<lb ed="#V" n="85" break="no"/>positum vel perium secundum diffinitionem Doe. in libus de tri. sed essentia 
          di<lb ed="#V" n="86" break="no"/>uina est indiuidua substantia in natura rationali. ergo est perium. constat autem 
          <lb ed="#V" n="87"/>quod non respectiua. ergo absoltua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e242">
          ¶ Ad primum dico. quod licetur 
          <lb ed="#V" n="88"/>philosophi per rationem naturalem potuerunt inuestigare vnitatem 
          indi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>uidui absoluti cui attribuerent actus et operationes: et ex 
          <lb ed="#V" n="90"/>hoc potuerunt demonstrare entitatem suppositi et existentiam hoc 
          <lb ed="#V" n="91"/>est quod oportet dare suppositum: non tamen vnum vel plura vel vt 
          <lb ed="#V" n="92"/>suppositum absolutum vel relatiuum. Dico ergo quod in primo non 
          erra<lb ed="#V" n="93" break="no"/>uerunt. immo ad hoc deducit demonstratio quod sit dare 
          sup<lb ed="#V" n="94" break="no"/>positum. Si tamen dixissent quod illud erat absolutum errassent. 
          si<lb ed="#V" n="95" break="no"/>militer si dixissent quod erat tantum vnum errassent.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e262">
          ¶ Ex quo 
          <lb ed="#V" n="96"/>colligitur quod ratio suppositi abstrahit ab absoluto et respectus 
          ex<lb ed="#V" n="97" break="no"/>quo aliquae conclusiones et veritates possunt demonstrari de eo igno. 
          <lb ed="#V" n="98"/>rando vel dubitando vtrum sit absolutum vel respectiuum 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e271">
          <lb ed="#V" n="99"/>¶ Ad 2m dico. quod creare et conseruare et alii actus et 
          opera<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tiones sunt diuinarum personarum et suppositorum. vt qua 
          ve<lb ed="#V" n="101" break="no"/>quod. tamen possunt esse alicuius indiuidui absoluti vt quo: sicut 
          <lb ed="#V" n="102"/>hic homo generat vt quod: sed humanitas est quo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e282">
          ¶ Ad 
          <lb ed="#V" n="103"/>3m dico. quod non sufficit ad rationem perfectam suppositi sub 
          <lb ed="#V" n="104"/>sistere nsi addatur subsistere incommunicabiliter. eo quod si communica 
          <lb ed="#V" n="105"/>retur iam posset esse quo. hoc autem repugnat vltimo quod. quod 
          <lb ed="#V" n="106"/>ipsum sit quo respectu alicuius.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e294">
          ¶ Ad 4m dico. quod Ric. 
          <lb ed="#V" n="107"/>corrigit diffinitionem Doetii ponens incommunicabile pro 
          indiui<lb ed="#V" n="108" break="no"/>duo propter animam rationalem quae est indiuidua. et tamen non est persona. quia 
          <lb ed="#V" n="109"/>ipsa est comunicabilis. et ideo tenenda est diffinitio 
          Rich<lb ed="#V" n="110" break="no"/>est di. si suppositum diuinum possit dici 
          abso<lb ed="#V" n="111" break="no"/>Sed hic lutum. probo euidenter quod sic. Omne quod 
          predi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>catur de aliqua natura in primo modo dicendi per se praedicatur 
          neces<lb ed="#V" n="113" break="no"/>sario de supposito naturae. hoc patet ex regula vulgata: quando 
          al<lb ed="#V" n="114" break="no"/>terum de altero praedicatur: vt de subiecto quicquid dicitur de praedicato 
          <lb ed="#V" n="115"/>et de subiecto. constat autem quod natam praedicatur in primo modo dicendi per 
          si<lb ed="#V" n="116" break="no"/>de supposito: hec enim est vera in primo modo: pater est deus: 
          <lb ed="#V" n="117"/>ergo quicquid dicitur de natura in primo modo: dicitur et de supposito scilicet 
          <lb ed="#V" n="118"/>de patre: sed ista est vera in primo modo: deus est ens 
          <lb ed="#V" n="119"/>absolutum: ergo et ista est vera: pater est ens absolutum. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e325">
          <lb ed="#V" n="120"/>¶ Praeterea. In recta linea sunt illa spiritus ens absolutum. 
          Ar<lb ed="#V" n="121" break="no"/>guo tunc sic. Omnis spiritus est ens absolutum: pater 
          <lb ed="#V" n="122"/>est spiritus: ergo pater est ens absolutum: nec valet fugere ad 
          praedi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cationem identicam. quia quelibet praemissarum est quiditatiua. 
          <lb ed="#V" n="124"/>spiritus est ens absolutum quiditatiue. pater est spiritus quiditatiue. 
          <lb ed="#V" n="125"/>Uisum fuit mihi aliquando propter istas rationes quod hoc. pater est deus: 
          <lb ed="#V" n="126"/>non esset vera in primo modo dicendi per se. Et hoc confirmatur sic. prim 
          <lb ed="#V" n="127"/>auctoritate Augu. 7. de tri. quae dicit. quod non eo pater quo 
          <lb ed="#V" n="128"/>deus. Tunc sic. Quandocunque aliquid dicitur de aliquo in primo 
          <lb ed="#V" n="129"/>modo dicendi per se competit sibi cum reduplicatione substanti: 
          <lb ed="#V" n="130"/>quia homo inquantum homo est animal: sed ista secundum Aug. et 
          veri<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tatem est falsa: pater inquantum pater est deus: quia tunc 
          <!--169.xml-->
          <pb ed="#V" n="83-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>omnis pater esset deus: ergo videtur quod pater non est deus in primo modo dicendu 
          <lb ed="#V" n="2"/>per se.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e364">
          ¶ 2o sic confirmatur. quia eidem inquantum idem non 
          con<lb ed="#V" n="3" break="no"/>petunt contradictoria: vel saltem non competunt opposita in 
          pri<lb ed="#V" n="4" break="no"/>mo modo per se: sed pater inquantum pater in primo modo est ad aliquid 
          <lb ed="#V" n="5"/>ergo in primo modo non est ad se et absolutum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e373">
          ¶ his 
          visi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>trahatur ista regula ad oppositum. Quandocumque aliqua nam non suf 
          <lb ed="#V" n="7"/>positatur in supposito proprie rationis formalis non 
          dici<lb ed="#V" n="8" break="no"/>de illo in primo modo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e382">
          ¶ Exemplum. albedo suppositatur in 
          sub<lb ed="#V" n="9" break="no"/>stantia. ideo non dicitur de substantia in primo modo: sed essentia diuina non 
          sui<lb ed="#V" n="10" break="no"/>positatur in supposito proprio. ergo etc. Mi. patet. quia 
          suppos<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tatur per aliquid alterius generis scilicet relationis. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e391">
          ¶ 
          Confiri<lb ed="#V" n="12" break="no"/>matur. quia quando aliqua relatio adueniens alicui absolutia constituit 
          re<lb ed="#V" n="13" break="no"/>latiuum: illud cui aduenit scilicet absolutum non dicitur in primo modo 
          <lb ed="#V" n="14"/>dicendi per se de isto constituto: sicut patet: quia similitudo 
          adueni<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ens qualitati constituit simile: et tamen ista non est vera in primo modo: 
          <lb ed="#V" n="16"/>simile est equale. sic est hic. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e405">
          ¶ Si dicatur quod hoc est veri 
          <lb ed="#V" n="17"/>in creaturis propter distonem realem relationis aduenientis ab 
          <lb ed="#V" n="18"/>eo cui aduenit relatio. non sic autem in diuinis propter 
          summam<lb ed="#V" n="19" break="no"/>identitatem relationis et fundamenti. Si inquam sic dicatur 
          <lb ed="#V" n="20"/>hoc non satisfacit: quia licet propter identitatem realem poterit 
          praedica<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ri identice vel realiter illud absolutum. non tamen formaliter de 
          <lb ed="#V" n="22"/>constituto: tamen quia identitas realis non variat rationem 
          forma<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lem: ideo non plus propter eam verificatur praedicatio in primo 
          <lb ed="#V" n="24"/>modo quam si illa non esset: quia praedicatio primi modi semper 
          sequ<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tur rationem formalem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e427">
          ¶ hoc tamen non dico nunc: sed dico quod 
          <lb ed="#V" n="26"/>hec. pater est deus. est vera et formalis: sed tamen quod sit vera 
          inl<lb ed="#V" n="27" break="no"/>primo mo dicendi per se: sicut ista: homo est animal: non intelligo: sicut 
          <lb ed="#V" n="28"/>nec ista est in primo modo: deus est ens: sicut ista homo est animal: quia 
          <lb ed="#V" n="29"/>ens non includitur: sicut pars essentialis in deo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e438">
          ¶ 2a di. si 
          sui<lb ed="#V" n="30" break="no"/>positum diuinum debeat dici suppositum relatiuum. Uidetur quod 
          <lb ed="#V" n="31"/>non. quia ratione essentie que est praencipalis et absoluta debet 
          <lb ed="#V" n="32"/>ab ea denominari: et sic non diciet dici relatiuum. Dinco tamen quod propter 
          <lb ed="#V" n="33"/>oppositam rationem dicbet dici respectiuum: quia quandocunque aliquid 
          <lb ed="#V" n="34"/>componitur ex duobus semper compositum vel constitutum 
          sequi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tur debiliorem seu infirmiore partem: persona diuina 
          consti<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tuitur ex essentia et relatione: ergo erit relatiua. Ma. patet. nam 
          <lb ed="#V" n="37"/>homo dicitur corporeus propter partem minus praencipalem et non 
          spiri<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tualem: similiter compositum dicitur corruptibile propter 
          co<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ruptionem alterius partis. similiter album dicitur ens per accidens: 
          <lb ed="#V" n="40"/>quia includit aliquod accidens: sic dico quod persona diabet dici 
          rela<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e60921-d1e467">
          ¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>