<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="39-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e27871"><!-- l1d6q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e27871-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e111">
      Quaestio. iii. 
      <lb ed="#V" n="24"/>pater producat filium 
      necessi<lb ed="#V" n="25" break="no"/>Trum tate. quod non. quia necessitas et 
      <lb ed="#V" n="26"/>tristitia consequuntur se secundum aplitum. 2o ad corum. 
      <lb ed="#V" n="27"/>po et distinguitur contra bememplacitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e122">
      ¶ Contra. 
      <lb ed="#V" n="28"/>E  Augu. contra Maximinanum dicit. quod eo modo 
      <lb ed="#V" n="29"/>quo pater est deus genuit: sed necessario deum est. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e129">
      ¶ hic 
      <lb ed="#V" n="30"/>primo videndum est: quid sit necessitas. 2o de quesito. 
      <lb ed="#V" n="31"/>ad primum quatuor sunt modi dicendi. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Quantum Quidam enim dicunt quod necessitas in dicoc 
      <lb ed="#V" n="33"/>nihil aliud est nisi ratio diuine essentie. Alii dicunt. quod est 
      <lb ed="#V" n="34"/>speciale attributum quod demonstratur de deo. Alii dicunt. quod non est 
      <lb ed="#V" n="35"/>speciale attributum: sed idem cum omnibus. Alii dicunt quod est ratio 
      prae<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uatiua scilicet incommutabilitatis. Nullum istorum modorum 
      intel<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ligere possum. Ideo arguo contra quemlibet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e149">
      ¶ Primo contra primum 
      <lb ed="#V" n="38"/>sic: quandocumque aliqua sunt omnino idem quidditatiue. quicquid competit 
      <lb ed="#V" n="39"/>vni et alteri: et quicquid remouetur ab vno et ab alio: sed ratio 
      di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>initatis est incognoscibilis per naturam: ratio necessitatis est 
      <lb ed="#V" n="41"/>cognoscibilis per naturam: vt ostensum est. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e161">
      ¶ Contra 2m 
      <lb ed="#V" n="42"/>sic. illud quod competit essentie: vt praescindit ab omnibus 
      attribu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tis non est attributum: sed essentia diuina est necessaria: vt 
      <lb ed="#V" n="44"/>pscindit ab omnibus attributis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e170">
      ¶ Similiter. nullum 
      attri<lb ed="#V" n="45" break="no"/>putum dicitur de relatione: necessitas autem dicitur de proprietate siue 
      re<lb ed="#V" n="46" break="no"/>latione. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e177">
      ¶ Contra 3m sic. quacumque sunt eiusdem rationis 
      <lb ed="#V" n="47"/>formalis habent eadem praedicata quiditatiua: sed sapiia in deo 
      <lb ed="#V" n="48"/>et in creatura sunt eiusdem rationis formalis. ergo etc. Si ergo 
      ne<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cessitas est omnino idem et quiditatiue cum sapia diuina. eodem 
      <lb ed="#V" n="50"/>modo cum creata.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e188">
      ¶ Contra 4m sic. illa non sunt eadem: quorum 
      <lb ed="#V" n="51"/>vnum competit alicui: cui aliud repugnat: sed 
      incommuta<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bilitas et necessitas sunt huiusmodi. quia incommutabilitas 
      conue<lb ed="#V" n="53" break="no"/>nit omnibus obiectis scientiarum: et non necessitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e197">
      ¶ Item secundum 
      phi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>osophos materia est necessaria. et tamen commutabilis. Item secundum 
      <lb ed="#V" n="55"/>philosophos: intelligentie sunt necessarie: quia necessarie 
      pro<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ducte: et tamen commutabiles. Eodem modo de celo. Item in 
      diui<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nis sunttres relationes incommutabiles: et per consequens in deo 
      es<lb ed="#V" n="58" break="no"/>sent tria necessare esse. Ideo dico. quod sicut infinitas est gradus 
      intrin<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ecus. ita et necessitas est modus intrinsecus diuine essen 
      <lb ed="#V" n="60"/>tie et omnium diuinorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e215">
      ¶ Et probo sic. quia illud dicit modum 
      <lb ed="#V" n="61"/>intrinsecum: quod non variat rationem formalem: necessitas autem 
      <lb ed="#V" n="62"/>et contingentia non variant rationem formalem: sicut nec finitas 
      <lb ed="#V" n="63"/>et infinitas. hoc patet. nam creatura in potentia obiectiua. et creatu 
      <lb ed="#V" n="64"/>re in actu sunt eiusdem rationis formalis: et tamen creature in potentia 
      <lb ed="#V" n="65"/>biectiua sunt necessarie. in actu autem sunt contingentes. Similiter 
      <lb ed="#V" n="66"/>lux lune: et lux solis sunt eusdem rationis formalis. tum vna secundu 
      <!--80.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>philosophos est necesse esse: alia non: quia lux lune secundum eos est 
      defi<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ciens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e240">
      ¶ Circa tamen ista sunt aliqua dubia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e243">
      ¶ Primum est. si 
      ne<lb ed="#V" n="69" break="no"/>cessitas quae est modus intrinsecus distinguitur ab 
      infinita<lb ed="#V" n="70" break="no"/>te ante actum intellectus nostri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e250">
      ¶ Dico quod secundum principim quibus vtor: oportet 
      <lb ed="#V" n="71"/>dicere quod sic: quia illud necessario distinguitur ab alio quod ex 
      <lb ed="#V" n="72"/>se vni repugnat: cui aliud non repugnat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e257">
      ¶ Constat autem quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>infinitas repugnat relationi in diuinis. necessitas autem 
      <lb ed="#V" n="74"/>non repugt. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e264">
      ¶ 2m dubium est. si distinguitur ab existentia. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e267">
               <lb ed="#V" n="75"/>¶ Et hic dico quod sic. quia accepta eadem maiore: accipio 
      <lb ed="#V" n="76"/>minorem: sed existentia no repugat creature: sed sibi comunicat: necessari 
      <lb ed="#V" n="77"/>tas autem sibi repugat: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e277">
      ¶ 3m dubium est. si distinguitur ab 
      <lb ed="#V" n="78"/>eter nitate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e282">
      ¶ Dico eodem modo quod sic. quia eternitas secundum philosophos et 
      <lb ed="#V" n="79"/>theologos non repugnt creature: sicut motui: necessaritas autem ei 
      <lb ed="#V" n="80"/>repugnat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e289">
      ¶ 4a difficultas est quomodo in diuinis possit esse omnino vna 
      <lb ed="#V" n="81"/>ecessaritas: cum sint ibi plures entitates relatiue: quarum vna non 
      <lb ed="#V" n="82"/>est alia: et qualibet per se est necessaria.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e296">
      ¶ Dico quod sicut non ponitur in 
      di<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uinis nisi vna existentia quae omnia diuina formaliter existunt: ita 
      <lb ed="#V" n="84"/>non ponitur nisi vnica necessaritas: qua omnia dicuntur necessaria: sicut in 
      crea<lb ed="#V" n="85" break="no"/>turis non potenitur nisi vna quantitas: qua multa dicuntur quanta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e305">
      ¶ Ex 
      <lb ed="#V" n="86"/>hoc patet quod necessaritas distinguitur a realitate: quia realitas in 
      di<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uinis multiplicatur cum sint ibi tres res: et tamen non tres 
      ne<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cessitates: sicut nec tres existentie: sed tantum vnica. Uitur tamen non 
      <lb ed="#V" n="89"/>obstante illo quod dictum est ad 2m dubium: quod necessaritas nihil ali 
      <lb ed="#V" n="90"/>ud est quam existentia per se: vt scilicet omne illud cui existentia competit per se: 
      il<lb ed="#V" n="91" break="no"/>lud sit necessare esse: et cui per accidens: contiugens esse: quia illa de 2a 
      <lb ed="#V" n="92"/>modo sunt inseparabilia: illa autem de per accidens separabilia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e323">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="93"/>tunc quomodo quiditas abstrahit ab existentia:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e329">
      ¶ Dico quod hoc est 
      ve<lb ed="#V" n="94" break="no"/>rum in per modo: aliqua autem quiditas determinat sibi existentiam in et 
      <lb ed="#V" n="95"/>modo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e336">
      ¶ Ad cuius intellectum est sciendum quod imaginamur 4or 
      <lb ed="#V" n="96"/>genera quiditatum. Quedam enim sunt necessare esse: sicut omnia divinam 
      <lb ed="#V" n="97"/>quia impossibile est ea non esse. Quedam sunt necessare non esse: sicut chime 
      <lb ed="#V" n="98"/>ra: et omnia entia prohibita. Quedam sunt possibilia esse: quia eis nn 
      <lb ed="#V" n="99"/>repugnat esse. sicut sunt omnia creabilia. Quedam autem sunt possibilia 
      <lb ed="#V" n="100"/>non esse: sicut omnia entia creata: quae sunt adnihilabilia. 
      <lb ed="#V" n="101"/>ad quaesitum quod est 2m declarandum. primo 
      <lb ed="#V" n="102"/>Quantum excludam necessitates quae non sunt ad 
      <lb ed="#V" n="103"/>propositum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e356">
      ¶ Circa quod est sciendum. quod est quadruplex 
      ne<lb ed="#V" n="104" break="no"/>cessitas. Una quae opponitur contingentie: et de ista tractabitur. 
      <lb ed="#V" n="105"/>Alia est necessitas quae vocatur violentia: et ista non est 
      <lb ed="#V" n="106"/>in diuinis. 3a indigentie: etiam ista non est ibi. 4a exqio 
      <lb ed="#V" n="107"/>gentie. et ista ponitur ibi bene. quia ex perfecta et 
      abun<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dante fecunditate pater coexigit filium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e369">
      ¶ Quantum ad 
      prae<lb ed="#V" n="109" break="no"/>mam de qua queritur principaliter. dico quatuor conclusiones: 
      <lb ed="#V" n="110"/>sicut dixi in duabus precedentibus quaestionibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e376">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ma est: quod pater producit filium necessitate 
      anteceden<lb ed="#V" n="112" break="no"/>te: concomitante et non consequente: nec eliciente.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e383">
      ¶ Sed  
      <lb ed="#V" n="113"/>tamen hic sunt aliqua dubia. Primum est quod tunc 
      fili<lb ed="#V" n="114" break="no"/>us non videtur necesse esse sicut pater. cum filius non sit 
      <lb ed="#V" n="115"/>necesse esse a se. sed ab alio: pater autem a se. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e393">
               <lb ed="#V" n="116"/>¶ Dico quod ideo sunt equaliter necesse esse. quia 
      constitu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>untur per relationes oppositas: sicut dicunt quidam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e400">
      ¶ Con 
      <lb ed="#V" n="118"/>tra. quia spiritussanctus est necessare esse. et tamen non constituitur per 
      relatio<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nem oppositam constituentem patrem et filium producentes spiritum 
      <lb ed="#V" n="120"/>sanctum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e409">
      ¶ Ideo dico. quod ideo sunt equaliter necessare esse: quia eandem 
      <lb ed="#V" n="121"/>necessaritatem quam habet pater comunicat filio: et pater et filius eandem 
      communi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>causat spirituisancto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e416">
      ¶ 2m dubium est ad hoc idem: quia illud quod 
      <lb ed="#V" n="123"/>non est ex se necessare esse: sed ab alio: videtur esse contingens ex se: 
      fi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lius est huiusmodi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e423">
      ¶ Dico quod filius est ex se necessare esse: sed non tamen 
      <lb ed="#V" n="125"/>a se originaliter: et licet contingens et necessarium sint immediate 
      <lb ed="#V" n="126"/>opposita: non tamen cum determinatione scilicet a se vel ab alio: quia 
      <lb ed="#V" n="127"/>licet pater non sit contingens ab alio: non tamen est necesse esse 
      ab<lb ed="#V" n="128" break="no"/>alio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e434">
      ¶ 3m est adhuc: quia quod habet necessitatem per modum 
      <lb ed="#V" n="129"/>fontis videtur esse magis necessarium: pater est huiusmodi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e440">
      ¶ Dico quod vbi 
      eque<lb ed="#V" n="130" break="no"/>litas concediter: principalitas non negatur: Unde Augu. 19. de 
      <lb ed="#V" n="131"/>tri. concessit principaliter spiritumsanctum a patre procedere. quia 
      <lb ed="#V" n="132"/>filius hoc habet a patre.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e449">
      ¶ 4m ad hoc idem: quia propter quod vnumquodque ta¬ 
      <!--81.xml-->
      <pb ed="#V" n="39-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>le et illud magis. filius est necessarius propter patrem. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e460">
               <lb ed="#V" n="2"/>¶ Dico quod non tenet ratia nisi vbi est causa et causatum: in diuinis 
      <lb ed="#V" n="3"/>hec non sunt. filius enim non est effectus patris.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e467">
      ¶ Contra. quia 
      veri<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tas praemissarum ex parte obiecti non est causa conclusionis: cum omnino sint idem 
      <lb ed="#V" n="5"/>realiter: et tamen ibi inducitur illa regula. propter etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e474">
      ¶ Dico quod vbi 
      <lb ed="#V" n="6"/>adducitur non est eadem causalitas: sicut haec est eadem necessitas 
      <lb ed="#V" n="7"/>si enim totum euidentie quod est in praemissis communicaretur conclusioni: tunc 
      <lb ed="#V" n="8"/>principium non essent euidentiora conclusione. hoc autem tota necessaritas conicatur. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e483">
               <lb ed="#V" n="9"/>¶ Si quaratur vlterius: quomodo se habet necessitas in productione 
      <lb ed="#V" n="10"/>vel in patre respectu productionis verbi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e491">
      ¶ Dico quod se habet 
      <lb ed="#V" n="11"/>non elicitiue: sed sicut conditio elicientis et producentis. sicut 
      <lb ed="#V" n="12"/>existentia est conditio patris: quia non produceret nisi existeret: sic 
      <lb ed="#V" n="13"/>necessitas non est ratio agendi: sed conditio agentis: et 
      <lb ed="#V" n="14"/>etiam actionis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e27871-d1e502">
      ¶ Ad auctoritatem in principio dico 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod aposulus loquitur de necessitate violentie. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>