<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="31-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e22140"><!-- l1d4q5 -->
        <head xml:id="FrMS88-e22140-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e111">
          Quaestio 
          <lb ed="#V" n="49"/>generatio vniuoca sit in divinis 
          <lb ed="#V" n="50"/>Tum Quod non. in generatione vniuoca 
          <lb ed="#V" n="51"/>producens et productum sunt equalis perfectionis: sed 
          <lb ed="#V" n="52"/>der non est in proposito. quia pater est maior filio: licet 
          <lb ed="#V" n="53"/>filius non fit minor patre. secundum hylarium 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e124">
          <lb ed="#V" n="54"/>¶ Contra. idem hyla. 7. de tri. dicit. de generatione diuina. 
          <lb ed="#V" n="55"/>habere hoc solum sacramentum natiuitatis: vt nomen et naturam retine 
          <lb ed="#V" n="56"/>at: quod est proprium vniuocationi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e133">
          ¶ Circa istam quaestionem prio 
          <lb ed="#V" n="57"/>videndum est. quid sit vniuoca productio. 2o si est in diuinis. 
          <lb ed="#V" n="58"/>ad primum dicunt aliqui. quod vniuoca 
          productio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>Quantu est quando producens et productum indistincte 
          <lb ed="#V" n="60"/>conueniunt in vna ratione formali. quia vniuoca sunt: 
          quo<lb ed="#V" n="61" break="no"/>rum nomen est commune: et ratio substantie est eadem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e146">
          ¶ Contra. deus et 
          <lb ed="#V" n="62"/>creatura conueniunt in aliqua formali ratione. vt. supra in pro 
          <lb ed="#V" n="63"/>logo fuit declaratum. constat autem quod deus respectu alici 
          <lb ed="#V" n="64"/>lus creature non est causa vniuoca.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e156">
          ¶ Praeterea caelum et sol et 
          cor<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pora superiora conueniunt non solum in vna ratione formali 
          <lb ed="#V" n="66"/>licet entis. sed in vna ratione generis. quia generis substantie sunt. et tamen hoc 
          <!--65.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>non obstante dicuntur causare equoce inferiorum. Ideo dicunt alii 
          <lb ed="#V" n="68"/>quod generatio vniuoca est vbi principium et terminus sunt vnius rationis 
          <lb ed="#V" n="69"/>specifice. sicut productio caloris ab igne est vniuoca: et 
          <lb ed="#V" n="70"/>non productio caloris a sole vel a motu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e176">
          ¶ Contra hoc 
          <lb ed="#V" n="71"/>arguo quadrupliciter. Primo sic. omnes concedunt generationem vni 
          <lb ed="#V" n="72"/>uocaum esse in diuinis. et tamen non omnes ponunt principium et terminum 
          <lb ed="#V" n="73"/>esse eiusdem rationis formalis. Nam multi ponunt relationem esse 
          <lb ed="#V" n="74"/>principium. et essentiam terminum. 2o sic. secundum omnes: generatio hominis est 
          <lb ed="#V" n="75"/>vniuoca. et tamen principium et terminus non videntur esse eiusdem rationis 
          <lb ed="#V" n="76"/>formalis. Nam principium in generatione videtur esse vis quaedam: siue virtus 
          <lb ed="#V" n="77"/>in semine: terminus autem est ipsa anima. 3o sic. nam in aliis 
          <lb ed="#V" n="78"/>ab homine potentia generatiua ponitur principium formale in generatioe. 
          <lb ed="#V" n="79"/>constat autem quod ipsa in multis non est terminus formalis: sicut 
          <lb ed="#V" n="80"/>asino: immo impa sensitiua non vegetatiua. 4o sic. 
          vbicun<lb ed="#V" n="81" break="no"/>que est terminus et principium eiusdem rationis. non potest esse vel oriri 
          re<lb ed="#V" n="82" break="no"/>latio nisi eiusdem rationis. si ergo principium et terminus sunt omnino 
          eius<lb ed="#V" n="83" break="no"/>dem rationis: non poterit inter ea oriri relatio disquiparantie 
          <lb ed="#V" n="84"/>cuiusmodi est generatio actiua et passiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e209">
          ¶ Probo autem quod 
          <lb ed="#V" n="85"/>latio disquiparantie non possit esse inter illa extrema quae sunt 
          <lb ed="#V" n="86"/>eiusdem ronis omnino. inter extrema quae sunt vnum: vt sic: non 
          <lb ed="#V" n="87"/>potest esse difformitas. extrema autem eiusdem rationis: vt sic. fum 
          <lb ed="#V" n="88"/>dantur super vnum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e220">
          ¶ Item omnis relatio quae est inter 
          extrema<lb ed="#V" n="89" break="no"/>eiusdem rationis. vt sic. fundatur super vnum. sed super vnum. vt sic. 
          <lb ed="#V" n="90"/>nulla potest esse difformitas. ergo relinquitur quod nec relatio 
          disqui<lb ed="#V" n="91" break="no"/>parantie. cuiusmodi sunt generatio actiua et passiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e229">
          ¶ 
          Di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>co tamen cum scoto. quod tunc est generatio vniuoca quando generans et 
          <lb ed="#V" n="93"/>generatum habent eandem naturam specificam. dato quod principium productiuum 
          <lb ed="#V" n="94"/>differat in ratione formali a termino producto. sicut patet in 
          <lb ed="#V" n="95"/>beata virgine.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e240">
          ¶ Sed tamen hoc est sciendum. quod aliqua generatio est 
          <lb ed="#V" n="96"/>vniuoca quae habet principium formale: quod est eiusde rationis cum 
          termi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>no. sicut in productione caloris ab igne. Alia est: vbi solum habet. 
          <lb ed="#V" n="98"/>eandem naturam specificam. Prima est maior. quia quicquid habet secunda 
          <lb ed="#V" n="99"/>habet prima. non tamen econverso.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e252">
          ¶ Confirmatur. quia quandocumque est vniuoca 
          <lb ed="#V" n="100"/>tio inter illa quae principaliter respicit generatio. ibi est verior 
          <lb ed="#V" n="101"/>vniuocatio in generatione quam vbi non. sed generatio 
          principa<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lius respicit fundamentum et terminum. ergo ibi erit 
          maior<lb ed="#V" n="103" break="no"/>vniuocatio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e263">
          ¶ Secundo est sciendum quod posset esse dubium: dictum 
          <lb ed="#V" n="104"/>est enim quod vbi est principium eiusdem rationis et terminus: non potest esse 
          <lb ed="#V" n="105"/>relatio disquiperantie. ¶¶ Sed contra. quia calor ignis est eiusdem 
          <lb ed="#V" n="106"/>rationis cum calore aque. vnus tamen est producens et alius 
          produ<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ctus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e274">
          ¶ Ideo notandum quod in quacumque natura est relatio producetis et 
          <lb ed="#V" n="108"/>producti. in illa oportet distinguere rationem productiui et 
          produ<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cibilis. hoc autem declaro sic. non magis distinguitur ratio 
          <lb ed="#V" n="110"/>actiui et passiui quam ratio productiui et producibilis. sed quando 
          ali<lb ed="#V" n="111" break="no"/>qua res est actiua et passiua. ratio actiuitatis distinguitur 
          <lb ed="#V" n="112"/>a ratione passiuitatis. ergo eodem modo ratio productiui distinguitur 
          <lb ed="#V" n="113"/>a ratione producibilis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e290">
          ¶ Confirmatur. quandocumque due rationes sio 
          <lb ed="#V" n="114"/>se habent quod vna ex ratione sua formali repugnat alicui: cui 
          <lb ed="#V" n="115"/>alia no repugnat: ille rationes distinguuntur ex natura rei: sed 
          <lb ed="#V" n="116"/>producibilitas repugnat deo. productiuitas autem non. ergo etc. 
          <lb ed="#V" n="117"/>secundum scilicet vtrum in diuinis sit genera 
          <lb ed="#V" n="118"/>Nunc circa tio vniuoca est insistendum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e303">
          ¶ Dicitur 
          <lb ed="#V" n="119"/>communiter ab omnibus quod sic: et hoc videtur h vla. ex intentione 
          osten<lb ed="#V" n="120" break="no"/>dere. 5. li. de tri.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e310">
          ¶ Confirmatur autem quattuor rationibus. 
          <lb ed="#V" n="121"/>Primo sic. vbicumque enim producens et productum habent naturam 
          ean<lb ed="#V" n="122" break="no"/>dem specificam vel quasi specificam. productio inter illa est 
          <lb ed="#V" n="123"/>vniuoca. Et hoc patet superius ex dictis de 
          vniuocatio<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ne productionis. sed ita est in divinis. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e322">
          ¶ 2o sic. 
          vbi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cumque principium productiuum et formalis terminus sunt eiusdem 
          <lb ed="#V" n="126"/>rationis. ibi est productio vniuoca: ita est in diuinis. Nam 
          <lb ed="#V" n="127"/>essentia quae ponitur formalis terminus posita est superius 
          <lb ed="#V" n="128"/>esse principium productiuum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e333">
          ¶ 3o sic. vbicumque est 
          produ<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctio equoca. semper productum est imperfectius 
          producene<lb ed="#V" n="130" break="no"/>te. nam causa equiuoca totalis semper est nobilior et 
          perfe<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctior suo effectu: sed producens in diuinis non est 
          per<lb ed="#V" n="132" break="no"/>fectius: nec productu est imperfectius: ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e344">
          ¶ 4o sic. 
          <!--66.xml-->
          <pb ed="#V" n="32-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Omnis causa precise equiuoca est defectuose fecunditatis. 
          <lb ed="#V" n="2"/>quia non potest equalis perfectionis sibi productum generare: vel 
          <lb ed="#V" n="3"/>causare: sed certum est quod in diuinis nullus defectus fecundi 
          <lb ed="#V" n="4"/>tatis est. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e362">
          ¶ Sed instatur quadrupliciter. Primo sic 
          <lb ed="#V" n="5"/>inter vniuoca vt vniuoca sunt necessario est distinctio 
          <lb ed="#V" n="6"/>sed inter patrem et filium: vt vniuoca sunt: non potest esse 
          disti<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ctio: quia vt vniuoca sunt: sunt vnus deus sine distinctio 
          <lb ed="#V" n="8"/>ne.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e373">
          ¶ 2o sic. que sunt vltimate vniuoca non sunt 
          forma<lb ed="#V" n="9" break="no"/>liter et quiditatiue distincta. hoc patet in sorte et platone. quod 
          <lb ed="#V" n="10"/>formaliter et quiditatiue non distinguuntur. sed pater et filius 
          for<lb ed="#V" n="11" break="no"/>maliter et quidditatiue distinguuntur: ergo inter eos non est 
          <lb ed="#V" n="12"/>summa vniuocatio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e384">
          ¶ Tertio sic. Nullum vniuocum 
          <lb ed="#V" n="13"/>vt vniuocum potest plura producere pluribus 
          produ<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ctionibus alterius et alterius rationis: hoc patet. quia sunt eius 
          <lb ed="#V" n="15"/>dem rationis: et per consequens non erit inter ea relatio disquiparem 
          <lb ed="#V" n="16"/>tie: sed pater generat et spirat. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e396">
          ¶ 4o sic. impossibile 
          <lb ed="#V" n="17"/>est quod per distincta principia formaliter aliquod agens 
          vni<lb ed="#V" n="18" break="no"/>uoce producat plura. quia ex quo illa non sunt vniuoca 
          <lb ed="#V" n="19"/>inter se. nec in 3o sed per aliud et aliud principium 
          produ<lb ed="#V" n="20" break="no"/>citur filius et spiritussanctus. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e407">
          ¶ Ad primum dico 
          <lb ed="#V" n="21"/>quod oportet vniuoca distingui: non tamen inquantum vniuoca sunt 
          <lb ed="#V" n="22"/>quia sortes et plato distinguuntur: non inquantum homines 
          <lb ed="#V" n="23"/>sic dico in proposito. quod pater et filius distinguuntur per 
          re<lb ed="#V" n="24" break="no"/>lationes. non tamen inquantum vniuoca.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e418">
          ¶ Ad 2m dico quod si 
          <lb ed="#V" n="25"/>ponerentur indiuidua distingui formaliter: faciliter 
          eua<lb ed="#V" n="26" break="no"/>derem. Sed hoc iam non dico. vt enim mihi apparet. 
          perso<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ne diuine magis formaliter distinguuntur quam duo 
          indi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>uidua eiusdem speciei.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e429">
          ¶ Ad argumentum dico quod 
          ma<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ior et minor vniuocatio non attenditur penes maiorem 
          <lb ed="#V" n="30"/>vel minorem distinctionem vniuocatorum: sed penes 
          ma<lb ed="#V" n="31" break="no"/>iorem vel minorem distinctionem siue identitatem naturae: in 
          <lb ed="#V" n="32"/>qua conueniunt vel vniuocantur: et quia est in diuinis 
          ma<lb ed="#V" n="33" break="no"/>xima vnitas nature. quia scilicet numeralis: hinc est quod 
          maxi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ma vniuocatio inter omnes vniuocationes est ista vniuo 
          <lb ed="#V" n="35"/>catio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e447">
          ¶ Ad tertium dico: concedendo quod vniuocum vt 
          <lb ed="#V" n="36"/>sic non potest plura producere pluribus productionibus 
          <lb ed="#V" n="37"/>et alterius rationis. sed quando productiua principia 
          <lb ed="#V" n="38"/>particularia variantur stante vniuoco vniversali. cuius natura 
          commun<lb ed="#V" n="39" break="no"/>catur. tunc non est verum. quia ratione principiorum 
          par<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ticularium variatorum: poterunt variari 
          productio<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nes. hic modus non inuenitur in creaturis: forte de hoc 
          <lb ed="#V" n="42"/>dicam in materia de process. spiritussancti. In diuinis autem 
          inue<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nitur: quia eadem natura communicatur. et eadem natura est concurrens 
          partia<lb ed="#V" n="44" break="no"/>liter: vt causa vniuersalis: particularia autem variantur scilicet 
          intelle<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ctus et voluntas: ratione cuius varietatis: sequitur 
          va<lb ed="#V" n="46" break="no"/>rietas productionum. Ad 4m dico. quod si illa duo principia 
          <lb ed="#V" n="47"/>vniversale et particulare eidem supposito conuenirent tunc vniuoce 
          <lb ed="#V" n="48"/>producerent. sicut si sol haberet vim solis et hominis 
          vniuo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ce produceret hominem: in creaturis autem non 
          innueni<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tur cursus causarum vniversalis et particularis in eodem 
          suppo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sito: sed in eodem supposito patris est vtrumque principium 
          <lb ed="#V" n="52"/>productiuum scilicet essentia et intellectus 
          <lb ed="#V" n="53"/>adhuc remanet difficultas: quia non videtur 
          <lb ed="#V" n="54"/>Sed hic intelligibile quod summa vniuocatio sit ibi 
          <lb ed="#V" n="55"/>vbi principium et terminus sunt alterius rationis: sicut est in 
          pro<lb ed="#V" n="56" break="no"/>posito: quia memoria est principium et essentia terminus. 
          Di<lb ed="#V" n="57" break="no"/>co quod ad vniuoncationem perfectam sufficit in principio 
          prin<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cipali conuenientia cum termino: sicut est hoc: quia essentia est 
          prin<lb ed="#V" n="59" break="no"/>principale: et ipsa est omnino eadem cum termino: quae etiam est 
          essen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tia precise.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e504">
          ¶ Contra. primo. quia tunc non erit tanta vuiuocatio 
          <lb ed="#V" n="61"/>sicut in creaturis. quia totale principium caloris est calor.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e510">
          ¶ 2o 
          <lb ed="#V" n="62"/>quia in creaturis videtur quod a particulari causa sumatur 
          vniuo<lb ed="#V" n="63" break="no"/>catio. cum ergo hoc hic non sit: non est vniuocatio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e517">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="64"/>primum dico quod falsum supponit scilicet quod principium totale in 
          <lb ed="#V" n="65"/>creaturis sit eiusdem rationis cum termino non enim aliqua causa parti 
          <lb ed="#V" n="66"/>cularis et creata est que sit tota causa sui effectus: quin ibi 
          <!--66.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>concurrat saltem deus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e533">
          ¶ Ad 2m dico quod si causa vniversalis 
          assimila<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ret sibi effectum. esset maior vniuocatio quam quod particularis 
          <lb ed="#V" n="69"/>assimilet sibi et non vniuersalis. ex defectu enim fecuditatis est in 
          <lb ed="#V" n="70"/>creaturis: quod causa vniversalis non sibi assimilet productum. sed in 
          diui<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nis est ex plenitudine perfectionis. et ideo est maior 
          vniuo<lb ed="#V" n="72" break="no"/>catio. Nam si sol et asinus producerent solem: maior vniuo 
          <lb ed="#V" n="73"/>catio esset quam quando producunt asinum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e549">
          ¶ Sed dices. quod in 
          crea<lb ed="#V" n="74" break="no"/>turis inuenitur vel potest inueniri maior vniuocatio. Primo 
          <lb ed="#V" n="75"/>quia lumen lune a lumine solis causatum est totaliter: et est eiusdem 
          <lb ed="#V" n="76"/>rationis. ergo etc. 2o quia si voluntas diuina causaret aliam 
          volun<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tatem: cum voluntas sit totalis causa effectuum ad extra tunc esset 
          <lb ed="#V" n="78"/>maior vniuocatio. quia esset identitas rationis formalis in 
          to<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tali principio productiuo: et in termino formali.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e565">
          ¶ Ad primum 
          di<lb ed="#V" n="80" break="no"/>co sicut dixi. quod nec lumen a lumine: nec aliquod creatum ab 
          <lb ed="#V" n="81"/>aliquo creato causatur totaliter: quin necessario ibi 
          concur<lb ed="#V" n="82" break="no"/>rat saltem voluntas diuina.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e574">
          ¶ Ad 2m dico quod si voluntas 
          <lb ed="#V" n="83"/>esset accidens separabile: tunc esset difficile: tamen dico quod 
          vo<lb ed="#V" n="84" break="no"/>luntas est per se passio angeli vel anime rationalis. et vniversaliter omnis 
          natura<lb ed="#V" n="85" break="no"/>spiritualis. nulla autem per se passio potest esse terminus primus 
          <lb ed="#V" n="86"/>alicuius factionis. sed subiectum. Unde dico quod creatio illa 
          pri<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mo terminatur ad essentiam angeli vel anime.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e588">
          ¶ 2a difficultas potest es 
          <lb ed="#V" n="88"/>se de ista vniuocatione. Nam si sit perfecta conditio causalitatis  
          <lb ed="#V" n="89"/>quod vniuoce producat: tunc causa magis vniuoce producens esset 
          <lb ed="#V" n="90"/>magis perfecta: cuius contrarium nos videmus in creaturis: 
          <lb ed="#V" n="91"/>immo semper oppositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e599">
          ¶ Dico quod perfectissima causalitas non 
          <lb ed="#V" n="92"/>est perfectissima productio. sicut nec perfectissimus homo est: 
          per<lb ed="#V" n="93" break="no"/>fectissima substantia. licet autem causalitas sit perfectissima sine vniue 
          <lb ed="#V" n="94"/>catione: non tamen productio. Et ratio potest esse: quia causalitas perfectior 
          <lb ed="#V" n="95"/>idetur praecise ipsum causans vel producens respicere. productio autem 
          <lb ed="#V" n="96"/>tam principium quam terminum. Ideo cum imperfectione termini stabit 
          perfe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ctissima causalitas. non tamen stabit perfectissima productio. sicut 
          <lb ed="#V" n="98"/>in diuinis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e617">
          ¶ 3a difficultas est quia non videtur quod ista productio sit 
          vni<lb ed="#V" n="99" break="no"/>uoca: quia natura ratione cuius deberet esse vniuoca: non videtur 
          di<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ci vniuoce de generante et generato: quia sic esset species: sed solum 
          <lb ed="#V" n="101"/>identice dicitur et non formaliter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e626">
          ¶ Dico quod natuam diuina dicitur 
          vniuo<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ce de generante et generato: et cum hoc etiam dicitur identice: et propter istam 
          <lb ed="#V" n="103"/>identicam praedicationem forte amouetur ab ea quod ipsa non sit 
          <lb ed="#V" n="104"/>species.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e635">
          ¶ 4a difficultas. est si deus generat deum vniuoce. vtrum 
          aliu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>deum vel se. ista enim sunt immediate contraria scilicet se vel alium. ergo 
          ve<lb ed="#V" n="106" break="no"/>se deum vel alium deum: non se deum. quia nihil seipsum generat. nec 
          <lb ed="#V" n="107"/>alium deum. quia tunc essent duo dii.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e644">
          ¶ Dico quod locus a contrariis 
          <lb ed="#V" n="108"/>tenet simpliciter. et ideo concedo quod si genuit: genuit se vel alium 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e650">
          <lb ed="#V" n="109"/>¶ Sed dico tamen quod locus a contrariis non. tenet si sumatur non 
          sim<lb ed="#V" n="110" break="no"/>pliciter: sed cum determinato praedicato.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e657">
          ¶ Exiptum. homo 
          pro<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ducit: sequitur vel quod se: vel aliud. Sed sic dicendo homo 
          produ<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cit. non sequitur vel se hominem. vel alium hominem: quia potest producere 
          <lb ed="#V" n="113"/>aliquid aliud ab homine. Eodem modo in proposito. deus 
          pro<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ducit. ergo se vel alium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e668">
          ¶ Sed contra videtur quod locus teneat cum 
          <lb ed="#V" n="115"/>constantia subiecti.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e673">
          ¶ Exemplum. homo producit hominem. vnde sequitur 
          <lb ed="#V" n="116"/>aut se vel alium. in proposito autem additur. constantia subiecti. quia 
          <lb ed="#V" n="117"/>dico quod deus producit deum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e680">
          ¶ Dico secundum Aug. concedendo 
          <lb ed="#V" n="118"/>prnsentiam. quod genuit se deum et alium deum. Genuit quidem 
          <lb ed="#V" n="119"/>se deum: hoc est indistinctum in deitate ab illo. sed 
          distin<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ctum in persona. Genuitlent alium scilicet in persona. qui etiam est 
          <lb ed="#V" n="121"/>deus. hoc et videtur sufficere quantum ad rem. licet forte in 
          nol<lb ed="#V" n="122" break="no"/>mine sit difficultas
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e22140-d1e693">
          ¶ Ad auctoritatem in principio dico. quod hilarius 
          <lb ed="#V" n="123"/>et Augu. accipiunt maioritatem in diuinis solum 
          pro<lb ed="#V" n="124" break="no"/>principalitate.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>