<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="220-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f71524"><!-- l4d23q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-f71524-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e111">
               <lb ed="#V" n="34"/>TErtio queritur. vtrum in hoc 
      sacra<lb ed="#V" n="35" break="no"/>mento possit committit 
      semo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nia. Quod non. symonia a symone mago 
      fu<lb ed="#V" n="37" break="no"/>it commissa circa spiritualia. hoc autem sacramentum est 
      <lb ed="#V" n="38"/>dl sensibile. et per consequens non spirituale.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e124">
      ¶ Contra in hoc 
      <lb ed="#V" n="39"/>sacramento confirmatur gratia: que est spiritualis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e129">
               <lb ed="#V" n="40"/>Hic primo videndum est quid est symonia. 
      ¶ Di<lb ed="#V" n="41"/>co quod secundum nomen dicitur a symone 
      mago<lb ed="#V" n="42" break="no"/>qui volunt emere potestatem apitulorum per pecuniam vt posset 
      confi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>mare cui vellet spiritum sanctum. vt habetur actuum. 85. capis quem 
      incre<lb ed="#V" n="44" break="no"/>pauit petrus dicens: pecunia tua tecum sit in perditionem etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e142">
               <lb ed="#V" n="45"/>¶ Sed melius videtur quod debuit denominari a iacob qui ab esau 
      <lb ed="#V" n="46"/>emit praegenita id est dignitatem praegeniture: et tunc praegeniti erant 
      <lb ed="#V" n="47"/>sacerdotes. ergo dliet nominari inacobia. Similiter iudei emerunt christus 
      <lb ed="#V" n="48"/>a iuda. ergo ab eis debuit nominari iudeya.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e154">
      ¶ Respondeo ad primum 
      <lb ed="#V" n="49"/>dico quod non fuit intentio Iacob emere sacerdotium sed 
      di<lb ed="#V" n="50" break="no"/>gnitatem solum primogeniture. sicut praesidere hereditati in 
      <lb ed="#V" n="51"/>bonis paternis et habere benedictionem paternam et talia 
      <lb ed="#V" n="52"/>Nec inueni quod Iacob vsus fuerit sacerdotio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e165">
      ¶ Ad 
      al<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ud non ita pure emebant spiritualia: sed quia summus sacerdos 
      <lb ed="#V" n="54"/>erat princeps temporalis de quo plus curabant. Similiter nec 
      inu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dei curabant de aliquo spirituali: sed de corpore occidendo 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e174">
               <lb ed="#V" n="56"/>¶ Sed quid est secundum rem symonia:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e179">
      ¶ Dicitur quod est iniustitia 
      <lb ed="#V" n="57"/>commutatiua qua commutatur res spiritualis pro temporali: et res 
      <lb ed="#V" n="58"/>spirituales pro gratuita re: quod sit iniustitia. patet de se: quod 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mutatiua. etiam patet. iterum quod gratuita est. 
      <lb ed="#V" n="60"/>particula. quot sunt modi symonie: 
      <lb ed="#V" n="61"/>Secunda
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e192">
      ¶ Ubi sciendum quod symonia committit 
      <lb ed="#V" n="62"/>quatuor modis. quia committitur de rebus quae sunt extra nos: 
      <lb ed="#V" n="63"/>sicut dando pecuniam prore spirituali. vel quae sunt iuxta nos: 
      <lb ed="#V" n="64"/>sicut praestare obsequium corporale: vt propter hoc habeatur 
      <lb ed="#V" n="65"/>spirituale: vel que sunt intra nos: sicut exhibendo honorem 
      <lb ed="#V" n="66"/>propter spirituale aliquid consequendum: vel que sunt supra nos: vt 
      <!--443.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>si sctam darentur ad hoc vt gratificetur vel sic quantum ad 
      il<lb ed="#V" n="68" break="no"/>lud pro quo datur symoniam committit. Aliquando circa 
      pure<lb ed="#V" n="69" break="no"/>spiritualia. sicut Symon magus volunt facere. Aliquando 
      cir<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ca sensibilia: secundum quod committitur in sacramentis. Aliquando circa alia 
      <lb ed="#V" n="71"/>sacra: vt vendendo plus calicem bendictum quam si non fuisset 
      <lb ed="#V" n="72"/>bendictus. Aliquando circa beneficia. Et nota quod symonia 
      imme<lb ed="#V" n="73" break="no"/>diate vel mediate semper est in ordine ad spirituale et gratuis 
      <lb ed="#V" n="74"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e227">
      ¶ Sed oc. difficultas is sacramento matrimonii: vbi ex pacto 
      coniu<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ges: vel aliqui loco eorum conueniunt de dote: et tamen matrimoium est 
      <lb ed="#V" n="76"/>verum sacramentum. Erioti pro ordinibus in quibus potestas spiritualis et 
      <lb ed="#V" n="77"/>gratia prestatur recipiunt pecuniam: puta si vocetur ad aliquem 
      <lb ed="#V" n="78"/>locum. Et pro insatmenis siue scripturis quae fiunt institutis 
      sa<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cerdotibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e241">
      ¶ Respondeo ad primus dicitur quod si quis haberet 
      intentio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nem quod pro sacramento matrimonii reciperet pecuniam: non est 
      <lb ed="#V" n="81"/>dubium: quin committeret symoniam: sed habendo respectum 
      <lb ed="#V" n="82"/>ad sustentationem vtriusque coniugis in necessitate: et ad 
      <lb ed="#V" n="83"/>reductionem prolis procreande non est symonia. vnde si 
      ali<lb ed="#V" n="84" break="no"/>quis diues vult accipere vxorem bene potest talem querere: 
      vn<lb ed="#V" n="85" break="no"/>de status suus non vilescat. vnde sicut prius singularis 
      <lb ed="#V" n="86"/>honorisice vixit. ita possit cum coniugata honorifice 
      viue<lb ed="#V" n="87" break="no"/>re: quod tamen non posset nisi illa praestaret aliquod emolumentum: 
      <lb ed="#V" n="88"/>quia quod sufficit vni non sufficit duobus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e263">
      ¶ Similiter recipere 
      <lb ed="#V" n="89"/>monialem pro pecunia est vere symonia: sed si gratis 
      reci<lb ed="#V" n="90" break="no"/>pitur et pro necessitatibus eius talia dantur: fieri potest. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e270">
               <lb ed="#V" n="91"/>¶ Ad 2m dicendum. quod ecclesia hoc non instituit: sed pro 
      labo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>re eorum accipere possunt. Unde si clericus haberet aportare aquam 
      <lb ed="#V" n="93"/>de remotis partibus ad ecclestiam pro suo labore bene 
      pos<lb ed="#V" n="94" break="no"/>set aliquid recipere. Et similiter de epristo si eprtes non posset ire illud 
      <lb ed="#V" n="95"/>sine magnis sumprtibus et non haberet vnde: vel non posset sine 
      de<lb ed="#V" n="96" break="no"/>trimento sue ecclenie: bene posset aliquid recipere pro 
      reserua<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tione huiucsdi: sed nullous habendo aspectum ad sacramentum. vnde in 
      habitudi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ne ad sacramentum faciendo pactum semper est symonia. 
      <lb ed="#V" n="99"/>particula. si est heresis. videtur quod sic. Dam. in libus 
      <lb ed="#V" n="100"/>Tertia de heresibus. per capi ponit symoniam. simili 
      <lb ed="#V" n="101"/>Aug. primum heresim ponit eam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e296">
      ¶ Sed hoc non videtur quia ecclesia aliter 
      <lb ed="#V" n="102"/>posuit haberticos et aliter symoniacos.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e301">
      ¶ Ideo distinguentum est 
      <lb ed="#V" n="103"/>quod aliquo modo oportet dicere quod symoniacus sit haberticus: exquo 
      <lb ed="#V" n="104"/>secundum istos symonia est heresis. Quandocumque igitur aliqui dat 
      pe<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cuniam pro re spirituali. si extimat quod tali praecio posset eam 
      <lb ed="#V" n="106"/>emere tunc male sentit: et est error in intellectu. et sic est vere he 
      <lb ed="#V" n="107"/>reticus: quia de his quae de fide tenemus sentit aliter quam diaibet. Si 
      <lb ed="#V" n="108"/>vero est auidus ad habendum qualitercumque siue bene siue male: 
      cre<lb ed="#V" n="109" break="no"/>dens tamen quod illa res spiritualis pecunia emi non potest. tunc est 
      <lb ed="#V" n="110"/>inordinatio in affectu et est vere symoniacus: sed non est haberticus 
      <lb ed="#V" n="111"/>Unde symodo magus vere fuit haberticus quia praeter inordinatum 
      <lb ed="#V" n="112"/>affectum habuit et errorem in intellectu. vnde Petrus dixit ei: quia 
      <lb ed="#V" n="113"/>existimasti donum dei pecunia possideri. actuum. eugo. Et ad 
      <lb ed="#V" n="114"/>hoc attendunt scti aliquando. et sic intelligendum est dictum Aug. et 
      <lb ed="#V" n="115"/>Dama. similiter Aug. aliquando scismaticos vocat haberticos: ali 
      <lb ed="#V" n="116"/>quando distinguit: quia si tales scismatua sunt. si vero credunt esse 
      obe<lb ed="#V" n="117" break="no"/>diendum. et nolunt obedire. tunc simpliciter sunt scismatici. vnde 
      <lb ed="#V" n="118"/>si greci non credunt esse obediendum ecclesie. cum hoc sit contra 
      arti<lb ed="#V" n="119" break="no"/>culum de vnitate ecclesie. heretici sunt censendi. Si vero 
      <lb ed="#V" n="120"/>credunt: sed proteruire volunt: tunc solum sunt scismatici 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e343">
               <lb ed="#V" n="121"/>¶ Sed quid de sortilegis qui abutuntur sacramentis: 
      applican<lb ed="#V" n="122" break="no"/>do ea rebus quibus non debent: vt bapus ymaginibus. et 
      cor<lb ed="#V" n="123" break="no"/>pus christi ad os buffonis et talia absurda. nunquid tales 
      <lb ed="#V" n="124"/>censendi sunt sortilegi et habertici:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e355">
      ¶ Respondeo distinguo: aut sic 
      <lb ed="#V" n="125"/>applicans credit quod sacramentum habet efficaciam in mortem talis pro 
      <lb ed="#V" n="126"/>quo illa applicatio fit et de corpore christi respectu 
      qualiscun<lb ed="#V" n="127" break="no"/>que effectus haec faciat ad quod ordinatum non est. Vel hoc non 
      <lb ed="#V" n="128"/>credit: sed intendit facere irreuerentiam sacramento. vt per hoc dyabo 
      <lb ed="#V" n="129"/>lus compleat votum eius. Si prius vere est censendus haberticus. 
      <lb ed="#V" n="130"/>quia tunc est error in intellectui: et credit oppositum fidei nostre. Si 
      au<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tem secundo modo. tunc non est hereticus et recte credit: sed est 
      <lb ed="#V" n="132"/>sortilegus. quia abutitur sacramentis ex peruersitate voluntatis. 
      <!--444.xml-->
      <pb ed="#V" n="221-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e381">
               <lb ed="#V" n="1"/>¶ Sed quid de errante circa aliquid deterinatum ab eccletia: num 
      <lb ed="#V" n="2"/>quid est cesendus hereticus:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e388">
      ¶ Dico vniversaliter loquendo quod non. Sed 
      <lb ed="#V" n="3"/>si errat circa ea quae sunt fidei. Mita enim sunt deterinata ab eo 
      <lb ed="#V" n="4"/>clesia. quorum oppositum dicere non est hereticum. sed quae tali intentione 
      <lb ed="#V" n="5"/>determinata sunt quod eccleasia reputat oppositium hereticum. here 
      <lb ed="#V" n="6"/>ticus. dicit Aug. non est censendus omnis quae dicit heresim: sed 
      <lb ed="#V" n="7"/>qui partinaciter perseuerat. simplices enim homines interdum dicunt 
      <lb ed="#V" n="8"/>aliqua quae non sunt recte fidei. sed postquam notificatur eis: statim 
      <lb ed="#V" n="9"/>dimittunt. vnde subdit Augu. errare potero: sed hereticus 
      <lb ed="#V" n="10"/>esse non potero.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e408">
      ¶ Sed est ne symonia maximum peccatum 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e411">
               <lb ed="#V" n="11"/>¶ Dicitur quod sic. quia illud est magnum peccatum: quod est contra 
      nobilio<lb ed="#V" n="12" break="no"/>rem virtutem. Sed vdolatria est huiusmodi. quia est contra latriam. Tum etiam quia 
      <lb ed="#V" n="13"/>illud est maxime exprobratum ab ecclesia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e420">
      ¶ Sed est ne 
      in<lb ed="#V" n="14" break="no"/>hoc sacrilegium: dicitur quod bene equipollet sacrilegio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e426">
      ¶ Sed est 
      <lb ed="#V" n="15"/>ne symoniacus excomnicatus:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f71524-d1e431">
      ¶ Dicitur quod non habetur in inure. sed 
      <lb ed="#V" n="16"/>bnde habetur quod sunt irregulares. ita quod non potest eis conferri 
      <lb ed="#V" n="17"/>onsenficium nisi cum dispensatione summi potestificis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>