<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="118-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e87786"><!-- l1d40-41q1 -->
        <head xml:id="FrMS88-e87786-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e111">
          <lb ed="#V" n="89"/>¶ Distinctio. xl. et. xli. Questio i. 
          <lb ed="#V" n="90"/>Predestinatorum nullus 
          vide<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tur posse damnari etc. 
          <lb ed="#V" n="92"/>Si autem querimus meritum 
          <lb ed="#V" n="93"/>obdurationis etc. 
          <lb ed="#V" n="94"/>distinctionem. 4ologiam et 4 3am 
          <lb ed="#V" n="95"/>Irc a Quero primo Utrum praedestinatio 
          <lb ed="#V" n="96"/>sit eterna. quod non. quia solus deus est 
          eter<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nus: sed praed estinatio non est deus quia 
          pre<lb ed="#V" n="98" break="no"/>destinatio est contingens. deus autem 
          necessa<lb ed="#V" n="99" break="no"/>rius. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e137">
          ¶ Contra. quia deus 
          praedestina<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ait electos ante mundi constitutionem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e142">
          ¶ hic sunt 
          <lb ed="#V" n="101"/>duo inquirenda. Primum est. quid est predestinatio 
          <lb ed="#V" n="102"/>2m si predestinatio est eterna. 
          <lb ed="#V" n="103"/>ad primum pono. 4or conclusiones. Prima est 
          <lb ed="#V" n="104"/>Quantum quod praedestiatio non dicit aliquid 
          absolu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tum: sed respectiuum. Probatur. quia praedestinatio secundum quod huiusmodi est 
          <lb ed="#V" n="106"/>alicuius praedestinatio: sed omne tale est respectiuum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e158">
          ¶ 2o. 
          <lb ed="#V" n="107"/>quia omnis productio videtur dicere respectum: sed praedestinatio nihil 
          <lb ed="#V" n="108"/>aliud esse videtur nisi productio praedestinati in esse volito. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e166">
          <lb ed="#V" n="109"/>¶ 2a conclusio est. quod praedestinatio non est respectus 
          fundamenta<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lis: sed formalis. Probatur. quia omnis respectus 
          fundamen<lb ed="#V" n="111" break="no"/>talis est necessario in deo: quia quod per se inest. necessario inest: sed primo 
          <lb ed="#V" n="112"/>destinatio in deo non est necessario: quia sicut deus 
          contingen<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ter praedestinat: ita in eo contingenter est. et quasi per accidens. 
          <lb ed="#V" n="114"/>Predestinatio ergo ipsa est respectus actualis. non 
          fundamen<lb ed="#V" n="115" break="no"/>talis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e184">
          ¶ 3a conclusio quod est respectus rationis. non realis. Probatur. quia 
          <lb ed="#V" n="116"/>deus ad creaturam non refertur realiter. sed deus praedestinatione ad 
          <lb ed="#V" n="117"/>creaturam praedestinatam refertur. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e191">
          ¶ 2o. quia omne quod est in deo 
          <lb ed="#V" n="118"/>realiter est necesse esse: sed praedestinatio est contingens. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e196">
          ¶ 4a 
          <lb ed="#V" n="119"/>cicuso quod praedestinatio non pertinet ad intellectum in deo: sed 
          <lb ed="#V" n="120"/>ad voluntatem. Probatur. quia omnis priordinatio videtur ad 
          vo<lb ed="#V" n="121" break="no"/>luntatem partinere: sed praedestinare nihil aliud est nisi ad 
          <lb ed="#V" n="122"/>vitam eternam aliquem priordinare. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e207">
          ¶ Sed contra hoc 
          <lb ed="#V" n="123"/>instatur 4r. Primo sic. Nam predestinatio nihil aliud est 
          <lb ed="#V" n="124"/>nisi preordinatio alicuius ad vitam eternam. Sed 
          <lb ed="#V" n="125"/>illud non videtur esse nisi velle diuinum: quo vult ali 
          <lb ed="#V" n="126"/>cui dare gloriam. Constat autem quod hoc est absolutum. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e218">
          <lb ed="#V" n="127"/>¶ 2o sic. quod formaliter est in deo. non est contingens: quia 
          <lb ed="#V" n="128"/>omne tale est imperfectum vt sic. sed predestinatio est 
          <!--239.xml-->
          <pb ed="#V" n="118-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>formaliteri deo. ergo non est contingens: et sic erit necessaria 
          <lb ed="#V" n="2"/>sed omnis respectus dei ad creaturam necessario est 
          fundamen<lb ed="#V" n="3" break="no"/>talis. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e239">
          ¶ 3o sic. per illud praecise quod est ens rationis nin potest 
          ali<lb ed="#V" n="4" break="no"/>quid realiter denominari sed deus dicitur realiter praedestinare electos. 
          <lb ed="#V" n="5"/>Constat autem quod deus non dicitur praedestinare electos nisi ipsa 
          prae<lb ed="#V" n="6" break="no"/>destinatione. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e248">
          ¶ 4o sic. Omnis respectus rationis videtur esse in 
          <lb ed="#V" n="7"/>intellectui: immo videtur contradictio. quod sit respectus rationis et non in 
          in<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tellectui: sed praedestinatio: per te: est respectus rationis. ergo non est nisi in 
          <lb ed="#V" n="9"/>intellectui: et sic non partinet ad voluntatem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e257">
          ¶ Ad primum dico. quod in 
          <lb ed="#V" n="10"/>destinatio potest accipi 2m. vel fundamentaliter: et sic non est nisi 
          <lb ed="#V" n="11"/>velle divinum. vel formaliter et vltimate: et sic dico quod dicit 
          re<lb ed="#V" n="12" break="no"/>spectum: vt scilicet accipiatur pro priordinatione alicuius ad vitam 
          <lb ed="#V" n="13"/>eternara. Unde si velle divinum accipiatur simpliciter. sic est quid 
          abso<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lutum. et idem quod deus. Si autem accipiatur velle divinum non simpliciter 
          <lb ed="#V" n="15"/>vt velle est: sed vt velle huius. sic dicit respectum ad illud cus est 
          <lb ed="#V" n="16"/>Sic dico in proposito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e275">
          ¶ Ad 2m dico. quod omne reale quod est in deo 
          <lb ed="#V" n="17"/>est necesse esse: sed tamen non omnis respectus rationis quae ponitur in 
          <lb ed="#V" n="18"/>eo formaliter potest dici necesse esse. huiusmodi est praedestinatio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e282">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="19"/>inm dico. quod quando dicitur quod deus realiter praedestinat: verum est: sed tunc 
          ae<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cipitur praedestiatio pro fundamento. et sic est realis: quia nihil 
          ali<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ud est nisi velle divinum. quod est reale. Sed si accipiatur pro eo 
          <lb ed="#V" n="22"/>quod formaliter dicit scilicet pro respectu. sic non est realis: sed tantum rationis 
          <lb ed="#V" n="23"/>Dicitur tamen quodammodo realis. vel quia non singitur a ratione: sed 
          derelin<lb ed="#V" n="24" break="no"/>quitur. Vel realis: quia denominatione extrinseca dicitur de re propter 
          <lb ed="#V" n="25"/>terminum realem: sicut actio dicitur de deo realiter tantum denominatione 
          <lb ed="#V" n="26"/>extrinseca.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e302">
          ¶ Ad 4m dico quod respectus rationis potest 
          ac<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cipi 2m. Vel large vel stricte. Si stricte. sic est tantum in 
          in<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tellectu. et sic praedestiatio non est respectus rationis. Si large. sic 
          <lb ed="#V" n="29"/>dicitur de omni respectu qui non est in re ante operationem intellectus: et sic potest esse 
          <lb ed="#V" n="30"/>non solum in intellectui: sed etiam in voluntate et in omni potentia 
          co<lb ed="#V" n="31" break="no"/>latiua vel ordinatiua alicus ad aliud: sicut patet quod voluntas 
          <lb ed="#V" n="32"/>dat numismati quod sit numisma. et baliuo quod sit baliuus: 
          <lb ed="#V" n="33"/>nihil reale dando sibi. Sic ergo respectus talis a voluntate esse potest 
          <lb ed="#V" n="34"/>ad 2m praencipale videndum est. si 
          praedestina<lb ed="#V" n="35" break="no"/>Quantum tio sit eterna. hec est veritas 
          determin<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nata per eccleasiam et per sacram scripturam. Uenite benedicti 
          pa<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tris mei percipite regnum. Predestinationem autem esse 
          eternara<lb ed="#V" n="38" break="no"/>potest intelligi dupliciter. Uno modo quod ab eterno 
          praedestina<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uerit et non modo. sed quod tantum nunc et semper maneat in 
          propo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sito praedestinationis. Aliood quod ab eterno praedestinauerit 
          <lb ed="#V" n="41"/>et nunc praedestinat: et semper praedestiabit. ita quod semper sit vnicus actus 
          <lb ed="#V" n="42"/>praedestinationis. quae non transeat in praeteritum. Exemplum. de 
          <lb ed="#V" n="43"/>eternitate mundi: qui potest intelligi 2. Vel quia primo creauit 
          <lb ed="#V" n="44"/>et postea non: sed tantum conseruauit. Vel quod sicut ab 
          eterno<lb ed="#V" n="45" break="no"/>creauit. ita nunc creat: et semper creabit. Primo modo non potest 
          <lb ed="#V" n="46"/>intelligi quod praedestinatio sit eterna. Et probo 4r. Primo 
          <lb ed="#V" n="47"/>sic. quandocumque signum indiuisibile est in aliquo peryodo. oporet 
          <lb ed="#V" n="48"/>quod omnis duratio sequens sit finita ex parte ante: et per consequens non 
          <lb ed="#V" n="49"/>eterna. Si ergo esset aliquod instans in quo deus 
          praedestinas<lb ed="#V" n="50" break="no"/>set: tunc et post non. praedestinatio dei non esset eterna.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e358">
          ¶ 2a 
          <lb ed="#V" n="51"/>sic. omne continuum quod incipit ab aliquo termino non potest esse 
          <lb ed="#V" n="52"/>infinita: sed continuum successiuum est continuum. ergo si habet terminum 
          <lb ed="#V" n="53"/>non est infinitum: sed si tale instans ponatur in quo 
          praedesti<lb ed="#V" n="54" break="no"/>net et postea non: duratio actus praedestinandi haberet 
          ter<lb ed="#V" n="55" break="no"/>minum: ergo non esset eterna.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e371">
          ¶ 3o sic. quando aliqua ita se habent 
          <lb ed="#V" n="56"/>quod vnum praecedit et aliud sequitur. si illud quod sequitur est ab 
          eter<lb ed="#V" n="57" break="no"/>no: aliud scilicet illud quod praecedit non est ab eterno: sed 
          ante<lb ed="#V" n="58" break="no"/>eternum. sed praedestinare et manem in eoo proposito sic se habent 
          <lb ed="#V" n="59"/>Manere enim in eodem proposito sequitur pradestinare: et illud 
          <lb ed="#V" n="60"/>est eternum et ab eterno. quia ab eterno mansit in proposito 
          <lb ed="#V" n="61"/>eodem. ergo ante eternum praedestinauit. Et si non. praedestinatio 
          <lb ed="#V" n="62"/>durationem habet finitam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e389">
          ¶ 4o sic. quando aliqua sunt 
          incom<lb ed="#V" n="63" break="no"/>possibilia in ordine durationis. si vnum est eternum: 
          <lb ed="#V" n="64"/>aliud non. sed praedestinare et permanere in eodem proposito 
          <lb ed="#V" n="65"/>praedestinandi sunt incompossibila. ergo si praedestinare est 
          eter<lb ed="#V" n="66" break="no"/>num: permansio non est eterna. Ideo dico. quod primo modo non 
          <!--239.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>potest intelligi. sed oportet quod intelligatur secundo modo. ita quod 
          vni<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cus actus praedestinationis sit ab eterno. quae ab eterno primo 
          <lb ed="#V" n="69"/>destinauit. prdestinat et praedestinabit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e411">
          ¶ Sed contra instatur 4 
          <lb ed="#V" n="70"/>Primo sic. pro illo signo pro quo deus praedestinauit electos: 
          <lb ed="#V" n="71"/>transiuit ab illa indeterminatione ad 
          determinatio<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nem: vel ab illa indifferentia ad determinationem. Primo 
          <lb ed="#V" n="73"/>enim secundum prius dicta sunt oblata voluntati vt neutra: sed 
          <lb ed="#V" n="74"/>illa transitio non potest esse nunc: sed ab eterno. ergo modo non 
          <lb ed="#V" n="75"/>praedestiat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e427">
          ¶ 2o sic. quia illud quod semel accipit esse: frustra 
          <lb ed="#V" n="76"/>amplius producitur. sed esse praedestinatum non est aliud 
          ni<lb ed="#V" n="77" break="no"/>si accipere esse volitum. ergo si ab eterno accipit: frustra 
          <lb ed="#V" n="78"/>nunc accipit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e436">
          ¶ 3o sic. nam sequitur secundum praedicta quod sancum 
          <lb ed="#V" n="79"/>quando dabitur gloria. tunc praedestinantur: et tamen illud est 
          impos<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sibile: cum praedestinatio non fiat nisi profuturo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e444">
          ¶ 4o sic. quia 
          <lb ed="#V" n="81"/>ptinet ad prouidentiam que respicit futurum: vt futurum. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e449">
          <lb ed="#V" n="82"/>¶ Ad primum concedo. quod idem transitus est nunc 
          qui<lb ed="#V" n="83" break="no"/>fuit ab eterno. et quod non fuit ab eterno non est nunc. 
          <lb ed="#V" n="84"/>Non enim est imaginandum: nec nunc nec ab eterno esse 
          <lb ed="#V" n="85"/>transitum per modumfluxus et successionis: quia illa sunt 
          <lb ed="#V" n="86"/>omnia permanentia. vnde non est alius transitus nisi quod in 
          prae<lb ed="#V" n="87" break="no"/>mo signo naturae nunc offert. et ab eterno offerebat 
          intel<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lectus voluntati. In secundo autem instanti naturae nunc determinat 
          <lb ed="#V" n="89"/>et ab eterno determinauit. ita quod semper est idem actus 
          ma<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e471">
          ¶ Ad secundum semper est eadem praedestinatio permanens 
          <lb ed="#V" n="91"/>sic eadem numero: sicut creatio dicitur permanere eadem 
          nu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>mero et non fluens. quae deus dicitur creare quamlibet 
          creatu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ram.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e480">
          ¶ Ad 3m dico. quod praedestinatio est pro futuro signe 
          <lb ed="#V" n="94"/>naturae vel durationis. Unde quando aliquis saluabitur. 
          considerabi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tur ibi signa naturae. nam ab eterno erat futurum. sed quando 
          da<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bit non erit ibi futuritio: sed ordo naturae.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e489">
          ¶ Eodem modo 
          <lb ed="#V" n="97"/>dico ad quartum. sufficit enim ordo naturae.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e494">
          ¶ Sed est hic difficultas 
          <lb ed="#V" n="98"/>licet si ex praedictis possit excludi sufficienter eternitas mum 
          <lb ed="#V" n="99"/>di. Dico quod necesse est vti distinctione priori. Primo 
          au<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tem modo interrogando scilicet quod primo creauit et postea 
          con<lb ed="#V" n="101" break="no"/>seruauit. sic dico quod eternitas mundi est impossibilis. 
          <lb ed="#V" n="102"/>Sed secundo modo ni videtur. quia non repugnat contingenti 
          produci<lb ed="#V" n="103" break="no"/>quia ab eterno predestinauit contingenter: et ita mo videtur quo 
          <lb ed="#V" n="104"/>ab eterno produxerit: quantumcumque contingenter 
          produ<lb ed="#V" n="105" break="no"/>xerit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e87786-d1e515">
          ¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>