<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="35-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e25452"><!-- l1d5q5 -->
            <head xml:id="FrMS88-e25452-Hd1e108">Quaestio 5</head>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e111">
      Questio. v. 
      <lb ed="#V" n="113"/>filius sit de substantia patris 
      eter<lb ed="#V" n="114" break="no"/>Tum naliter genitus. quod non secundum Ric. 
      <lb ed="#V" n="115"/>quia ex hoc sequitur quod essentia diuina 
      gene<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ret vel generetur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e122">
      ¶ Contra Athanasius 
      <lb ed="#V" n="117"/>in symbolo dicit. quod Christus est deus ex 
      <lb ed="#V" n="118"/>substantia patris ante secula genitus. 
      <lb ed="#V" n="119"/>istam quaestionem tria sunt facienda. Primum est. quomodo 
      <lb ed="#V" n="120"/>Circa se habet essentia in generatione. Et circa hoc sunt 4or 
      opi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>niones: secundum 4or quae inueniuntur in generatione creata scilicet materia. 
      for<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ma. compositum. et qualitas simbola.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e138">
      ¶ Dicunt ergo aliqui quod 
      essen<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tia diuina habet modum materiae. Et probant. ntura illud quod est commune 
      <lb ed="#V" n="124"/>vtrique termino generationis habet modum materiae: sed essentia est huiusmodi. 
      <lb ed="#V" n="125"/>Nam ipsa eadem stat sub paternitate et filiatione que sunt 
      <lb ed="#V" n="126"/>constitutiua personarum et terminorum. Alii dicunt quod se habet 
      <lb ed="#V" n="127"/>sicut forma: quia illud quod formaliter terminat 
      genera<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tionem illud se habet vt forma in illa gneratione: sed essentia 
      di<lb ed="#V" n="129" break="no"/>uina est formalis terminus generationis diuine. ergo etc. 
      Ma<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ior patet in generatione creata. Mior patuit supra.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e158">
      ¶ Alii 
      di<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cunt quod se habet ad modum compositi. Nam sicut mateam et 
      forma<lb ed="#V" n="132" break="no"/>constituunt vnam totam naturam. et illa est compositum: ita to. 
      <!--74.xml-->
      <pb ed="#V" n="36-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ta natura que comnicatur in diuinis est essentia diuina: et 
      <lb ed="#V" n="2"/>ideo habet modum compositi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e177">
      ¶ Alii dicunt quod se habet per 
      mo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dum qualitatis simbolice: quia sicut qualitas illa eadem 
      ma<lb ed="#V" n="4" break="no"/>net in generato et corrupto: ita essentia est sic communis patri et 
      fi<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lio. non est autem nec vt terminus nec principium generationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e186">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="6"/>contra istos modos arguo: primo contra primum sic. Ubicunque 
      <lb ed="#V" n="7"/>est aliquid se habens per modum materiae que est communis 
      vtri<lb ed="#V" n="8" break="no"/>que termino. ibi oportet imaginari generatum et corruptum: et 
      <lb ed="#V" n="9"/>tunc ratio illa bene valent. non tamen tenet in generante et 
      geni<lb ed="#V" n="10" break="no"/>to.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e199">
      ¶ Confirmatur. quia termini generationis sub quibus stat 
      il<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lud commune. non sunt generans et genitum: sed genitum et corruptum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e204">
               <lb ed="#V" n="12"/>¶ 2o sic. in gneatione vbi est materia. materia est propter formam. essentia 
      <lb ed="#V" n="13"/>autem divina non est propter respectum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e211">
      ¶ Cotra 2m. primo sic. Omne 
      il<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lud quod se habet sicut forma praesupponit aliquid in quo fundetur: sed 
      <lb ed="#V" n="15"/>divina essentia nihil praesupponit. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e218">
      ¶ 2o sic. forma ordinat 
      <lb ed="#V" n="16"/>ad constitutum. et accipitur simpiciter esse. sed essentia divina ad nihil 
      or<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dinatur nec accipit simpliciter esse. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e226">
      ¶ Contra 3m sic. 
      Im<lb ed="#V" n="18" break="no"/>possibile est compotinius vel habens modum composia in gnatione esse 
      ter<lb ed="#V" n="19" break="no"/>minum formalem in illa generatione: sed essentia est terminus 
      forma<lb ed="#V" n="20" break="no"/>lis illius gnerationis diuine. ergo ipsa non habebit modum 
      con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>positi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e237">
      ¶ Contra 4m primo sic. Illud quod constituit quiditati. 
      <lb ed="#V" n="22"/>ue totalem terminum genrationis non se habet sicut qualitas 
      sim<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bolica quia ipsa habet modum adiacentis: sed essentia diuina 
      <lb ed="#V" n="24"/>constituit quiditatiue totalem terminum gnrationis scilicet filium. 
      er<lb ed="#V" n="25" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e248">
      ¶ 2o sic. Qualitas non dicitur simbolica nisi: quia eadem 
      <lb ed="#V" n="26"/>est in genito et corrupto. hoc patet: quia sol potest aliquid 
      ge<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nerare vbi non est qualitas simbolica. ergo non respicit 
      ge<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nerans et genitum: sed in diuinis non sunt nisi isti termini 
      <lb ed="#V" n="29"/>gnationis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e259">
      ¶ 3o. quia illa non est communis primo et per se: sed 
      ratio<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ne subiecti: essentia autem diuina per se et primo es communis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e264">
      ¶ 4o 
      <lb ed="#V" n="31"/>quia qualitas simbolica ordinatur ad formam. essentia autem 
      <lb ed="#V" n="32"/>diuina non ordinatur ad aliquid aliud. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e271">
      ¶ Ideo 
      di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>co quod imaginandum est. quod essentia diuina se habet ad modum 
      <lb ed="#V" n="34"/>simplicis naturae: que habet modum communicandi respectu sui 
      ipsi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>us: licet non innueniamus in creaturis simile: sicut dicit Dio 
      <lb ed="#V" n="36"/>ny. quod essentie rerum creatarum exceduntur incomparabitir permo 
      <lb ed="#V" n="37"/>diuinis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e285">
      ¶ Contra hoc arguo. 4r. Primo sic. nam cuius 
      <lb ed="#V" n="38"/>actus est gneatio. illud se habet per modum potentie: sed 
      genera<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tio in diuinis est actus essentie diuine. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e292">
      ¶ 2o sic. natura 
      <lb ed="#V" n="40"/>gnationis actus videtur essentiam actuare. ergo essentia se habe 
      <lb ed="#V" n="41"/>per modum potentie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e299">
      ¶ 3o sic. illud quod determinat aliud 
      <lb ed="#V" n="42"/>se habet ad illud: sicut forma ad materiam: sed relatio vel gene 
      <lb ed="#V" n="43"/>ratio in diuinis determinat essentiam. ergo essentia se 
      ha<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bet sicut mtam respectu gnationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e308">
      ¶ 4o sic. quia prior est 
      con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>paratio principiorum inter se quam eorum ad principiatum: sed est 
      <lb ed="#V" n="46"/>sentia et relatio sunt principia persone. ergo prius 
      compa<lb ed="#V" n="47" break="no"/>rabuntur inter se: et sic relatio prius suum effectum formalem 
      <lb ed="#V" n="48"/>dabit essentie quam supposito ex his constituto scilicet persone et 
      <lb ed="#V" n="49"/>sic essentia prius referretur quam persona: quod est falsum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e321">
               <lb ed="#V" n="50"/>¶ Ad ista.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e326">
      ¶ Ad primum negandum est fundamentum ab 
      <lb ed="#V" n="51"/>solute scilicet quod actus essentie sit gneartio: quia ex se essentia est actua 
      <lb ed="#V" n="52"/>igata. et omnis actualitatis fundamentum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e334">
      ¶ Ad hec 
      di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cunt aliqui quod non est inconueniens quod essentia in potentia 
      <lb ed="#V" n="54"/>sit ad generationem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e341">
      ¶ Contra. dimitto potentiam logicam 
      <lb ed="#V" n="55"/>de qua certum est. arguo de potentia naturali: quia si essentia 
      <lb ed="#V" n="56"/>est in potentia ad relationem. cum ex eis fiat vnum 
      necessa<lb ed="#V" n="57" break="no"/>rio illud erit compositum. et sic persona diuina erit 
      composi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>talex actu et potentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e352">
      ¶ Ideo dico quod essentia diuina est 
      <lb ed="#V" n="59"/>actualissima. et ideo sibi repugnat esse in potentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e357">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="60"/>adhuc contra. quia quandocunque aliquid pro aliquo signo non 
      <lb ed="#V" n="61"/>habet a. et postea habet a. est in potetia ad a. sed saltem secundum 
      or<lb ed="#V" n="62" break="no"/>dinem rationis essentia sicut fundamentum est prius relatione. et 
      <lb ed="#V" n="63"/>non habet pro aliquo signo. ergo etc. Ad istud non faciendo difficult 
      <lb ed="#V" n="64"/>cultatem de signis. quia de hoc dicam distin. 13a. Dico ad argumentu 
      <lb ed="#V" n="65"/>quod concludit quod non est repugnantia inter essentiam et 
      rela<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tionem. et ista est potentia logica et non naturalis. cum eo autem 
      <!--74.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>quod non sit perfectibile aliquid per aliud: sed quod ipsum sit 
      <lb ed="#V" n="68"/>actualissimum: stat quod ipsum sit in potentia tali scilicet logica. 
      <lb ed="#V" n="69"/>non naturali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e386">
      ¶ Ad 2m dico quod ex duobus potest 
      procede<lb ed="#V" n="70" break="no"/>re quod aliquid adueniens alicui non actuet ipsum: primo si ipsum 
      <lb ed="#V" n="71"/>sit actualissimum: sicut aqua calidissima dato quod sibi 
      ap<lb ed="#V" n="72" break="no"/>proximetur ignis. non actuabitur a caliditate vlteriori 
      <lb ed="#V" n="73"/>quia est summe actuata. et sic repugnat essentie a relatione 
      <lb ed="#V" n="74"/>actuari. eo quod ipsa est actuata vltiata actualitate. Alio 
      <lb ed="#V" n="75"/>modo quando ex parte aduenientis est repugnantia ad actuan 
      <lb ed="#V" n="76"/>dum: sicut ignis approximatus lune non calefacit: quia 
      <lb ed="#V" n="77"/>tali subiecto repugnat actuari a calore ignis: et isto 
      mo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>do etiam essentia non potest actuari a relatione: quia ipsa non est 
      <lb ed="#V" n="79"/>apta esse actus alicus: eo quod ipsa est subsistens: et nullum 
      sub<lb ed="#V" n="80" break="no"/>sistens actuat aliquid. eo quod nihil tale comunicatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e412">
      ¶ Ad 3m 
      di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>co quod relato secundum Dama. non determinat essentiam: sed 
      hyposta<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ses. nec etiam oportet quod omnis forma determinet illud cui 
      adue<lb ed="#V" n="83" break="no"/>nit. si sibi repugnat: sicut dictum est in precedenti solutione. 
      <lb ed="#V" n="84"/>Nunc autem essentie repugnat determinari: sed quicquid fac 
      re<lb ed="#V" n="85" break="no"/>latio faca circa personam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e426">
      ¶ Ad 4m dico. quod aliqua 
      forma<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lia constitutiua sunt quae primo dant suum esse circa fundamentum. vel 
      <lb ed="#V" n="87"/>circa aliquod compositum: sicut albedo prius dat actum suum 
      for<lb ed="#V" n="88" break="no"/>malem superficiei quam constituto. aliqua autem non: sed expectant 
      <lb ed="#V" n="89"/>constitutum ad dandum suum esse. Exitum de anima intellectiua. quae 
      <lb ed="#V" n="90"/>non dat esse rationale materiae nec corpori. et tamen dat toti 
      constitu<lb ed="#V" n="91" break="no"/>to ex anima et corpore scilicet homin. Quedam alie forme sunt que 
      <lb ed="#V" n="92"/>habent aliquod esse quod repugnat suo susceptiuo. Exegtum anima 
      in<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tellectiua est incorruptibilis. non dat autem corpori esse in 
      <lb ed="#V" n="94"/>corruptibile: quia sibi repugnat. propter ista duo relatio non 
      <lb ed="#V" n="95"/>pat effectum suum formalem essentie: sed expectat 
      constitu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tum. non enim refert essentiam sed personam: et huius 
      potissi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ma causa potest esse secundum sanctos: quia repugnat essentie tale esse 
      <lb ed="#V" n="98"/>scilicet referri. ideo sibi non dat vel conuenit talis forma¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e457">
               <lb ed="#V" n="99"/>¶ Sed hic remanet dubus. quia aliqui non possunt capere quin 
      <lb ed="#V" n="100"/>essentia sit subiectum relationum. cum sit fundamentum carum: et 
      <lb ed="#V" n="101"/>propter haec dixerunt aliqui quod relatio diuina non indiget 
      fun<lb ed="#V" n="102" break="no"/>damento. cum sit subsistens sicut persona.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e468">
      ¶ Contra hoc. quia 
      <lb ed="#V" n="103"/>non minus subsistentes sunt perfectiones diuine quam 
      relatio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nes diuine: et tamen ponuntur in essentia formaliter. Similiter 
      pa<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sio videtur inesse subiecto: sed eque est passio essentie relatio sicut 
      <lb ed="#V" n="106"/>attributum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e479">
      ¶ Ideo dico quod ignorantia abstractionum 
      mul<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tos errores fecit: sicut philosophi nescierunt abstrahere 
      produ<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctionem a productione transmutatiua. Ideo dixerunt quod 
      crea<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tio erat impossibilis. quia nihil erat transmutabile. Similiter 
      <lb ed="#V" n="110"/>Arriani nescierunt abstrahere productionem a factionem 
      <lb ed="#V" n="111"/>ideo quia viderunt verbum esse productum dixerunt 
      ipsun<lb ed="#V" n="112" break="no"/>esse factum. Similiter posset poni exsitum de multis aliis 
      errori<lb ed="#V" n="113" break="no"/>bus ex hoc prouenientibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e497">
      ¶ Ideo dico quod ista quatuo 
      <lb ed="#V" n="114"/>sunt ordinata essentialiter scilicet subiectum. receptiuum. fundamen 
      <lb ed="#V" n="115"/>tum. et radix siue principium radicale. Inter ista subiectum 
      poste<lb ed="#V" n="116" break="no"/>rius est et insimum. a subiecto abstrahit ratio receptiui. Nam 
      om<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ne subiectum recipit. non tamen omne quod recipit est subiectum: quia corpus 
      <lb ed="#V" n="118"/>recipit animam intellectiuam. non tamen est eius subiectum. quia sic 
      depen<lb ed="#V" n="119" break="no"/>deret ab eo. Fundamentum autem abstrahit a subiecto et 
      rece<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ptiuo. Nam omne quod recipit fundat. non tamen econverso. Nam 
      pas<lb ed="#V" n="121" break="no"/>siones non sunt in subiecto: sicut in receptiuo propter 
      indistinctio<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nem realem: bene tamensunt sicut in fundamento. radix autem 
      <lb ed="#V" n="123"/>abstrahit a fundamento: quia diuina essentia dicitur radixi 
      <lb ed="#V" n="124"/>diuinarum personarum: secundum Diony. in c. de vnica et. discreta 
      <lb ed="#V" n="125"/>theologia: et tamen non est proprie fundamentum: cum 
      suppo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>sita non insint. Et ideo sicut productio sine factione potentiae 
      <lb ed="#V" n="127"/>intelligi. ita fundamentum sine subiecto siue receptiuo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e530">
      ¶ Ir 
      <lb ed="#V" n="128"/>telligendum tamen ad euidentiam istorum a seinuincem 
      abstra<lb ed="#V" n="129" break="no"/>habentium: quod subiectum sic recipit quod etiam causat: receptiuum autem 
      <lb ed="#V" n="130"/>recipit: sed non causat: sicut anima intellectiua recipitur in 
      cor<lb ed="#V" n="131" break="no"/>pore: et tamen non causatur ab eo: et distinguitur a recepto: sed 
      <lb ed="#V" n="132"/>non oportet quod fundamentum distinguatur realiter a fundato: et 
      <!--75.xml-->
      <pb ed="#V" n="36-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ita se habet essentia respectu proprietatum 
      <lb ed="#V" n="2"/>quomodo se habet respectu proprietatum esset 
      <lb ed="#V" n="3"/>Nunc viso tia: videndum est quomodo se habet relatio siue 
      pro<lb ed="#V" n="4" break="no"/>prietas respectu essentie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e559">
      ¶ Dicunt aliqui quod se habet 
      pe<lb ed="#V" n="5" break="no"/>modum substantie. Aliqui per modum accidentis. Aliqui per modum subs 
      <lb ed="#V" n="6"/>stentis. Aliqui quod se habet per modum rationis formalis et 
      diffinit<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ue respectu ipsius essentie. Nullus istorum modorum 
      appa<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ret mihi conueniens. Ideo arguo contra eos.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e570">
      ¶ Primo contra primum qui 
      <lb ed="#V" n="9"/>dicit de substantia: quecumque distinguuntur per rationes 
      substantia<lb ed="#V" n="10" break="no"/>les diuerse rationis. illa sunt supposita alterius et 
      al<lb ed="#V" n="11" break="no"/>terius naturae: persone autem divine non sunt suppotitia alterius naturae 
      <lb ed="#V" n="12"/>Constat autem quod distinguuntur per relationes: ergo non se habent per 
      mo<lb ed="#V" n="13" break="no"/>dum substantie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e583">
      ¶ Contra 2m sic. Illud quod est accidens vel habes 
      <lb ed="#V" n="14"/>modum accidentis non constituit suppositum de genere substantie: sed relati 
      <lb ed="#V" n="15"/>nes constituunt suppositum de genere substantie: ergo non habent modum 
      <lb ed="#V" n="16"/>accidentis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e592">
      ¶ Contra 3m. quia quantumcumque relatio habet modum sub 
      <lb ed="#V" n="17"/>sistentis: quia constituit suppositum: vel quia est constitutiua 
      sup<lb ed="#V" n="18" break="no"/>positi: tamen quia omnis relatio necesse est vt habeat aliquod 
      funda<lb ed="#V" n="19" break="no"/>mentum in quo sit. oportet assignare quomodo ista se habeat ad 
      essen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tiam sicut ad fundamentu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e603">
      ¶ Contra 4m. qui videturquasi ab 
      <lb ed="#V" n="21"/>surdus. Nam diffinitio vel ratio diffinitiua predicatur in primo 
      di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cendi per se de diffinito: si ergo relatio sit ratio diffinitiua 
      sub<lb ed="#V" n="23" break="no"/>stantie vel essentie: ipsa dicetur de ea in per modo: quod est 
      falsun<lb ed="#V" n="24" break="no"/>et contra Augstines
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e614">
      ¶ Praeterea vbicumque est diffinitio et diffinitum et econverso: sed 
      essen<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tia est in filio: ergo et paternitas. Similiter essentia opponeretur relatio 
      <lb ed="#V" n="26"/>ni sicut relatio. Similiter tunc essentia esset incommunicabilis sicut 
      re<lb ed="#V" n="27" break="no"/>latio. Similiter essentia distingueret sicut relato. hec omnia sunt 
      fal<lb ed="#V" n="28" break="no"/>sa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e626">
      ¶ Ideo dicit Sco. quod relatio comparatur ad essentiam per 
      mo<lb ed="#V" n="29" break="no"/>dum proprietatis indiuidualis: et hoc probatur dupliciter. 
      <lb ed="#V" n="30"/>Primo sic. Illud quo distinguuntur supposita eiusdem 
      na<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ture sunt proprietates indiuiduales: sed relationes respectu 
      <lb ed="#V" n="32"/>essentie sic se habent. ergo etc. 2o sic. illa quibus producens et 
      pro<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ductum in geneatione vniuoca distinguuntur: se habent: sicut 
      proprie<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tates indiuiduales: quia si non: productio non esset vniuoca 
      <lb ed="#V" n="35"/>sed relationes isto modo se habent. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e644">
      ¶ Sed contra istud 
      argui<lb ed="#V" n="36" break="no"/>4r. Primo sic. nulla proprietas indiuidualis est principium disto. 
      <lb ed="#V" n="37"/>nis formalis: sed persone diuine formaliter distinguuntur: ergo 
      ri<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lationes quibus distinguuntur non se habent sicut proprietates 
      <lb ed="#V" n="39"/>indiuiduales.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e655">
      ¶ 2o sic. omnis proprietas indiuidualis est eius 
      <lb ed="#V" n="40"/>dem rationis seu generis cum natura cuius est proprietas: proprietas 
      <lb ed="#V" n="41"/>autem diuina est alterius generis a divina essemus. quia proprietas est 
      re<lb ed="#V" n="42" break="no"/>latio: essentia autem est substantia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e664">
      ¶ 3o sic. omnis proprietas 
      indiu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dualis cum nam cus est facit vnum conceletum formalem: sed relatio cum 
      essen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>non facit. ergo relatio non est proprietas indiuindualis. Mi. patet. quia 
      il<lb ed="#V" n="45" break="no"/>le conceptus esset: aut absolutus: aut respectiuus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e673">
      ¶ 4o sic. 
      <lb ed="#V" n="46"/>omnis proprietas indiuidualis est incommunicabilis: sed paternitas est 
      <lb ed="#V" n="47"/>communicabilis. Nam paternitas est eiusdem rationis in deo et in 
      creatu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ris: secundum enim Apietum. illa in divinis est: a quae omnis alia paternitas de 
      <lb ed="#V" n="49"/>nominatur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e684">
      ¶ Propter ista et multa alia posset dio 
      <lb ed="#V" n="50"/>sicut credo esse verum: quod ista comparatio non est propria: sed quodam 
      <lb ed="#V" n="51"/>modo metaphorica: licet autem propter aliquam similitudinem liceret 
      di<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cere sic. tamen in pluribus est dissimile quam simile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e694">
      ¶ Sed quantum ad 
      qua<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tam obiectionem: quomodo potest paternitas dare esse incommunicabile: 
      <lb ed="#V" n="54"/>cum ipsa sit communicabilis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e701">
      ¶ Si dicatur quod ideo dat esse 
      inci<lb ed="#V" n="55" break="no"/>municabile. quia diuina.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e706">
      ¶ Contra. quia tunc omne diuinum esse 
      <lb ed="#V" n="56"/>tale: quod est falsum. Nec valet dicere: quia inquantum hec 
      <lb ed="#V" n="57"/>paternitas scilicet ratione heceitatis: quia si solum isto modo non essent 
      sup<lb ed="#V" n="58" break="no"/>posita diuina inquantum talia distincta formaliter. Nam 
      <lb ed="#V" n="59"/>diuersitas heceitatum non facit distinctionem formalem: 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e717">
               <lb ed="#V" n="60"/>¶ Dico ergo quod paternitas habet vnam rationem communem: que est 
      <lb ed="#V" n="61"/>ratio communis paternitati diuine et create: et habet aliam propriam spe 
      <lb ed="#V" n="62"/>cificam: et illa est propria paternitati diuine: et illa ex se est 
      <lb ed="#V" n="63"/>hec. et secundum istam constituit. Eodem modo de aliis 
      <lb ed="#V" n="64"/>visis respondeo ad quaestionem: et pono 4or conclusiones. prima est. quod 
      <lb ed="#V" n="65"/>His esse de substantia patris non dicit solum originem: quia cum 
      crea<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tura originetur a deo: creatura esset de substantia patris: vel 
      <!--75.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>dei: quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e741">
      ¶ 2a conclusio est. quod de. non dicit solam 
      consub<lb ed="#V" n="68" break="no"/>stantialitatem. quia tunc pater potest dici eque de substantia filii: sicut 
      <lb ed="#V" n="69"/>econverso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e748">
      ¶ 3a conclusio est. quod vtrumque dicit et consubstantiali tatem et 
      origi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nem. Uerge quia filius habet eandem substantiam cum patre: et est ab eo. 
      <lb ed="#V" n="71"/>dicitur de substantia patris.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e756">
      ¶ 4a conclusio est. quod de principalius dicit secundum 
      <lb ed="#V" n="72"/>aliquos originem quam consubstantialitatem: quia ratio consubstantialitatis  
      <lb ed="#V" n="73"/>est respectus consequens distonem personarum. sicut respectus 
      <lb ed="#V" n="74"/>similitudinis: equalitatis et identitatis: personalis autem 
      distin<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ctio fit per origines. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e767">
      ¶ Confirmatur. quia in essentialiter 
      <lb ed="#V" n="76"/>ordinatis prius est semper praencipalius: sed distinctio 
      praece<lb ed="#V" n="77" break="no"/>dit consubstantialitatem: sicut alias relationes communes scilicet 
      similitudi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nis: identitatis: et equalitatis: ergo de. dicit prius originem quam 
      <lb ed="#V" n="79"/>consubstantialitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e778">
      ¶ Sed oppositum apparet mihi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e781">
      ¶ Ideo sit 4 
      <lb ed="#V" n="80"/>nitruso quod de. principalius dicit: siue significat consubstantialitatem quae 
      <lb ed="#V" n="81"/>originem. Nam si diceret prius originem: tunc non repugua 
      <lb ed="#V" n="82"/>ret substantie esse genitam: sicut sibi non repugnat esse de.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e790">
      ¶ Praeterea 
      <lb ed="#V" n="83"/>sicut assimilare dicit relationem prius similitudinis: concernit 
      <lb ed="#V" n="84"/>autem originem: ita communicare: vt dictum est superius. Et eodem modo 
      <lb ed="#V" n="85"/>de hac praepositione de. prius enim dicit consubstantialitatem: postea 
      ori<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ginem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e801">
      ¶ Sed tunc ad argumenta in contrarium dico. quod licet 
      distin<lb ed="#V" n="87" break="no"/>ctio et origo per quam fit distinctio et consubstantialitas sint 
      essentia<lb ed="#V" n="88" break="no"/>liter ordinata. ita quod distinctio siue origo sit prior: et 
      con<lb ed="#V" n="89" break="no"/>substantialitas sit posterior. tamen aliquod nomen potest 
      imponi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>quod prius significabit vnum scilicet illud quod posterius est quam illud 
      <lb ed="#V" n="91"/>quod est prius. sicut album prius dicitur de albedine quae est 
      posteri<lb ed="#V" n="92" break="no"/>or quam de subiecto quod est prius: ita in proposito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e25452-d1e818">
      ¶ Ad Rice 
      <lb ed="#V" n="93"/>dico: quod negatur ab omnibus.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>