<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="126-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e94114"><!-- l1d43-44q1 -->
        <head xml:id="FrMS88-e94114-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e111">
          <lb ed="#V" n="41"/>¶ Distinctio. xliii. et. xliiii. Quaestio. i 
          <lb ed="#V" n="42"/>Quibus tamen de suo sensu generantes. 
          <lb ed="#V" n="43"/>Nunc illud restat discutiendum etc. 
          <lb ed="#V" n="44"/>distinctionem. 43. et. 44. 
          <lb ed="#V" n="45"/>Irca Ad euidentiam illorum qua dicitun 
          <lb ed="#V" n="46"/>de potentia diuina. postquam visum est de esse 
          <lb ed="#V" n="47"/>creaturarum in potentia obiectua. Quero. x 
          <lb ed="#V" n="48"/>quaestiones per ordinem. Prima est. Utrum de 
          <lb ed="#V" n="49"/>possit aliquod impossibile facem. quod sic. quia 
          in<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tellectus noster potest intelligere multa 
          impos<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sibilia: ergo deus potest facem ea. Antecedens patet. 
          <lb ed="#V" n="52"/>consequentiam probo per hbyvl. 1. de tri. quae dicit. quod 
          <lb ed="#V" n="53"/>deum plura potest facem quam intellectus noster 
          in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>telligere.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e144">
          ¶ Contra. omne impossibile implicat 
          contradictio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e149">
          ¶ hic sunt duo facienda. Primum a quo 
          accipi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tur omni potentia dei. 2m est de quesito. 
          <lb ed="#V" n="57"/>ad primum praemittuntur 4or praeambula. 
          Pri<lb ed="#V" n="58" break="no"/>Quantum mum est. quod theologi loquentes de omni 
          <lb ed="#V" n="59"/>potentia dei: non accipiunt omnipotentiam sicut philosophi concesserunt deum 
          <lb ed="#V" n="60"/>omipotentem. quia scilicet est causa omnium: mediantibus tamen causaris secundis. 2a 
          <lb ed="#V" n="61"/>preambulum est. quod non accipiunt omnipotentiam pro causalitate 
          im<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mediata quam deus habet respect effectiuum omnium: sed in ratione 
          caus<lb ed="#V" n="63" break="no"/>niuersalis. 3m praemabulum est. quod accipiunt causalitatem qua deus potest 
          su<lb ed="#V" n="64" break="no"/>plere vicem cuiuscumque causae 2o. 4m est. quod accipiunt omnipos 
          <!--255.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="65"/>prout potest causare omnem effectum cui non inest repugnantia ex 
          ratio<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ne formali suorum terminorum simpliciter sumpta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e180">
          ¶ Istis 
          prae<lb ed="#V" n="67" break="no"/>missis ponuntur due vie circa omnipotentiam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e186">
          ¶ Una est. quod 
          <lb ed="#V" n="68"/>omnipositla totaliter sic sumitur ex parte dei: quod quantum est ex se: impse 
          <lb ed="#V" n="69"/>potest omnia facere: tam illa quae possunt fieri: quam illa quae non possunt 
          fie<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ri: tamen aliqua non possunt fieri: et tota repugnantia est ex parte crea 
          <lb ed="#V" n="71"/>ture: quia deus habet infinitam virtutem causandi: et infinitum 
          effe<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ctum posset causare: si creatura esset capax.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e199">
          ¶ Alia via 
          su<lb ed="#V" n="73" break="no"/>mitur ex parte creature: quod ideo potest esse talis effectus: quia 
          <lb ed="#V" n="74"/>in se est factibilis: et non est ens in se prohibitum: sed quia isti 
          <lb ed="#V" n="75"/>declarabitur in sequenti quaestione: idcirco dimitto.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e208">
          ¶ Dinco tamen 
          <lb ed="#V" n="76"/>quod ad rationem formalem omnipotentie duo concurrunt 
          forma<lb ed="#V" n="77" break="no"/>liter distincta scilicet potentia effectiua dei: et obieiua potentia 
          effe<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ctus: nec aliter intelligi potest. 
          <lb ed="#V" n="79"/>ad quaesitum scilicet vtrum deus possit facere 
          <lb ed="#V" n="80"/>Quantum aliquod impossibile. hic intelligendum est quod 
          <lb ed="#V" n="81"/>quatuor genera impossibilum inueniuntur. Quoddam quod est simpliciter 
          im<lb ed="#V" n="82" break="no"/>possibile et nullius agentis potestati subiicitur: sicut chimera.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e226">
          ¶ 2m est 
          <lb ed="#V" n="83"/>impossibile secundum quid. quod scilicet non subiacet potentie limitate virtutis: sed 
          <lb ed="#V" n="84"/>bene subiacet potentie infinite virtutis. sicut quod virgo pariat est 
          im<lb ed="#V" n="85" break="no"/>possibile per naturam. tamen deo est possibile.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e235">
          ¶ 3m impossibile est per 
          ac<lb ed="#V" n="86" break="no"/>cidens. Illud enim de se non potest esse impossibile: vtpote motus 
          <lb ed="#V" n="87"/>hesternus solis ex se et ex natura sua possibilis est: etiam respectu 
          natura<lb ed="#V" n="88" break="no"/>limitate: sed tamen vt coniungitur cum praeteritione impossibilis est: et hoc 
          <lb ed="#V" n="89"/>per accidens. quia coniugitur eim per accidens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e246">
          ¶ 4m impossibile est. quiam 
          <lb ed="#V" n="90"/>scilicetest impossibile quando termini de se sunt possibiles: sed tamen inesse 
          simul<lb ed="#V" n="91" break="no"/>repugnant. vt quod idem sit album et nigrum simili.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e254">
          ¶ Secundum autem ista 
          <lb ed="#V" n="92"/>4or genera impossibilum ponuntur quattuor conclusiones. Prima est. quod 
          <lb ed="#V" n="93"/>deus non potest facem impossibile primo modo. quia omne tale est ens prohibi 
          <lb ed="#V" n="94"/>tum simpliciter: super nullum autem tale vt sic cadit aliqua possibilitas 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e263">
          <lb ed="#V" n="95"/>¶ 2a conclusio est. quod deus potest facem illud quod est impossibile 2o modo: et 
          <lb ed="#V" n="96"/>omne tale licet sit huic agenti impossibile. est tamen possibile simpliciter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e270">
          ¶ 3 
          <lb ed="#V" n="97"/>conclusio est. quod deus non potest facem impossibile per accidens. vt 
          scil<lb ed="#V" n="98" break="no"/>motus praeteritus non sit praeteritus: quia hoc solo priuatu 
          <lb ed="#V" n="99"/>deus secundum quod dicit agaton.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e279">
          ¶ Patet etiam ratione. quia quod 
          <lb ed="#V" n="100"/>non est: non potest annihilari vel destrui: sed motus praeteri 
          <lb ed="#V" n="101"/>tus non est: nec inse nec in suin partibus: ergo non potest destrui¬ 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e286">
          <lb ed="#V" n="102"/>¶ 4a conclusio est. quod deus non potest facem impossibile 4o modo scilicet 
          <lb ed="#V" n="103"/>incompossibile. quia nihil potest fieri a deo quod in se non est 
          facti<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bile. Sed licet partes istius sunt factibiles. simul autem non 
          <lb ed="#V" n="105"/>quia sunt repugnantes. ergo deus hoc facem non potest.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e297">
          ¶ Sed 
          con<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tra istas conclusiones instatur quadrupliciter. Primo contra primam sic. 
          <lb ed="#V" n="107"/>Quare non posset deus copulare membra diuersorum 
          anima<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lium: et animam infundere: et sic facem chimeram. non videtur 
          ra<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tio quare non. Illud autem est chimera. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e309">
          ¶ Contra 2a 
          <lb ed="#V" n="110"/>sic. quod creatura transferat corpus de loco ad locum in 
          in<lb ed="#V" n="111" break="no"/>stanti est impossibile creature: et tamen deus virtutem 
          transferendi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>creature comnicare non potest: cum talis virtus sit infinita 
          <lb ed="#V" n="113"/>que est incompossibilis creature.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e320">
          ¶ 3o contra tertiam sic. quod 
          <lb ed="#V" n="114"/>est impossibile per accidens: est per se possibile: sed omne per se possibile deus potest 
          <lb ed="#V" n="115"/>facere: ergo impossibile per accidens deus potest facem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e327">
          ¶ 4o 
          contra<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quartam sic. Contraria isto modo sunt 
          incompossibi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lia secundum proprias rationes suas formales: sed 
          contra<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ria per naturam sunt simul in aliquo gradum. ergo deo est 
          <lb ed="#V" n="119"/>possibile.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e338">
          ¶ Ad primum dico: quod monstra non sunt entia 
          prohibi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ta: et ideo deus potest ea facem: chimera est ens prohibitum 
          <lb ed="#V" n="121"/>ideo illud non potest facem. Nam licet deus quodcunque ens 
          <lb ed="#V" n="122"/>per se posset producere: tamen non quodlibet in quolibet: sicut 
          <lb ed="#V" n="123"/>albedinem non potest producere in anima: nec animam in 
          <lb ed="#V" n="124"/>lapide: sed tantum in corpore organico. Chimera autem vi 
          <lb ed="#V" n="125"/>est ens prohibitum ponitur constare ex partibus 
          mu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tarum specierum que non possunt simul concordare ad 
          re<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cipiendum vnam animam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e358">
          ¶ Ad 2m dico: quod impossibile est quod 
          ta<lb ed="#V" n="128" break="no"/>lis translatio fiat a creatura: tamen ipsa in habitudine ad 
          <lb ed="#V" n="129"/>potentiam diuinam est simpliciter possibilis: non tamen ad 
          virtu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tem comnicatam creature: quia illa esset virtus limitata 
          <!--256.xml-->
          <pb ed="#V" n="127-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e374">
          <lb ed="#V" n="1"/>¶ Ad 3m dico. quod impossibile per accidens necessario reducitur ad 
          <lb ed="#V" n="2"/>per se.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e382">
          ¶ Ideo dico. quod motus praeteritus sub ratione 
          praeteri<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ta non est impossibilis per accidens: sed per se: sed tamen rationi sue forma 
          <lb ed="#V" n="4"/>li accidit praeterito illa cui per se repug autem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e389">
          ¶ Ad 4m dico 
          <lb ed="#V" n="5"/>quod aliter oportet dicere in contradictorus et in priuatiuis que ex 
          <lb ed="#V" n="6"/>suis rationibus formalibus repugnant. Aliter in contrariis: 
          <lb ed="#V" n="7"/>que licet sint contraria ex suis rationibus formalibus. non tamen 
          re<lb ed="#V" n="8" break="no"/>bugnantia est ex illis: sed ex modis intrinsecis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e400">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="9"/>hic occurrunt aliquae difficultates. Prima. quomodo possumus 
          cognosce<lb ed="#V" n="10" break="no"/>re impossibile simpliciter: et impossibile secundum quid: et quomodo 
          distinguun<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tur. Dicitur quod impossibile simpliciter est illud quod condictionem 
          inclu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>dit: secundum quid autem non includit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e411">
          ¶ Sed istud non vralet. Primo 
          <lb ed="#V" n="13"/>quia eque difficile est: sicut primum scilicet quid est illud quod 
          contradictio<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nem includit. et quid quod no includit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e418">
          ¶ 2o. quia impossibile secund 
          <lb ed="#V" n="15"/>quid videtur contradictionem includere: quod fiat ab illo cui dicitur 
          impos<lb ed="#V" n="16" break="no"/>sibile: eque bene: sicut impossibile simpliciter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e425">
          ¶ Dico ergo. quod 
          cir<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ca regulas eternas que simpliciter sunt incommutabiles: sed 
          <lb ed="#V" n="18"/>cut docet Aug. de vera reli. nulla cadit dispesatio cuius 
          <lb ed="#V" n="19"/>cumque potentie quales regule sunt omnia principia per se nota: et illud 
          <lb ed="#V" n="20"/>est simpliciter impossibile: quod est contra per se notum: aut euidenter 
          <lb ed="#V" n="21"/>ex per se noto deducum. omnia autem illa sunt concedenda 
          dicti<lb ed="#V" n="22" break="no"/>esse impossibila. Sic ergo ad cognoscendum ista impossibila: oportet ad 
          <lb ed="#V" n="23"/>principia per se nota: vel conclusiones ex eis deductas respicere. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e444">
          <lb ed="#V" n="24"/>¶ 2a difficultas est. si omne illud quod est oppositum cadenti sub 
          re<lb ed="#V" n="25" break="no"/>gulis eternis: vel quod est contra demonstrabile per illas regulas 
          <lb ed="#V" n="26"/>fit impossibile simpliciter. Dico quod sic. quia reglase eterne simpliciter: et 
          <lb ed="#V" n="27"/>demonstrabilia per ipsa: sunt simpliciter necessaria. ergo eorum opposita 
          <lb ed="#V" n="28"/>sunt simpliciter incompossibilia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e457">
          ¶ 3a difficultas est. si sunt aliqua 
          incon<lb ed="#V" n="29" break="no"/>possibilia secundum quid et simpliciter. sicut sunt aliqua impossibilia secundum 
          <lb ed="#V" n="30"/>quid et simpliciter. Dico quod sic. quia illa sunt secundum quid 
          incompos<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sibilia que per naturam fieri non possunt: sicut virginitas et partus 
          <lb ed="#V" n="32"/>que tamen non sunt incompossibilia simpliciter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e468">
          ¶ 4a difficultas est. vnde 
          <lb ed="#V" n="33"/>oritur prima radix impossibilitatis: et quid est illud ad quod 
          <lb ed="#V" n="34"/>omnia alia talia reducuntur. Dico quod radix impossibilitatis est 
          <lb ed="#V" n="35"/>incompossibilitas. Ideo enim creaturam infinitam deus face 
          <lb ed="#V" n="36"/>re non potest: quia creatura et infinitas sunt incompossibilia. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e479">
          <lb ed="#V" n="37"/>¶ Sed vlterius quae est ratio incompossibilitatis et radix: Di 
          <lb ed="#V" n="38"/>co quod nihil est nisi rationes formales incompossibilium 
          <lb ed="#V" n="39"/>quia enim tales sunt. ideo incompossibiles sunt: et quia 
          incompossi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>biles sunt: ideo aliquid ex eis fieri est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e490">
          ¶ Sed 
          adhu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>remanent aliqua dubia. Primum est de isto impossibili per acci 
          <lb ed="#V" n="42"/>dens: quare deum non potest faceme illud: sicut potest facem impossibile 
          <lb ed="#V" n="43"/>secundum quid: cum magis videatur accedeme ad rationem possibilis. Di 
          <lb ed="#V" n="44"/>cit doctor noster. quod sicut est possibilis mutatio de non subiecto in subiectum 
          <lb ed="#V" n="45"/>de subiecto in non subiectum. de subiecto in subiectum. ita deus potest facem de non 
          <lb ed="#V" n="46"/>ente ens: de ente non ens: et de ente ens: sed sicut impossibilis 
          <lb ed="#V" n="47"/>est mutatio de non subiecto in non subiectum. ita impossibile est quod de 
          <lb ed="#V" n="48"/>faciat de non ente non ens. omne autem praeteritum est non ens: 
          <lb ed="#V" n="49"/>facere ergo illud quod est praeteritum non esse praeteritum: est facem 
          <lb ed="#V" n="50"/>illud quod est non ens esse non ens: quod est impossibile.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e514">
          ¶ Sed 
          con<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tra instatur. ita est futurum vt futurum non ens: sicut praeteri 
          <lb ed="#V" n="52"/>tum. si ergo non potest praeteritum facem non praeteritum. quia pteri 
          <lb ed="#V" n="53"/>tum est non ens: eodem modo non potest facem futurum non ess 
          <lb ed="#V" n="54"/>futurum. quia futurum est non ens. Dico ad hoc quod oportet 
          ne<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cessario dicere. quod voluntas diuina se habeat aliter ad 
          fu<lb ed="#V" n="56" break="no"/>turum quam ad praeteritum. E enim ita parum possit annihilare 
          fu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>turum: sicut praeteritum. tamen aliter potest facem futurum non esse 
          futu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rum: quam praeteritum non esse praeteritum. hoc autem si declarari potest. 
          <lb ed="#V" n="59"/>Nam voluntas diuina dupliciter ad obstantia compratur: quia ad 
          ali<lb ed="#V" n="60" break="no"/>qua compratur complacenter tantum: et hoc ad quiditates rerum: et 
          <lb ed="#V" n="61"/>ex ista complacentia non sequitur rem esse vel non esse. Recessario enim 
          <lb ed="#V" n="62"/>voluntas diuina tali actu fertur in omne illud in quod 
          fer<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tur: et sic omnia essent de necessaritate. Ad aliquina autem compratur 
          <lb ed="#V" n="64"/>vt volens efficaciter. et hoc facit per determinationem 
          vo<lb ed="#V" n="65" break="no"/>luntatis sue ad ponendum rem in esse: et quia ista 
          determin<lb ed="#V" n="66" break="no"/>natio est contingens: et nunc et ab eterno: hinc est quod sem¬ 
          <!--256.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>per istam determinationem deus potest mutare.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e559">
          ¶ Ad 
          pro<lb ed="#V" n="68" break="no"/>positum dico. quod deus per voluntatem suam respicit 
          praeteri<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ta complacenter tantum: et non efficaciter: et sic necessario et non 
          <lb ed="#V" n="70"/>contingenter: et ideo sicut per illam volitionem: vt est 
          voli<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tio complacentie circa obstantia: nihil potest immutare: sic 
          ne<lb ed="#V" n="72" break="no"/>circa praeterita: vt praeterita sunt: deus nihil potest mutare. Sed 
          <lb ed="#V" n="73"/>ad futura voluntas diuina compratur per modum volitio 
          <lb ed="#V" n="74"/>nis efficacis: et ideo pro tanto dicitur hoc futurum: quia 
          volun<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tas diuina sic determinat. Si autem muteter 
          determinatio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ita quod voluntas diuina determinet hoc non faceme: tunc 
          il<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lud quod erat futurum: non est amplius futurum. Et ex homo 
          <lb ed="#V" n="78"/>apparet quomodo aliter potest deus facem de futuro non futum 
          <lb ed="#V" n="79"/>quam de praeterito non praeteritum. quia contingenter habet quod sit 
          fi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>turum scilicet ex determinatione diuine voluntatis: non autem 
          <lb ed="#V" n="81"/>sic de praeterito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e592">
          ¶ Aliud dubium est: quia non videtur quod 
          incom<lb ed="#V" n="82" break="no"/>possibilia sint simpliciter incompossibilia: quia cum deus 
          pos<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sit facem quicquid non includit contradictionem: contraria autem 
          <lb ed="#V" n="84"/>et priuatiua non videntur includeme contradictionem. ergo ista 
          <lb ed="#V" n="85"/>non erunt incompossibilia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e603">
          ¶ Dico quod multa videntur in 
          <lb ed="#V" n="86"/>compossibilia praeter ea quae includunt contradictionem. Primo 
          <lb ed="#V" n="87"/>relatiue opposita. sicut quod idem gignat se. 2o contrarie 
          op<lb ed="#V" n="88" break="no"/>posita. sicut quod idem sit summe album et summe nigrum. 3o 
          <lb ed="#V" n="89"/>priuatiue opposita. sicut quod idem sit cecus et videns. Alia 
          <lb ed="#V" n="90"/>autem et maxima: et est in contradictoriis scilicet quod idem sit album et 
          <lb ed="#V" n="91"/>non album. Ista autem vltima non includitur in aliis. quia ma 
          <lb ed="#V" n="92"/>xinia est. et maximum non includitur in minori. Dico 
          <lb ed="#V" n="93"/>ergo. quod talis incompossibilitas non est in contrariis vel 
          <lb ed="#V" n="94"/>relatiuis: vel forte nec in priuatiue oppositis ex 
          inclu<lb ed="#V" n="95" break="no"/>sionem contradictoriorum. sed ex rationibus eorum 
          formali<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bus: vel aliunde: sicut alias dictum fuit et inferius 
          dice<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e632">
          ¶ Exemplum humanitas et asineitas non dicunt 
          for<lb ed="#V" n="98" break="no"/>maliter contradictionem: et tamen incompossibilia sunt 
          <lb ed="#V" n="99"/>in eodem supposito. Radix ergo incompossibilitatis  
          <lb ed="#V" n="100"/>non est praecise condictio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e94114-d1e641">
          ¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>