<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="59-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e42746"><!-- l1q11q2 -->
            <head xml:id="FrMS88-e42746-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e111">
      Quaestio. ii
      <lb ed="#V" n="17"/>UTrum spiritus sanctus si non pro 
      <lb ed="#V" n="18" break="no"/>cederet a filio distingueretur 
      <lb ed="#V" n="19"/>ab eo. quod non. quia secundum Augustinum. Deus est 
      <lb ed="#V" n="20"/>quicquid habet. excepto eo quod relatiue 
      <lb ed="#V" n="21"/>U dicitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e124">
      ¶ Contra. Spiritussanctus 
      pro<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cedit quomodo datus non quomodo natus. 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod questio ista non est 
      admit<lb ed="#V" n="24" break="no"/>Aliqui dicun. tenda: quia includit impossibile. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e133">
               <lb ed="#V" n="25"/>¶ Sed contra istud arguiter duplici testimonio snctorum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e138">
               <lb ed="#V" n="26"/>¶ Primum est. Aug. 5. de tri. c. 5. vbi sic dicit. Si pater non 
      <lb ed="#V" n="27"/>esset inascibilis. nihil prohiberet eum filium genuisse. et tamen 
      <lb ed="#V" n="28"/>ita impossibile est patrem non ese inascibilem: sicut filium non spirare. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e148">
               <lb ed="#V" n="29"/>¶ 2m testimonium est Richar. de tri. 3o. dicentis sic. Si in 
      <lb ed="#V" n="30"/>diuinis non esset nisi vna persona. nihil prohiberet eam 
      ha<lb ed="#V" n="31" break="no"/>bere plenitudinem sapientie et potentie. Antecedens similiter videtur 
      inclu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dere impossibile. ergo etc. Idcirco ad praemissam questionem dicunt 
      <lb ed="#V" n="33"/>aliquin duas conclusiones. Prima est quod filius non distinguitur 
      <lb ed="#V" n="34"/>a pre nisi per filiationem: quia per ipsam ad nullum alium se habet. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e164">
               <lb ed="#V" n="35"/>¶ 2a conclusio est. quod filius non distinguitur a spiritusancto 
      <lb ed="#V" n="36"/>nisi per spirationem actiuam: quia per nullam aliam 
      habi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tudinem respicit ipsum. Quo habito patet. quod si filius non 
      <lb ed="#V" n="38"/>haberet spirationem actiuam: non distingueretur a 
      spiritu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sancto. Ratio vtriusque conclusionis est. quia relatio non 
      di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>stinguitur nisi ab opposito: eo quod tota quiditas relationis 
      prae<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cise oppositum respicit: cum ergo filius per filiationem non 
      re<lb ed="#V" n="42" break="no"/>spiciat nisi solum patrem: ergo per ipsam non 
      distingui<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tur nisi a patre: et similiter cum filiatione spitumsanctum non respiciat: 
      <lb ed="#V" n="44"/>sed per spirationem actiuam: praecise distinguitur per eam ab eo. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e188">
               <lb ed="#V" n="45"/>¶ Contra primam de filiatione: et contra rationem 
      am<lb ed="#V" n="46" break="no"/>barum conclusionum arguo sic. Primo. sicut relatio secundum totam 
      suan<lb ed="#V" n="47" break="no"/>quiditatem est ad aliud scilicet ad terminum. ita essentia est ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>se. si ergo relatio a nullo potest distingui nisi ab illo ad 
      <lb ed="#V" n="49"/>quod est: cum secundum Aug. Essentia secundum totam rationem 
      <lb ed="#V" n="50"/>uam sit ad se: a nullo distingueretur: eo quod nihil extra se 
      <lb ed="#V" n="51"/>respiciat: vt terminum: istud est impossibile. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e206">
      ¶ 2o 
      <lb ed="#V" n="52"/>sic. Si filiatio non distinguitur nisi ab opposito. cum in 
      <lb ed="#V" n="53"/>filio non respiciat oppositum aliquod: a nullo: quod est in 
      <lb ed="#V" n="54"/>filio distingueretur: et sic in filio no erunt due emanatio 
      <lb ed="#V" n="55"/>nes: sed tantum vna. Et praeterea: si sint vna: quicquid vna 
      re<lb ed="#V" n="56" break="no"/>spicit vt terminum: et alia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e219">
      ¶ 3o sic. non solum in deo: sed 
      <lb ed="#V" n="57"/>etiam in ereaturis equalitas est relatio distincta a 
      pa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ternitate: et tamen equalitas non est ad paternitatem vt 
      <lb ed="#V" n="59"/>ad terminum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e228">
      ¶ 4o filiatio diuina distinguitur a filiatio 
      <lb ed="#V" n="60"/>ne in creaturis: et tamen non respicit eam: vt terminum. 
      <lb ed="#V" n="61"/>ergo quod filius per filiationem distinguitur a quocunque 
      <lb ed="#V" n="62"/>Dic non filio. quod patet per primum prinium complexum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e238">
               <lb ed="#V" n="63"/>¶ Quecunque non sunt distincta secundum a. necessario videntur esse 
      <lb ed="#V" n="64"/>idem secundum. a. si a. formaliter in eis existat. Ista patet. quia 
      <lb ed="#V" n="65"/>distinctum et idem sunt immediata circa quodcunque ens. vel 
      <lb ed="#V" n="66"/>saltem idem et non idem. Si ergo filius filiatione non sit 
      <!--120.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>non idem spirituisancto: vel distinctus: necessario sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="68"/>erit idem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e258">
      ¶ Confirmatur. quia extrema contradictionis 
      <lb ed="#V" n="69"/>non possunt conuenire aliquibus nisi propter aliud et a iud: 
      <lb ed="#V" n="70"/>et secundum quod sunt distincta: sed filius non est idem cum spiritusancto 
      <lb ed="#V" n="71"/>per spirationem: et non est non idem per filiationem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e267">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="72"/>rationem per conclusione quando ipsi dicunt quod tota quiditas relationis 
      <lb ed="#V" n="73"/>est ad aliud. verum est. sicut tota quiditas hominis est 
      <lb ed="#V" n="74"/>ad se. Est enim animal rationale: hoc autem non obstante: 
      <lb ed="#V" n="75"/>pomini possunt conuenire adhuc proprie passiones scilicet idem 
      <lb ed="#V" n="76"/>et diuersum que sunt passiones entis: quanuis enim albedo 
      <lb ed="#V" n="77"/>sit aliquid ad se. tamen distinctio a nigredine sibi aduenit. Eo 
      <lb ed="#V" n="78"/>dem modo dico de relatione: que licet sit ad aliud: tamen potest 
      si<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bi competere passio entis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e287">
      ¶ Contra secundam 
      conclusio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nem de spiratione arguo quadrupliciter. Primo sic: quando 
      <lb ed="#V" n="81"/>cumque aliqua distinguuntur per priora: amoto quocumque 
      <lb ed="#V" n="82"/>posteriori adhuc distinguuntur: sed filius et spiritussan 
      <lb ed="#V" n="83"/>ctus distinguuntur per sua priora: quia per sua constitutiua. 
      <lb ed="#V" n="84"/>Spiratio autem actiua est posterior filio. vt patebit 
      infe<lb ed="#V" n="85" break="no"/>rius. ergo ea amota adhuc remaneret distinctio filii 
      a<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pairitusancto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e305">
      ¶ 2o sic. quandocumque aliqua distinguuntur 
      <lb ed="#V" n="87"/>ex rationibus suis formalibus: remanentibus illis 
      ratio<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nibus formalibus remanent adhuc illa distincta: sed 
      fi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>lius a spiritusancto distinguitur ex sua ratione formali: quae 
      <lb ed="#V" n="90"/>constat ex essentia et relatione: et similiter spiritussanctus 
      <lb ed="#V" n="91"/>a filio. constat enim ratio formalis spiritussancti ex essentia et 
      <lb ed="#V" n="92"/>spiratione passiua: ergo cum spiratio actiua non sit de ratione 
      <lb ed="#V" n="93"/>filii. ea amota adhuc remanet ratio filii: et per consequens eius 
      <lb ed="#V" n="94"/>distinctio formalis a spiritusancto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e325">
      ¶ 3o sic. quandocumque 
      <lb ed="#V" n="95"/>aliqua relatio ponit effectum suum formalem: non solum 
      <lb ed="#V" n="96"/>circa fundamentum: sed etiam circa suppositum: illa 
      neces<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sario refert suppositum in quo est. Exitum de similitudine que 
      <lb ed="#V" n="98"/>ponit effectum suum: non solum circa albedinem: sed 
      cir<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ta subiectum: ideo non solum refert fundamentum scilicet albedinem: 
      <lb ed="#V" n="100"/>sed etiam suppositum. subiectum enim dicitur simile: sed distinctio 
      <lb ed="#V" n="101"/>est talis relatio. Duo autem sunt hic fundamenta 
      distin<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ctionis scilicet filiatio et spiratio: que secundum omnes sunt 
      emana<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tiones distincte. Distinctio autem fundatur in istis: cum 
      ergo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>si non esset spiratio in filio: adhuc esset filiatio in filio: et 
      spi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ratio in spiritusancto: et adhuc essent distincte 
      emana<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tiones necessario: ergo distinctio in eis fundata non 
      so<lb ed="#V" n="107" break="no"/>lum denominaret eas: sed etiam supposita: et sic persona filii 
      <lb ed="#V" n="108"/>et spiritussancti adhuc distinguerentur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e359">
      ¶ 4o sic. CEadem 
      prin<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cipia sunt essendi et distinguendi. Nam per idem vnumquodque 
      <lb ed="#V" n="110"/>per quod est ens etiam est vnum. et per consequens 
      distin<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ctum: sed persona filii habet esse personale: et constituitur 
      <lb ed="#V" n="112"/>per generationem passiuam. et spiritussanctus per spirationem 
      pas<lb ed="#V" n="113" break="no"/>siuam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e372">
      ¶ Sed hic occurrunt 4r difficultas
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e375">
      ¶ Prima. 
      <lb ed="#V" n="114"/>si filius non produceretur a patre: vtrum esset distinctus 
      <lb ed="#V" n="115"/>ab eo. Dico quod non. quia distinctio praesupponit esse: filius 
      <lb ed="#V" n="116"/>autem si non esset a patre: simpliciter non esset. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e384">
               <lb ed="#V" n="117"/>¶ 2a difficultas si spiritussanctus non procederet a patre. vtrum 
      <lb ed="#V" n="118"/>distingueretur ab eo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e391">
      ¶ Dico propter eandem rationem 
      <lb ed="#V" n="119"/>quod non: tunc enim non esset. quia per spirationem constituitur 
      <lb ed="#V" n="120"/>in esse: cui repugnat esse in primo modo: nisi a 
      spira<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tione: sicut ergo homo si non esset a nullo 
      distinguere<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tur: sic dico in proposito: sequitur enim per locum a 
      par<lb ed="#V" n="123" break="no"/>te in modo. si filius est distinctus. vel spiritussanctus: 
      <lb ed="#V" n="124"/>ergo est: et si non est: non est distinctus. per locum a 
      to<lb ed="#V" n="125" break="no"/>to in modo destructiue. vnde quicunque ponit quod 
      spira<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tio actiua constituat filium. consequenter debet dicere quod 
      <lb ed="#V" n="127"/>si non spiraret non distingueretur ab aliquo alio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e413">
      ¶ 3a 
      <lb ed="#V" n="128"/>difficultas est. Utrum spiratio et generatio passiue possunt se 
      <lb ed="#V" n="129"/>compati. et videtur quod sic. nam in creaturis vnus et idem 
      <lb ed="#V" n="130"/>actus amandi est generatus: quia ab obiecto et est 
      spira<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tus: quia a potentia volitiua. Similiter si actiue se 
      com<lb ed="#V" n="132" break="no"/>patiuntur scilicet paternitas et spiratio quare non passiue. 
      <!--121.xml-->
      <pb ed="#V" n="59-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e434">
               <lb ed="#V" n="1"/>¶ Dico quod impossibile est idem productum produci 
      dua<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bus productionibus totalibus: in actu aute volendi in 
      <lb ed="#V" n="3"/>creaturis generatio et spiratio se compatiuntur: quia neutra est 
      <lb ed="#V" n="4"/>totalis productio: in divinis autem generatio est totalis: et spiratio 
      <lb ed="#V" n="5"/>est totalis: ideo non sunt ibi diuerse productiones 
      partia<lb ed="#V" n="6" break="no"/>les: sed vna est ibi totalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e450">
      ¶ 4a difficultas est. quare 
      ma<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gis actiue sunt compossibiles quam passiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e455">
      ¶ Dico hic 
      <lb ed="#V" n="8"/>quod licet idem producens producat plura pluribus 
      productioni<lb ed="#V" n="9" break="no"/>bus totalibus. sicut sol plures radios: quia non accipit 
      <lb ed="#V" n="10"/>esse per istas productiones: tamen quod idem producatur totalibus 
      <lb ed="#V" n="11"/>duabus productionibus inconueniens est. quia productum capit 
      <lb ed="#V" n="12"/>esse per productionem: repugnans autem est: quod idem capia 
      <lb ed="#V" n="13"/>esse totaliter duabus productionibus: suppositum ergo 
      pa<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tris producit duo supposita duabus totalibus 
      produ<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ctionibus: quia non accipit esse ab illis: ideo sibi 
      simul<lb ed="#V" n="16" break="no"/>non repugnat: sed spiritussanctus totaliter spiratione 
      passi<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ua accipit esse: ideo non potest habere aliam productionem 
      <lb ed="#V" n="18"/>qua accipiat esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e481">
      ¶ Sed adhuc remanet vnum dubium. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Duo enim signa naturae ponuntur in diuinis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e486">
      ¶ Primum est 
      <lb ed="#V" n="20"/>fecunditatis intellectiue. in quo est ordo originis inter 
      <lb ed="#V" n="21"/>patrem et filium totum quantum ad esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e493">
      ¶ 2m signum 
      <lb ed="#V" n="22"/>est fecunditatis volitiue potentie. Ponatur ergo quod primum 
      si<lb ed="#V" n="23" break="no"/>gnum sit 2m. et econuerso. Utrum esset ne inconueniens 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e501">
               <lb ed="#V" n="24"/>¶ Dico quod ista hypothesi posita: sequuntur quatuor mui 
      <lb ed="#V" n="25"/>rabilia magna. Primum est. quod prima persona constituetur 
      acti<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ua spiratione: sicut nunc actiua generatione: spiratio enim 
      <lb ed="#V" n="27"/>tunc precederet generationem propter transpositionem fecunditatum 
      <lb ed="#V" n="28"/>et signorum corrspondentium illis fecunditatibus. 
      Con<lb ed="#V" n="29" break="no"/>stat autem quod prima relatio primum suppositum constitueret: et 2a 2m. 
      <lb ed="#V" n="30"/>spiratio autem passiua esset 2a. ita quod 2a persona constitueret 
      <lb ed="#V" n="31"/>spiratione passiua. et ita 3a persona filiatione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e521">
      ¶ 2m mira 
      <lb ed="#V" n="32"/>bile est. quod relatio paternitatis esset communis duabus persouis: sicut 
      <lb ed="#V" n="33"/>nunc est spiratio actiua: nam eodem modo comnicaretur 2o 
      perso<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ne fecunditas intellectiua: sicut nunc comunicatur 
      fecundi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tas volitiua. propter autem communicationem fecunditatis volitiuem 
      <lb ed="#V" n="36"/>consequitur communicabilitas spirationis actiue: ergo tunc propter 
      <lb ed="#V" n="37"/>cmenicationem fecunditatis intellectiue consequeretur comunica 
      <lb ed="#V" n="38"/>bilitas generationis actiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e539">
      ¶ 3m mirabile est. quod sicut 
      <lb ed="#V" n="39"/>nunc pater est princima persona. filius 2a. spiritusancus 3a. ita tunc 
      spira<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tor esset prima persona. quia per spirationem actiuam constitueretur. 
      <lb ed="#V" n="41"/>spiritums sanctus esset 2a persona. quia per secundam relationem 
      constitue<lb ed="#V" n="42" break="no"/>retur scilicet per spirationem passiuam. 3a persona esset filius: quia licet 
      <lb ed="#V" n="43"/>paternitas praecederet filiationem: sicut nunc spiratio actiua 
      <lb ed="#V" n="44"/>spirationem passiuam: tamen paternitas non constitueret: sed 
      <lb ed="#V" n="45"/>esset communis et communicabilis: quod repugnat patris constitutiuo. 
      <lb ed="#V" n="46"/>iliatio autem 3o loco tertiam personam constitueret. sicut numerc 
      <lb ed="#V" n="47"/>constituit spiratio passiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e561">
      ¶ 4m mirabile est. quod 
      spiritussan<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ctus tunc ab vna persona sola procederet: quia a spiratore 
      <lb ed="#V" n="49"/>que esset prima persona. filius autem a duabus scilicet a spirante et 
      spira<lb ed="#V" n="50" break="no"/>to: quibus communis esset paternitas. Ista autem mirabilia et 
      mu<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ta alia sequuntur propter illud secundum suppositum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e572">
      ¶ Sed 
      con<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tra ista sunt duo dubia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e577">
      ¶ Primum est. quod illud cui quo 
      <lb ed="#V" n="53"/>cunque posito: aliquid non repugnat: habet vim et 
      aptitudi<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nem illius: sed hoc posito non repugnaret predicte 
      spi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rationi actiue constituere: ergo spiratio actiua habet vim 
      con<lb ed="#V" n="56" break="no"/>stituendi: et tunc sequitur quod constituit. quia in diuinis non 
      difficult<lb ed="#V" n="57" break="no"/>Ext esse et posse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e591">
      ¶ 2m dubium. quia illis positis non 
      re<lb ed="#V" n="58" break="no"/>pugnat paternitati communicabilitas. nam saluata ratione 
      for<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mali paternitatis variato solum ordine: tu dicis: quod ipsa 
      <lb ed="#V" n="60"/>esset communis: et per consequens comunicabilis: omne autem ibi comunicabile 
      ne<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cessario conicatur: ergo paternitas in divinis necessario est 
      <lb ed="#V" n="62"/>ommunis: et per consequens non constituit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e604">
      ¶ Iste rationes me 
      conuin<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cunt ad tenendum. quod si varientur ista signa. ita quod primum fieret 
      <lb ed="#V" n="64"/>2m. et econverso. dummodo saluarentur rationes formales 
      pater<lb ed="#V" n="65" break="no"/>mitatis et aliarum proprietatum que nunc sunt. eodem modo constitue 
      <lb ed="#V" n="66"/>rentur: sicut nunc. Ex ratione enim formali paternitatis quae est in deo 
      <!--121.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>sibi competit constituere: et incommunicabilitas: et opposita 
      com<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ueniunt spirationi actiue: et sic conuenirent tunc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e624">
      ¶ Sed dices. 
      <lb ed="#V" n="69"/>quod non est intelligibile quod prima relatio esset spiratio: et tamen non 
      con<lb ed="#V" n="70" break="no"/>stitueret.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e631">
      ¶ Dico quod oppositum est eque male 
      intelligibi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>le: et melius est dicere quod ista hypothesi posita: sicut 
      mira<lb ed="#V" n="72" break="no"/>bilia multa sequuntur. ita istud inter alia. ita quod paternitas 
      <lb ed="#V" n="73"/>non esset eiusdem rationis cum ista. et sic de aliis. variato enim 
      or<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dine: variantur rationes formales eorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e42746-d1e642">
      ¶ Ad argumentum dico. quod spiritus 
      <lb ed="#V" n="75"/>seuns haberet respectum distinctionis ad filium etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>