<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="106-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e78887"><!-- l1d34-35q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e78887-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e111">
               <lb ed="#V" n="51"/>¶ Distinctio. xxxiiii. et. xxxv. Questio. in 
      <lb ed="#V" n="52"/>Predictis est adiciendum quod 
      <lb ed="#V" n="53"/>quidam peruersi etc. 
      <lb ed="#V" n="54"/>Cumque supra disseruerimus 
      <lb ed="#V" n="55"/>ac multa dixerimus etc. 
      <lb ed="#V" n="56"/>distonem. 34. et. 35. 
      postquan<lb ed="#V" n="57" break="no"/>Irc a actum est de istis proprietatibus 
      <lb ed="#V" n="58"/>relatiuis. Nunc querendum est de 
      proprie<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tatibus absolutis scilicet de intellectu 
      volun<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tate potentia et talibus. Et primo in generali 
      quae<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ro. Utrum talia dicant perfectionem simpliciter 
      <lb ed="#V" n="62"/>de omnibus in generali. Circa autem istam quaestionem ad euidentiam mul¬ 
      <!--215.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="63"/>torum que dicuntur de perfectionibus simpliciter: intendo. 12. arti. per 
      <lb ed="#V" n="64"/>ordinem declarare. Primo quid est perfectio simpliciter. 2o quae sunt 
      <lb ed="#V" n="65"/>propretates perfectionum simpliciter. 3o quibus viis possunt perfectiones 
      <lb ed="#V" n="66"/>simpliciter inuestigari. 4o quot sunt gradus perfectionis 
      sim<lb ed="#V" n="67" break="no"/>pliciter. 5o quae sunt ordines perfectionis simpliciter. o si omnis 
      <lb ed="#V" n="68"/>perfectio simpliciter habeat conceptum simpliciter simplicem in se. 3o si 
      <lb ed="#V" n="69"/>perfectiones simpliciter sint per diuerse. 8o. si omne quod est in deo 
      <lb ed="#V" n="70"/>dicat perfectionem simpliciter. 4o. si omnia que sunt in creaturis 
      <lb ed="#V" n="71"/>dicunt perfectionem simpliciter. podeo. si formaliter in deo sunt 
      perfe<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ctiones simpliciter. o. si perfectiones simpliciter sunt in 
      crea<lb ed="#V" n="73" break="no"/>turis. 2o. si perfectiones simpliciter secundum eandem rationem 
      for<lb ed="#V" n="74" break="no"/>malem sunt in deo et in creaturis. hoc est. vtrum quelibet 
      <lb ed="#V" n="75"/>perfectio simpliciter vniuoce dicatur de deo et creatura. 
      <lb ed="#V" n="76"/>ad primum scilicet quid est perfectio simpliciter: sunt 
      <lb ed="#V" n="77"/>Quantum 4o modi disiceni. Unus est quod perfeus simpiciter 
      <lb ed="#V" n="78"/>est illa quae nullam imperfectionem quiditatiue includit: sicut 
      sapien<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tia et huiusmodi. omne enim tale requritur in perfectissimo ente.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e181">
      ¶ Contra. 
      <lb ed="#V" n="80"/>Nulla perfectio seu entitas positiua includit in sua ratione 
      <lb ed="#V" n="81"/>formali aliquam negationem: cum priuatio non sit de quiditate po 
      <lb ed="#V" n="82"/>sitiui: et tamen non omne positiuum est perfectio simpliciter. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e190">
      ¶ 2o 
      <lb ed="#V" n="83"/>sic. Nulla relatio: vt inferius patebit: dicit perfectionem 
      sim<lb ed="#V" n="84" break="no"/>pliciter: et tamen nullam imperfectionem quiditatiue includit: quia si hoc 
      <lb ed="#V" n="85"/>esset: cum relatio formaliter ponatur in deo: poneretur imperfectio 
      <lb ed="#V" n="86"/>in eo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e201">
      ¶ Alii dicunt. quod illa est perfectio simpliciter que non habet 
      <lb ed="#V" n="87"/>necessario imperfectionem sibi annexam: sicut sunt scientia et 
      sapina<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tamen albedo necessario habet aliquam imperfectionem sibi annexam: et 
      <lb ed="#V" n="89"/>ideo non est perfectio simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e211">
      ¶ Sed contra hoc est quod dictum est 
      <lb ed="#V" n="90"/>contra aliam opionem. Nam relationes originis non habent aliquan 
      <lb ed="#V" n="91"/>imperfectionem sibi annexam: quia tunc in deo esset illa imperfectio. et 
      <lb ed="#V" n="92"/>tamen vt patebit non sunt perfectiones simpliciter. Alii dicunt quod 
      il<lb ed="#V" n="93" break="no"/>la est perfectio simpliciter que non compatitur secum aliquam 
      imperfe<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ctionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e224">
      ¶ Sed contra. Tunc enim sequeretur quod sapientia 
      boni<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tas etc. non dicerent perfectionem simpliciter in creaturis: quia lin 
      <lb ed="#V" n="96"/>non habent: ntura inherent. Alii dicunt quod perfectio simpliciter est. quod 
      <lb ed="#V" n="97"/>potest esse sine omni imperfectione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e233">
      ¶ Sed nec istud sufficit. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Nam suppositum inquantum suppositum potest esse sine omni 
      imperfe<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ctione: quia est in deo. et tamen non dicit perfectionem simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e240">
      ¶ Ideo 
      <lb ed="#V" n="100"/>dico cum doctore nostro secundum doctrinam Ansi. in mono. quod 
      per<lb ed="#V" n="101" break="no"/>fectio simpliciter est. qua est in qualibet melius ipsa quam non ipsa. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Sed quia illa diffinitio non bene quietat intellectum. idcirco sunt 4r 
      <lb ed="#V" n="103"/>modi exponendi eam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e251">
      ¶ Aliqui enim dicunt quod perfectus simpliciter est 
      <lb ed="#V" n="104"/>melior sua negatione. Istud non valet. quia quecumque 
      enti<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tas positiua de mundo. est melior sua negatione: et tamen non 
      <lb ed="#V" n="106"/>omnis entitas positiua est perfectio simpliciter. Alii dicunt quod 
      per<lb ed="#V" n="107" break="no"/>fectio simpliciter est talis: quod habens ipsam est melius non habente. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e262">
               <lb ed="#V" n="108"/>¶ Contra. Nam simplicitas est perfectio simpliciter. et tamen non 
      <lb ed="#V" n="109"/>omne simplex est melius non habente simplicitatem: sicut patet de materia 
      <lb ed="#V" n="110"/>et forma respectu compositi. Alii dicunt quod perfectio simpliciter 
      <lb ed="#V" n="111"/>est illa que est melior omni eo quod non dicit perfectionem simpliciter. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e274">
               <lb ed="#V" n="112"/>¶ Contra. Omne subiectum est melius sua passione. et tamen contingit 
      <lb ed="#V" n="113"/>aliquando subiectum non esse perfectionem simpliciter et passionem sic. sicut 
      <lb ed="#V" n="114"/>partet de albedine et eius vnitate. Alii dicunt quod perfectio 
      sim<lb ed="#V" n="115" break="no"/>pliciter est illa que est melior omni alio a se. Sed istud nimis 
      <lb ed="#V" n="116"/>attribuit perfectioni simpliciter. quia sequeretur quod non esset nis 
      <lb ed="#V" n="117"/>vna scilicet deitas: quia hoc solum sibi conuenit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e290">
      ¶ Ideo dico secundum 
      <lb ed="#V" n="118"/>mentem doctor nostri. quod perfectio simpliciter est illa: que est melior 
      <lb ed="#V" n="119"/>quocumque sibi incompossibili.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e297">
      ¶ hanc autem glosam demonstratiue 
      <lb ed="#V" n="120"/>concludo ex duabus regulis euidentibus et per se notis 
      acce<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ptis. Prima est ista. quod omnis perfectio que est in deo forma 
      <lb ed="#V" n="122"/>iter: est melior omni perfectione que non est in deo formaliter: 
      <lb ed="#V" n="123"/>ista patet. alioquin deus. posset intelligi melior: si in se haberet 
      <lb ed="#V" n="124"/>quod sibi deficit: vel quod melius est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e310">
      ¶ 2o regula est. quod omnes 
      <lb ed="#V" n="125"/>perfectiones simpliciter quantum est de se sunt compossibiles. hoc 
      <lb ed="#V" n="126"/>patet ex concessis ab omnibus. nam deo nulla perfectio deficit. 
      er<lb ed="#V" n="127" break="no"/>go deus omnes habet. hoc autem non esset si essent incompossibiles 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e319">
               <lb ed="#V" n="128"/>¶ Ex istis arguitur sic. Omne illud quod deo repugnat est in¬ 
      <!--216.xml-->
      <pb ed="#V" n="107-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>compossibile perfectioni simpliciter. ista patet ex 2o regula: sed omne 
      <lb ed="#V" n="2"/>quod est perfectio simpliciter. est melius quocumque quod deo 
      repu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>gnat: patet ex prima regula: omnis ergo perfectio simpliciter: est 
      meli<lb ed="#V" n="4" break="no"/>or suo incompossibili. Potest alio modo deduci sic. Omnis 
      per<lb ed="#V" n="5" break="no"/>fectio que est in deo est melior suo incompossibili: sed omnis 
      <lb ed="#V" n="6"/>perfectio simpliciter est in deo. quia sunt compossibiles: ergo omnis 
      <lb ed="#V" n="7"/>perfectio simpliciter est melior quocumque sibi incompossibili. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e345">
               <lb ed="#V" n="8"/>¶ Sed contra istam descriptionem perfectionis simpliciter 
      <lb ed="#V" n="9"/>instatur quadrupliciter. Primo sic. Nam ratio entis non est 
      <lb ed="#V" n="10"/>melior quocumque sibi incompossibili: quia nullum habet 
      incon<lb ed="#V" n="11" break="no"/>possibile: et tamen ratio entis ponitur communiter perfectio simpliciter. 
      <lb ed="#V" n="12"/>ergo descriptio non est bona.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e359">
      ¶ 2o sic. Relatio est melion 
      <lb ed="#V" n="13"/>quocumque sibi incompossibili. quia est compossibilis omni 
      positi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>uo et omni perfectioni simpliciter. et tamen ipsa non habet nisi priuatiuum 
      <lb ed="#V" n="15"/>suin pro incompossibili. Constat autem quod eoipso est melior: 
      si<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cut affirmatio est melior negatione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e370">
      ¶ 3o sic. sapinia est 
      <lb ed="#V" n="17"/>perfectio simpliciter. et tamen sibi non competit diffinitio supradicta. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Constat enim quod sapientia est incompossibilis substantie solis. substantia 
      <lb ed="#V" n="19"/>autem solis melior est: sicut et substantia quelibet omni accidente. et 
      <lb ed="#V" n="20"/>per consequens melior est ipsa substantia solis ipsa sapientia. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e381">
               <lb ed="#V" n="21"/>¶ 4o. Nam sequitur quod substantia angeli fit perfectio simpliciter. Ipsa 
      <lb ed="#V" n="22"/>enim est melior quocumque sibi incompossibili: quia illud aut 
      <lb ed="#V" n="23"/>est creatum: et constat quod ipsa est melior omni alio ab ea 
      crea<lb ed="#V" n="24" break="no"/>to: vel increatum: isti autem non est incompossibilis: quia potest 
      <lb ed="#V" n="25"/>assumi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e394">
      ¶ Ad primum dico quod ratio perfectionis simpliciter 
      compe<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tit enti: licet enim nullum positiuum repugnet enti: tamen ens 
      prohi<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bitum est sibi incompossibile: et ideo constat quod melior est ratio 
      <lb ed="#V" n="28"/>entis: est enim ens melius ente prohibito. vt apparet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e403">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="29"/>2m dico quod melioritas dicit excessum secundum quantitatem 
      virtu<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tis: et dicit inequalitatem que etiam requrit quantitatem: relatio autem 
      <lb ed="#V" n="31"/>non est quanta quantitate virtutis: et ideo ipsa non potest esse me 
      <lb ed="#V" n="32"/>lior: nec peito quo cumque alio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e414">
      ¶ Ad 3m dico quod licet aliqua 
      <lb ed="#V" n="33"/>excedant alia secundum aliquas perfectiones quas habent: tamen potest 
      <lb ed="#V" n="34"/>esse econverso excessus secundum multas alias: licet non secundum easdem: ideo 
      <lb ed="#V" n="35"/>licet sapienia excedat solem quantum ad aliquid: in multis tamen est 
      econ<lb ed="#V" n="36" break="no"/>trario: et ideo recompensatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e426">
      ¶ Ad 4m dico quod substantia angelica 
      <lb ed="#V" n="37"/>non est melior quocumque sibi incompossibili formaliter: iquia 
      <lb ed="#V" n="38"/>diuinitati isto modo est incompossibilis: et tamen diuinitate non 
      <lb ed="#V" n="39"/>est melior: licet forte sibi sit compossibilis suppositaliter: 
      si<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cut omne absolutum aliud a deo: sed hoc nihil ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e437">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="41"/>adhuc remanent quatuor difficultates. Prima est. si vna perfectio 
      <lb ed="#V" n="42"/>est melior alia quando sunt eiusdem rationis: sicut sapinia creata et 
      <lb ed="#V" n="43"/>increata. Dico quod non secundum rationem formalem: quia vbi est eadem 
      <lb ed="#V" n="44"/>ratio formalis: ibi secundum illam rationem non potest esse excessus: quia 
      <lb ed="#V" n="45"/>excessus vt sic est inter distincta: quaecumque autem sunt eiusdem 
      <lb ed="#V" n="46"/>rationis formalis secundum illam rationem formale sunt penitus 
      indistin<lb ed="#V" n="47" break="no"/>cta: et per consequens inter ea: vt sic non est excessus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e455">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#V" n="48"/>quia finitas et infinitas rationem formalem non variant cum sint 
      mo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>di intrinseci.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e462">
      ¶ 2o. quia equalitas est ratio fundata super plura. et tame 
      <lb ed="#V" n="50"/>illa ratio formalis: vt sic in eis est indistincta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e467">
      ¶ 2a difficultas si 
      <lb ed="#V" n="51"/>vna est melior altera secundum aliquid sui: loquendo de istis quae 
      <lb ed="#V" n="52"/>sunt eiusdem rationis. Dico quod sic scilicet secundum modum intrinsecum. 
      <lb ed="#V" n="53"/>nam vna est finita: et alia infinita: et per consequens vna est melior 
      <lb ed="#V" n="54"/>altera: licet non secundum rationem formalem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e478">
      ¶ 3a difficultas est si vna est 
      <lb ed="#V" n="55"/>melior altera: quando sunt alterius rationis: sicut intellectus et 
      volun<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tas. Dico quod non secundum eorum rationes formales.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e486">
      ¶ Et hoc probo 
      <lb ed="#V" n="57"/>fic. Quandocumque aliqua sunt eiusdem rationis formalis: quicquid 
      con<lb ed="#V" n="58" break="no"/>petit vni eorum secundum rationem formalem: et alteri: sed voluntas in 
      <lb ed="#V" n="59"/>deo et in creatura sunt eiusdem rationis formalis: et 
      intel<lb ed="#V" n="60" break="no"/>lectus hoc et ibi similiter: ergo si voluntas secundum suam rationem formalem 
      <lb ed="#V" n="61"/>esset melior intellectu: sequeretur quod in deo ita esset: quod est 
      <lb ed="#V" n="62"/>falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e502">
      ¶ 4a difficultas si vna secundum aliquid sui excedit aliam. 
      <lb ed="#V" n="63"/>Dico quod non in deo. quia vtrumque est infinitum: tamen vnum 
      eo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>rum vt infinitum potest dici excedere aliud vt finitum: 
      <lb ed="#V" n="65"/>sicut voluntas infinita intellectum finitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e511">
      ¶ hic tamen 
      re<lb ed="#V" n="66" break="no"/>mauet vnum dubium satis arduum scilicet vtrum omnis perfectio 
      <!--216.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>simpliciter sit melior quacunque perfectione secundum quid.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e522">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="68"/>vtramque autem partem istius dubii sunt rationes fortes. pono 
      <lb ed="#V" n="69"/>tamen duas. Primo probo partem affirmatiuam sic. Quandocunque 
      <lb ed="#V" n="70"/>sunt duo opposita: ex quorum permixtione et impermixtione 
      <lb ed="#V" n="71"/>causatur magis et minus: illud quod est vni opposito 
      impermi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>xtius est perfectius: sed perfectio simpliciter non includit 
      necio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>aliquam imperfectionem: perfectio autem secundum quid sic. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e538">
               <lb ed="#V" n="74"/>¶ 2o sic. Quindcunque aliquod commune competit aliquibus duobus. 
      <lb ed="#V" n="75"/>vni simpliciter: alteri secundum quid. perfectius conuenit ei cui conuenit 
      <lb ed="#V" n="76"/>simpliciter quam ei cui conuenit secundum quid. sed perfectio conuenit 
      perfe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctioni simpliciter simpliciter. perfectioni autem secundum quid: competit secundum 
      <lb ed="#V" n="78"/>quid. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e551">
      ¶ Ad partem negatiuam arguo dupliciter. Primo 
      <lb ed="#V" n="79"/>sic. In essentialiter ordinatis eiusdem generis posterius est 
      perfe<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ctius: sed ordo essentialis inuenitur vbi priora dicunt 
      perfe<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctionem simpliciter: sicut substantia dicit perfectionem simpliciter. non 
      <lb ed="#V" n="82"/>autem accidens quod est posterius: simimiliter spiritus dicit perfectionem 
      <lb ed="#V" n="83"/>simpliciter: non autem angelus qui est posterior: ergo non omnis 
      <lb ed="#V" n="84"/>perfectio simpliciter est perfectior perfectione secundum quid. cum illa 
      po<lb ed="#V" n="85" break="no"/>steriora sint perfectiora: et tamen perfectiones secundum quid.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e570">
      ¶ 2o ad  
      <lb ed="#V" n="86"/>eandem partem arguitur sic. Quecumque sunt de praesento substantie: 
      exce<lb ed="#V" n="87" break="no"/>dunt illa que sunt aliorum generum: nam inter praesenta est 
      essentia<lb ed="#V" n="88" break="no"/>lis ordo: et praesentum substantie est perfectius omnibus accidentibus 
      alio<lb ed="#V" n="89" break="no"/>rum generum: sed aliqua de genere substantie non sunt perfectiones 
      sim<lb ed="#V" n="90" break="no"/>pliciter. aliqua de aliis generibus sunt perfectiones simpliciter: sicut 
      <lb ed="#V" n="91"/>sunt sapia et iustitia et huiusmodi. ergo perfectiones simpliciter non sunt 
      <lb ed="#V" n="92"/>perfectiores aliis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e588">
      ¶ Dico ergo quantum ad hoc quod vtraque 
      argu<lb ed="#V" n="93" break="no"/>menta habent intetum. Ad quorum euidentiam dico quod perfectiones 
      <lb ed="#V" n="94"/>simpliciter ex suis rationibus formalibus non excedunt illud quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>non dicit perfectionem simpliciter: sicut probant vltima 
      argumen<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ta. abstrahit enim ratio formalis perfectionis ab illo 
      excessu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>siue defectu. secundum autem modos intrinsecos consequentes prouenit. 
      <lb ed="#V" n="98"/>quod alique sint perfectiones simpliciter alias excedentes. aliquo 
      <lb ed="#V" n="99"/>non. Est enim aliqua perfectio simpliciter que simpliciter est cum 
      infini<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tate sicut deitas: et illa omnem aliam perfectionem secundum quid 
      excoi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>dit. eo quod perfectiones secundum quid sunt semper cum finitate: 
      infini<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tum autem in perfectione excedit finitum. sunt autem alie 
      perfe<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ctiones simpliciter que ex ratione earum formali non determinant 
      <lb ed="#V" n="104"/>sibi nec hunc modum: nec illum: sed compatiuntur se cum quolibet 
      <lb ed="#V" n="105"/>istorum modorum: et ideo stant cum quantumcumque perfecto: vel 
      quan<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tumcumque modico perfecto: et ex haect prouenit quod alique 
      perfectio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nes simpliciter interdum alias excedunt: sicut quando sunt cum 
      infini<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tate. interdum alias non excedunt: quando alium modum intrinsecum 
      <lb ed="#V" n="109"/>habent: vt patet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e627">
      ¶ Sed adhuc remanet difficultas quomodo saluabit 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod perfectio simpliciter fit melior quocunque sibi incompossibili. 
      Pro<lb ed="#V" n="111" break="no"/>pter hoc addit doctor ad expositionem illius diffinitionis 
      perfectio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nis simpliciter supradicte. quod illud quod est melius quocumque 
      <lb ed="#V" n="113"/>sibi incopossibili in quocumque supposito. non considerata 
      <lb ed="#V" n="114"/>tamen hac nam vel illa. illud est perfectio simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e640">
      ¶ hoc autem 
      <lb ed="#V" n="115"/>otest sic declarari quod perfectio simpliciter est melior quocumque 
      si<lb ed="#V" n="116" break="no"/>bi incompossibili: non ex ratione formali: sed quia nata est habere 
      <lb ed="#V" n="117"/>modum infinitatis: et ille modus repugnat ei quod non 
      <lb ed="#V" n="118"/>est perfectio simpliciter: quia nullum tale potest esse formaliter 
      infi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>nitum. et ideo perfectio simpliciter melior est tali. 
      <lb ed="#V" n="120"/>ad 2m est videndum que sunt 
      proprieta<lb ed="#V" n="121" break="no"/>Quantum tes perfectionis simpliciter. Dico quod 4o 
      <lb ed="#V" n="122"/>sunt proprietates perfectionis simpliciter. Prima quod omnis 
      perfec<lb ed="#V" n="123" break="no"/>simpliciter est communicabilis. 2a quod alteri compossibilis. ita scilicet quod 
      <lb ed="#V" n="124"/>est omni alteri perfectioni compossibilis. 3a quod habent integritatem 
      <lb ed="#V" n="125"/>4a quod habent idetitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e666">
      ¶ Prima scilicet quod sit communicabilis: probatur 
      <lb ed="#V" n="126"/>sic. Omne illud cui non repugnat infinitas est ad minus 
      intrin<lb ed="#V" n="127" break="no"/>bus suppositis. et per consequens eis communicabile. ex hoc enim natura 
      diui<lb ed="#V" n="128" break="no"/>na dicitur concabilis tribus suppositis. quia est simpliciter infinita et 
      <lb ed="#V" n="129"/>illimitata. sed omnis perfectio simpliciter est nata esse infinita. 
      <lb ed="#V" n="130"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e679">
      ¶ 2a scilicet quod sint compossibiles probatur sic. primo ex communi 
      di<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cto quod mala sunt incompossibilia: sicut patet de extremis 
      vi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tiis. in quorum medio consistit virtus: virtutes autem dicuntur con¬ 
      <!--217.xml-->
      <pb ed="#V" n="107-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>possibiles. Probo autem ratione sic. Impossibile est suppositum 
      <lb ed="#V" n="2"/>esse perfectissimum nisi habeat in se omnem perfectionem simpliciter: sed 
      <lb ed="#V" n="3"/>si vna esset alteri incompossibilis: impossibile est vnum 
      suppo<lb ed="#V" n="4" break="no"/>situm omnes habere: et per consequens nullum vnum suppositum esset 
      perfe<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctissimum: quod est falsum propter diuina supposita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e704">
      ¶ 3a scilicet quod 
      <lb ed="#V" n="6"/>habeant integritatem probatur. quia quod caret aliqua perfectione 
      <lb ed="#V" n="7"/>simpliciter: non est perfectum simpliciter: quia sibi deficit vna 
      perfectio<lb ed="#V" n="8" break="no"/>simpliciter. et vt sic non est integraliter perfectum: si ergo omnes in es 
      <lb ed="#V" n="9"/>dem sint integritatem habebunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e715">
      ¶ 4a scilicet quod habeant identitatem. 
      <lb ed="#V" n="10"/>vel sint nata habere. probatur sic. quia de aptitudine intelliguntur 
      <lb ed="#V" n="11"/>omnes ille proprietates: hoc inquam patet. quia quicquid est aptum 
      natu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>esse in vna persona diuina. natum est habere identitatem: sed omnes 
      <lb ed="#V" n="13"/>perfectiones simpliciter sunt huiusmodi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e726">
      ¶ Sed contra ista arguitur 
      <lb ed="#V" n="14"/>quadrupliciter. Primo contra primam. Quod est de se hoc non est comunicabi 
      <lb ed="#V" n="15"/>le: sed deitas est de se hec. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e733">
      ¶ Contra 2am. Opposita 
      <lb ed="#V" n="16"/>sunt incompossibilia: sed alique perfectiones simpliciter sunt opposita. 
      <lb ed="#V" n="17"/>ergo etc. probo minorem. Ens est perfectio simpliciter et diuiditur 
      mul<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tis modis. et per differentias oppositas: et per consequens ille non sunt 
      com<lb ed="#V" n="19" break="no"/>possibiles.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e744">
      ¶ Contra 3am. Nam in quocumque est integritas 
      <lb ed="#V" n="20"/>ibi est totalitas: sed vbi infinitas ibi non est totalitas. ergo 
      <lb ed="#V" n="21"/>vbi est infinitas ibi non est integritas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e751">
      ¶ Contra 4am. 
      Quando<lb ed="#V" n="22" break="no"/>cumque aliqua opposita conueniunt aliquibus. nullum eorum est eis 
      pro<lb ed="#V" n="23" break="no"/>prium: sed distinctio et identitas sunt huiusmodi respectu 
      perfectio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>num simpliciter. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e761">
      ¶ Ad primum patet. Nam aliquid esse communicabile 
      <lb ed="#V" n="25"/>potest intelligi dupliciter: vel pluribus indiuiduis. vel pluribus 
      suppo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sitis. primo modo procedit instantia: sed 2o intelligitur proprietas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e768">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="27"/>2m nego minorem. Nam nulle perfectiones simpliciter sunt 
      oppo<lb ed="#V" n="28" break="no"/>site: quando autem ens diuiditur per duas differentias oppositas. non oportet 
      <lb ed="#V" n="29"/>quod vtraque fit perfectio simpliciter: sed sufficit. immo est necessare quod 
      <lb ed="#V" n="30"/>altera sola: sicut patet in disione substantie per corporeum et 
      incorpo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>reum. incorporeum dicit perfectionem simpliciter. corporeum autem non. 
      <lb ed="#V" n="32"/>non ergo est necessare si diuilum dicat perfectionem simpliciter quod 
      <lb ed="#V" n="33"/>vtrumque diuidens dicat. immo forte non est simpliciter necessare de 
      <lb ed="#V" n="34"/>altero tantum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e788">
      ¶ Et si dicas. ponatur quod perfectio diuidatur in 
      <lb ed="#V" n="35"/>perfectiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e793">
      ¶ Dico quod si diuisio sit per opposita hoc est in 
      <lb ed="#V" n="36"/>ossibile. tamen si fiat diuisio alioo quam per opposita: sicut separe 
      fi<lb ed="#V" n="37" break="no"/>licet non proprie. tunc instantia non valet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e800">
      ¶ Ad 3m dico quod 
      acci<lb ed="#V" n="38" break="no"/>piendo proprie integritatem ibi non est scilicet vt appropriatur toti: sed 
      <lb ed="#V" n="39"/>metaphorice accipiendo pro collectione omnium 
      perfectio<lb ed="#V" n="40" break="no"/>num. hoc non est inconueniens quod talis integritas ponatur sine 
      <lb ed="#V" n="41"/>totalitate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e811">
      ¶ Ad 4m dico quod identitas que assignata est 
      <lb ed="#V" n="42"/>pro proprietate perfectionum simpliciter non dicibet intelligi in actu. 
      si<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cut nec alie proprietates assignate: sed sufficit quod hoc sit in 
      po<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tentia. vnde sunt nate esse idem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e821">
      ¶ Sed hic oriuntur due diffict 
      <lb ed="#V" n="45"/>Prima est. quia videtur quod aliquod suppositum poterit esse 
      perf<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ctissimum etiam amota vna perfectione. quia per infinitatem dicitur 
      perfe<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ctissimum inter omnia: sed amota vna perfectione scilicet 
      intellectu<lb ed="#V" n="48" break="no"/>manente voluntate: adhuc potest remanem infinitum. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e832">
               <lb ed="#V" n="49"/>¶ 2a difficultas est. quia sicut propositum est suppositum non est perfectiu 
      <lb ed="#V" n="50"/>simum nisi includat omnem perfectionem: ita essentia non erit 
      perfe<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ctissima nisi secundum suam rationem formalem omnem perfectionem 
      simpli<lb ed="#V" n="52" break="no"/>titer includat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e843">
      ¶ Ad primum dico quod esse perfectissimum potest 
      du<lb ed="#V" n="53" break="no"/>pliciter intelligi. vel intensiue. vel extensiue. primo modo dico quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>habens vnicam perfectionem quantum ad perfectiones simpliciter quidita 
      <lb ed="#V" n="55"/>tiuas esset perfectissimum inter omnia intensiue. Si autem 2o scilicet ex 
      <lb ed="#V" n="56"/>tensiue non sic. quia ad hoc quod sit isto modo perfectissimum: requritur 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod nulla perfectio sibi deficiat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e856">
      ¶ Ad 2m dico quod esse perfe 
      <lb ed="#V" n="58"/>tum dicitur dupliciter. vnoo quiditatiue. et isto modo nec suppositum 
      <lb ed="#V" n="59"/>est perfectissimum nec essentia. accipiendo semper perfectissimum 
      <lb ed="#V" n="60"/>extensiue. quia multe perfectiones sunt que non sunt de quidi 
      <lb ed="#V" n="61"/>tate suppositi sicut nec de quiditate essentie. Alioo dicitur 
      ali<lb ed="#V" n="62" break="no"/>quid perfectissimum denominatiue: et istoo tam essentia quam suppo 
      <lb ed="#V" n="63"/>situm sunt perfectissima: quia sibi omnis perfectio inest aliquo 
      mo<lb ed="#V" n="64" break="no"/>do. vel per modo vel 2o.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e874">
      ¶ Si dicas ergo essentia non erit 
      <lb ed="#V" n="65"/>perfectissima vt prescindit ab aliis. et per consequens nec infinita 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e879">
               <lb ed="#V" n="66"/>¶ Dico quod intensiue accipiendo est perfectissima tamen extensiue 
      <lb ed="#V" n="67"/>non est inconueniens negare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e887">
      ¶ Sed quantum ad primam proprie¬ 
      <!--217.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="68"/>tatem que dicta est de communicabilitate. intelligendum est 
      <lb ed="#V" n="69"/>quod aliqua sunt que comnicantur ad intra tantum: sicut deitas. 
      Ali<lb ed="#V" n="70" break="no"/>qua tantum ad extra. sicut generao que creaturis conicatur. non 
      <lb ed="#V" n="71"/>tamen aliis personis. Alia autem sunt quae communicantur ad extra et ad 
      in<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tra: sicut perfectiones simpliciter velut sapientia et huiusmodi. Alia quae 
      <lb ed="#V" n="73"/>nec ad extra nec ad intra. sicut genero diuina: vt de se patet. 3us 
      ar<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ticulus est. quo possunt inuestigari perfectiones simpliciter. 
      <lb ed="#V" n="75"/>quod quituor modis scilicet per viam diuisionis. per viam 
      <lb ed="#V" n="76"/>Dico diffinitionis. per viam demonstrationis et per 
      <lb ed="#V" n="77"/>viam ordinis. potest etiam addi via compossibilitatis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e916">
               <lb ed="#V" n="78"/>¶ Per viam diuisionis sic. In coordinatione pictagorico 
      <lb ed="#V" n="79"/>rum. primo ethius semper vnum diuidentium ens ponebatur ad 
      dex<lb ed="#V" n="80" break="no"/>teram. et aliud ad finistram. ad dexteram autem ponebant 
      perfe<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctiora. secundum autem doctorem nostrm quecumque ponuntur ad 
      dexte<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ram sunt perfectiones simpliciter. vel non sunt imperfectiones: 
      <lb ed="#V" n="83"/>sicut substantia: spiritus: absolutum infinitas: et sic de aliis. omnia 
      ta<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lia dicunt perfectionem simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e934">
      ¶ Per viam autem difficulta 
      <lb ed="#V" n="85"/>nitionis sic. Quandocunque est aliqua diffinitio alicuius que 
      <lb ed="#V" n="86"/>dicit perfectionem simpliciter quantum ad quamlibet eius partem 
      <lb ed="#V" n="87"/>diffinitum dicit perfectionem simpliciter. si vero aliqua diffinitio 
      <lb ed="#V" n="88"/>includat aliquas partes quarum vna dicit perfectionem. alia 
      im<lb ed="#V" n="89" break="no"/>perfectionem vel non perfectionem. totum non dicit perfectionem. 
      <lb ed="#V" n="90"/>quia ad constituendum totum omnes partes sunt necessarie. ad 
      destruen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>dum autem sufficit destructio alterius partis. Exitum primi. difficult 
      <lb ed="#V" n="92"/>finitio substantie est: quod est ens per se. vtrunque istorum dicit 
      perfe<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ctionem et ens et per se: et ideo totum diffinitum sicut substantia erit 
      <lb ed="#V" n="94"/>erfectio simpliciter. Exctum secundi. diffinitio corporis est. quod est substanti 
      <lb ed="#V" n="95"/>corporea: licet quantum ad primam partem scilicet quod sit substantia dicat 
      perfe<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ctionem: tamen quia reliqua pars vtpote corporeum non dicit 
      <lb ed="#V" n="97"/>perfectionem hinc est quod nec totum dicit perfectionem propter 
      ratio<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nem dictam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e967">
      ¶ Per viam demonstrationis sic. Quandocumque est 
      ali<lb ed="#V" n="99" break="no"/>quod subiectum de quo est demonstrabilis aliqua imperfectio. illud  
      <lb ed="#V" n="100"/>non dicit perfectionem simpliciter. propositio hec patet ex 
      praeceden<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ti: quandocumque enim habent eandem diffinitionem. de eis eadem 
      de<lb ed="#V" n="102" break="no"/>monstrantur. et sic vbicumque esset diffinitio illa eadem 
      imperfe<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ctio consequeretur. cum ergo in deo ex precedenti articulo sint 
      <lb ed="#V" n="104"/>omnes perfectiones simpliciter quantum ad earum diffinitiones: vt 
      <lb ed="#V" n="105"/>inferius melius declarabitur: de deo demonstraretur eadem 
      im<lb ed="#V" n="106" break="no"/>perfectio: quod est falsum. Si ergo aliqua imperfectio 
      compe<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tit perfectioni simpliciter. hoc non erit per se: sed solum per accidens. 
      <lb ed="#V" n="108"/>hoc autem quod conuenit alicui per accidens. non potest de eo 
      de<lb ed="#V" n="109" break="no"/>monstrari. cum sibi non repugnet sine eo inuenniri. si ergo 
      <lb ed="#V" n="110"/>pmne quod demonstratur de a. est perfectio simpliciter. necessario a. erit 
      <lb ed="#V" n="111"/>perfectio simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e998">
      ¶ Per viam autem ordinis sic. 
      Quando<lb ed="#V" n="112" break="no"/>cumque aliqua sunt essentialiter ordinata. si prius non dicatur 
      <lb ed="#V" n="113"/>perfectionem simpliciter: nequem posterius: quia da oppositum quod 
      <lb ed="#V" n="114"/>posterius dicat perfectionem simpliciter et non prius. cum 
      cuili<lb ed="#V" n="115" break="no"/>bet perfectioni simpliciter conueniat sine omni imperfectione esse. se 
      <lb ed="#V" n="116"/>ueretur quod posterius in essentialiter ordinatis possit esse sine 
      <lb ed="#V" n="117"/>priori.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1014">
      ¶ Potest autem ad ista addi via compossibilitatis sic. 
      <lb ed="#V" n="118"/>Omnis illa perfectio que est compossibilitatis omni perfectioni 
      <lb ed="#V" n="119"/>est perfectio simpliciter. cum omnia simpliciter bona habeant 
      compos<lb ed="#V" n="120" break="no"/>sibilitatem secundum Dyo. de diuinis nominibus 4o. et ideo 
      sa<lb ed="#V" n="121" break="no"/>dientia nostra est perfectio simpliciter. quia est compossibilis omni alte 
      <lb ed="#V" n="122"/>ri perfectioni. non autem anima nostra: quia anima nostra non est 
      com<lb ed="#V" n="123" break="no"/>possibilis deitati. si ergo inueniatur perfectio quod alicui perfectio 
      <lb ed="#V" n="124"/>ni simpliciter repugnet. non est perfectio simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1033">
      ¶ Sed 
      con<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tra hec instatur quadrupliciter. Primo contra primam sic. Ens 
      di<lb ed="#V" n="126" break="no"/>uiditur per idem et diuersum: quorum neutrum dicit perfectionem 
      <lb ed="#V" n="127"/>simpliciter. ergo diuisionis via non est sufficiens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1042">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#V" n="128"/>2am sic. Omne quod habet diffinitionem est compositum: sed 
      com<lb ed="#V" n="129" break="no"/>positum dicit imperfectionem. ergo nec via diffinitionis 
      va<lb ed="#V" n="130" break="no"/>let.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1051">
      ¶ Contra 3am sic. Quod est natum inherere non est 
      perfe<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctio simpliciter: quia inherere dicit imperfectionem: sed sapientia 
      <lb ed="#V" n="132"/>est nata inherere. ergo etc. Ma. patet ex via demonstrationis. Mi 
      <lb ed="#V" n="133"/>nor apparet in creatura.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1060">
      ¶ Contra 4am de ordine sic. 
      cer<lb ed="#V" n="134" break="no"/>tum est quod actus intelligendi est posterior actu imaginan¬ 
      <!--218.xml-->
      <pb ed="#V" n="108-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>di. et ipsum necessario praesupponit: qui tamen actus 
      imaginandi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>non est perfectio simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1076">
      ¶ Ad primum dico quod ens diuiditur 
      du<lb ed="#V" n="3" break="no"/>pliciter. vnous per differentias oppositas. et tunc temporis semper alte¬ 
      <lb ed="#V" n="4"/> 
               <lb ed="#V" n="5"/>ra dicit perfectionem simpliciter: sicut quando diuiditur per absolutum 
      <lb ed="#V" n="6"/>et respectiuum. Alioo diuiditur per passiones disiunctas. et tunc 
      <lb ed="#V" n="7"/>non est necessare. Sic est in proposito de eodem et diunso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1089">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="8"/>2m dico quod perfectiones simpliciter non sunt proprie diffintibiles: 
      <lb ed="#V" n="9"/>tamen largo modo accipiendo diffinitionem: sicut diffinitiones sunt 
      <lb ed="#V" n="10"/>possibiles in transcendentibus bene sunt diffintibiles. nec tales 
      <lb ed="#V" n="11"/>diffinitiones arguunt compositionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1101">
      ¶ Ad 3m dico quod si inhe 
      <lb ed="#V" n="12"/>rere consequeretur necessario rationem formalem sapientie. tunc benet 
      <lb ed="#V" n="13"/>concluderet instantia: sed non est sic. licet enim ipsa insit: tamen hoc non 
      <lb ed="#V" n="14"/>est ratione sui. sed ratione accidentis cui in creaturis coniucta 
      <lb ed="#V" n="15"/>est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1112">
      ¶ Ad 4m dico quod actus imaginandi non est prior 
      ordi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ne essentiali actu intelligendi: sed hoc est pro statu isto et non 
      <lb ed="#V" n="17"/>est ex natura istorum actuum: quia sicut patet. in anima separata est actus 
      <lb ed="#V" n="18"/>intelligendi sine actu imaginandi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1121">
      ¶ Sed que sunt illa quae 
      <lb ed="#V" n="19"/>dicunt perfectionem simpliciter:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1126">
      ¶ Ad istius dubii solutionem 
      po<lb ed="#V" n="20" break="no"/>no 4or regulas per quas cognosci possunt perfectiones simpliciter. 
      <lb ed="#V" n="21"/>Prima est hec. quod nulla perfectio quiditatiua dicit 
      perfectio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nem simpliciter. Uoco autem perfectionem quiditatiuam 
      perfectio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nem artatam specificam de genere substantie. nec etiam de quocunque 
      <lb ed="#V" n="24"/>alio genere. accipiendo proprie illa que per se sunt in genere. hanc 
      <lb ed="#V" n="25"/>probo. quia inter illas spes nam angelica tenet primum gradum. ipsa 
      <lb ed="#V" n="26"/>autem non est perfectio simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1144">
      ¶ Si dicas. sapia est de 
      ge<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nere qualitatis: et tamen est perfectio simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1149">
      ¶ Dico quod sapinia 
      <lb ed="#V" n="28"/>que est perfectio simpliciter non est per se in genere: sed per eam circum 
      <lb ed="#V" n="29"/>loquimur aliquid in genere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1157">
      ¶ 2a regula est ista. quod nulla 
      perfe<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ctio in creaturis si non inueniatur in deo est perfectio 
      sim<lb ed="#V" n="31" break="no"/>pliciter: sicut est fides et spies et huiusmodi. et generaliter omnis perfectio 
      <lb ed="#V" n="32"/>cui repugnat infinitas repugnat ei esse perfectionem simpliciter 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1166">
               <lb ed="#V" n="33"/>¶ 3a regula est. Quandocumque sunt in deo nisi sint communia tribus 
      <lb ed="#V" n="34"/>non sunt perfectiones simpliciter. alioquin vna persona careret 
      <lb ed="#V" n="35"/>vna perfectione simpliciter: quam alia haberet: et sic non esset 
      perso<lb ed="#V" n="36" break="no"/>na perfectissima. vt patet superius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1177">
      ¶ 4a regula est. quod etiam illa 
      <lb ed="#V" n="37"/>que sunt communia tribus nisi percedant relationes originis non 
      <lb ed="#V" n="38"/>sunt perfectiones simpliciter: sicut sunt relationes communes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1184">
      ¶ Ex 
      <lb ed="#V" n="39"/>istis induco vnum correlarium. quod dictum magstri Thome 
      an<lb ed="#V" n="40" break="no"/>glici est verum scilicet quod scientia visionis non est perfectio simpliciter. 
      <lb ed="#V" n="41"/>quia vt sic terminatur ad extra: licet enim omne absolutum in deo 
      di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>cat perfectionem simpliciter: tamen respectus non. Scientia autem visionis 
      <lb ed="#V" n="43"/>addit super absolutum scientiae respectum: et sicut dictum est de 
      <lb ed="#V" n="44"/>scientia visionis: ita potest dici de omni quod est commune tribus. quod sequitur 
      <lb ed="#V" n="45"/>personas et respicit aliquid ad extra. sicut iustitia. mina. 
      <lb ed="#V" n="46"/>et omnia talia que sunt ad creaturam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1204">
      ¶ Sciendum autem est 
      <lb ed="#V" n="47"/>ad euidentiam praedictorum quod quedam sunt in creaturis que 
      <lb ed="#V" n="48"/>imperfectionem quiditatiue includunt et primo modo dicendi per se: 
      <lb ed="#V" n="49"/>sicut cecitas que est priuatio. Alique autem sunt que in r2 
      <lb ed="#V" n="50"/>modo: sicut humanitas. et simpliciter quelibet species cuius 
      <lb ed="#V" n="51"/>cumque generis. quia de ipsis potest demonstrari creabilitas vel 
      fini<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tas et huiusmodi. in omnibus enim creaturis que non sunt 
      perfectio<lb ed="#V" n="53" break="no"/>simpliciter isto modo includitur perfectio. Alia sunt que per acqi 
      <lb ed="#V" n="54"/>dens solum: sicut sapientia in creaturis. cui ex 
      coniunctio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ne sui cum alio conuenit inherere et talia. Alia sunt que 
      <lb ed="#V" n="56"/>nullo modo: sicut deitas sola autem ista de 4o modo et 
      il<lb ed="#V" n="57" break="no"/>la de 3o tantum dicunt perfectionem simpliciter. quia non 
      conue<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nit eis imperfectio nisi per accidens. 
      <lb ed="#V" n="59"/>articulus est videre quot sunt gradus 
      <lb ed="#V" n="60"/>Quartus perfectionum simpliciter. Et quantum ad hoc dico 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod 4or sunt gradus huiusmodi perfectionum. Primus est gradus 
      <lb ed="#V" n="62"/>transcendentium et communissimarum passionum. sicut ratio entis et 
      <lb ed="#V" n="63"/>passionum eius: quia quicquid conuenit per se perfectioni simpliciter 
      <lb ed="#V" n="64"/>est perfectio simpliciter. 2us gradus est transcendentium 
      subal<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ternorum: sicut est ratio absoluti: que ideo dicitur transcendens: 
      <lb ed="#V" n="66"/>quia supra praesenta: et subalterna: quia est sub ratione entis. 3us est 
      <lb ed="#V" n="67"/>generum generalissimorum: sicut est ratio substantie et omnium 
      <!--218.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="68"/>passionum eius. Quartus est quasi subalternorum inter 
      ge<lb ed="#V" n="69" break="no"/>neralissimum et specialissimum: sicut est ratio spiritus que est 
      <lb ed="#V" n="70"/>infra substantiam: et supra species specialissimas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1263">
      ¶ Sed contra hoc 
      <lb ed="#V" n="71"/>instatur 4r. Primo contra primum de ente: quia quod includiter in 
      <lb ed="#V" n="72"/>omnibus quantumcunque imperfectis non est perfectio simpliciter: 
      <lb ed="#V" n="73"/>uiusmodi est ens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1273">
      ¶ Secundo. ratio absoluti in quocumque insimo 
      <lb ed="#V" n="74"/>trium generum reparitur. ergo non dicit perfectionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1278">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#V" n="75"/>quia nullum genus est in deo: sed perfectiones sunt in deo. ergo 
      <lb ed="#V" n="76"/>nulla perfectio simpliciter est genus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1285">
      ¶ Quarto a quocumque 
      <lb ed="#V" n="77"/>remouetur generalissimum et subalternum: sed a deo remouetur 
      <lb ed="#V" n="78"/>generalissimum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1292">
      ¶ Ad primum dico quod rationem entis 
      forma<lb ed="#V" n="79" break="no"/>liter accipiendo. non conuenit esse nec meliorem nec peiorem 
      <lb ed="#V" n="80"/>quia talia dicunt excessum: qui nulli rationi formali competit: 
      <lb ed="#V" n="81"/>sed hoc tantum est ratione modi scilicet finitatis vel infinitatis. quod ergo 
      <lb ed="#V" n="82"/>ratio entis excedat vel non. hoc est quia ipsa apta nata 
      <lb ed="#V" n="83"/>est esse sub hoc scilicet infinitate. vel sub illo scilicet finitate. non 
      exi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gitur autem plus ad rationem perfectionis simpliciter nisi quod posset 
      <lb ed="#V" n="85"/>esse infinita quantumcunque ei non repugnat finitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1310">
      ¶ Similiter 
      <lb ed="#V" n="86"/>dicendum ad 2m de absoluto et vniversaliter de omni alio 
      transcenden<lb ed="#V" n="87" break="no"/>te.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1317">
      ¶ Ad 3m dico quod substantia que est perfectio simpliciter non 
      <lb ed="#V" n="88"/>est genus: et similiter spiritus vt est perfectio simpliciter non est 
      sub<lb ed="#V" n="89" break="no"/>genere: sed tamen illa dicuntur genera et subalterna: quia per illa 
      cir<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cumloquimur et genera et illa que subalternatim ponuntur sub 
      <lb ed="#V" n="91"/>genere. et isto modo sunt in deo et non alio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1329">
      ¶ Per idem ad 
      <lb ed="#V" n="92"/>4m: quia spiritus vt est in genere substantie non est simpliciter 
      perfe<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ctio nec est in deo sed spiritus per quem circumloquimur illud 
      <lb ed="#V" n="94"/>de genere substantie: illud est in deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1338">
      ¶ Ad euidentiam autem 
      <lb ed="#V" n="95"/>eorum que dicta sunt in isto articulo. notanda sunt quatuor. 
      <lb ed="#V" n="96"/>Primum quod omnes perfectiones simpliciter que deo 
      attribuun<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tur sunt teanscendentes vel eo modo quo ens. vel eo modo 
      <lb ed="#V" n="98"/>quo absolutum vel spiritus. per aliquas tamen de istis 
      circumlo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>quimur aliqua que sunt in genere: sicut per spiritualitatem 
      <lb ed="#V" n="100"/>ac sapiam et talia. per aliquas autem non. sicut per ens nec per 
      <lb ed="#V" n="101"/>passiones eius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1356">
      ¶ Secundo notandum est quod deitas et omnes 
      <lb ed="#V" n="102"/>pecier se passiones eius cuiusmodi sunt infinitas 
      eterni<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tas necessaritas et talia nullo praedictorum modorum quatuor se 
      ha<lb ed="#V" n="104" break="no"/>bent. nec in aliquo illorum graduum ponuntur: quia in illis 
      <lb ed="#V" n="105"/>gradibus non ponuntur nisi perfectiones que communiter 
      conue<lb ed="#V" n="106" break="no"/>niunt deo et creature. ista autem sunt propria soli deo. Unde 
      <lb ed="#V" n="107"/>ex haet cogimur positionem quintum ordinem perfectionum simpliciter: 
      <lb ed="#V" n="108"/>que scilicet se habent ad modum speciei specialissime: sicut enim 
      hu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>manitas se habet ad hominem: sic deitas ad deum: et sicut 
      risi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>bilitas: sic infinitas: eternitas: et talia. ille autem gradus 
      <lb ed="#V" n="111"/>non inuenitur in creaturis: eo quod nulla species cuiuscunque 
      <lb ed="#V" n="112"/>generis est que perfectionem simpliciter dicat: licet aliquas species 
      cir<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cumloquimur per perfectiones simpliciter: tamen illa per que fit 
      circumlo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cutio non sunt species: sed transcendentia: sic in 2o gradu 
      su<lb ed="#V" n="115" break="no"/>pradicto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1389">
      ¶ Si dicatur quod nulla hecceitas divina in nullo 
      <lb ed="#V" n="116"/>istorum quinque graduum est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1394">
      ¶ Dico quod si fit perfectio simpliciter 
      <lb ed="#V" n="117"/>non est inconueniens euntium gradum dare qui se heatur per modum 
      <lb ed="#V" n="118"/>indiuidui: sicut quintus per modum speciei: sed nec iste in 
      <lb ed="#V" n="119"/>creaturis reperitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1403">
      ¶ Tertio notandum est quod omne 
      <lb ed="#V" n="120"/>illud quod includitur in aliqua perfectione simpliciter. est 
      perfe<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ctio simpliciter: quia si aliqua non perfectio includeretur: tunc 
      to<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tum non esset perfectio simpliciter: saltem ratione illius partis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1413">
               <lb ed="#V" n="123"/>¶ Quarto notandum est quod non omne illud in quo 
      inclu<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ditur perfectio simpliciter est perfectio simpliciter: quia sic 
      <lb ed="#V" n="125"/>omnes species et omnia genera essent perfectiones simpliciter. cum 
      <lb ed="#V" n="126"/>ratio entis in omnibus includatur que est perfectio 
      simplici<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ter: non tamen est certum si illa inclusio est quiditatiua. 
      <lb ed="#V" n="128"/>articulus est videre qui sunt ordines per 
      <lb ed="#V" n="129"/>Quintus fectionum simpliciter et quot. Et quantum ad 
      <lb ed="#V" n="130"/>hoc sciendum est quod aliquando inuenitur quod omnia tam superiora quam 
      <lb ed="#V" n="131"/>inferiora dicunt perfectionem simpliciter. sicut in deo ratio 
      sub<lb ed="#V" n="132" break="no"/>stantie spiritus et deitatis et hecceitatis: ita quod omnia 
      incipien<lb ed="#V" n="133" break="no"/>do ab indiuiduo vsque ad transcendens. dicunt perfectionem 
      <!--219.xml-->
      <pb ed="#V" n="108-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>simpliciter. Aliquando autem contingit quod nec superior nec inferior 
      di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cunt perfectionem simpliciter: sicut est in relationibus. Nam 
      <lb ed="#V" n="3"/>nec relatio nec hoc paternitas dicunt perfectionem simpliciter: quia 
      <lb ed="#V" n="4"/>nullus respectus dicit perfectionem simpliciter. aliquando tamen 
      inue<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nitur quod superiora dicunt perfectionem simpliciter: non tamen 
      inferio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ra: sicut est in substantis. nam humanitas non dicit 
      perfe<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ctionem simpliciter: et tamen substantia dicit: similiter angelus non dicit: et 
      <lb ed="#V" n="8"/>tamen spiritus et substantia dicunt perfectionem simpliciter. Aliquando in 
      <lb ed="#V" n="9"/>feriora: et tamen non superiora: sicut sapientia que dicit 
      perfe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ctionem simpliciter: et tamen qualitas in cuius genere collocatur 
      nul<lb ed="#V" n="11" break="no"/>lam dicit perfectionem simpliciter. certum est enim quod nec 
      quali<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tas nec talia inueniuntur in deo: que tamen reperirentur in eo si 
      <lb ed="#V" n="13"/>dicerent perfectionem simpliciter: cum habeat omnes: vt patet ex 
      praecedene<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1476">
      ¶ Sed contra instatur 4r. Primo contra primum. nam 
      vi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>detur quod hecceitas proprietatis: ita dicat perfectionem simpliciter: 
      <lb ed="#V" n="16"/>sicut hecceitas essentie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1483">
      ¶ 2o contra 2m. quia ratio entis dicitur de 
      <lb ed="#V" n="17"/>relatione: sed ratio entis dicit perfectionem simpliciter. ergo et ratio 
      re<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lationis dicit similiter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1490">
      ¶ 3o contra 3m. quia quando alterum de altero 
      <lb ed="#V" n="19"/>praedicatur. quicquid dicitur de praedicato dicitur de subiecto: sed 
      perfectio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>simpliciter praedicatur de substantia. ergo et de homine vel corpore. cum 
      <lb ed="#V" n="21"/>substantia dicatur et praedicetur de eis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1499">
      ¶ 4o contra 4m. quicquid 
      repu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>gnat superiori et inferiori repugnabit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1504">
      ¶ Confirmatur in 
      <lb ed="#V" n="23"/>opposito. quia qu cquid perfectionis conuenit superiori: et 
      infe<lb ed="#V" n="24" break="no"/>riori.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1512">
      ¶ Ad primum dico quod sicut essentia dicit perfectionem: non 
      <lb ed="#V" n="25"/>tamen proprietas: sic hecceitas essentie dicit perfectionem: non tamen 
      <lb ed="#V" n="26"/>hecceitas proprietatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1519">
      ¶ Ad 2m dico quod licet ratio animalis 
      <lb ed="#V" n="27"/>dicatur de homine: non tamen illud quod conuenit animali scilicet ratio generis. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Eodem modo dico quod licet ratio entis conueniat relationi: non 
      <lb ed="#V" n="29"/>tamen ratio perfectionis simpliciter: forte enim illa est secunda intentio. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1528">
               <lb ed="#V" n="30"/>¶ Ad 3m dico quod propter illud quod tangitur in 3o et inu 4o et 
      <lb ed="#V" n="31"/>in confirmatione. oportet positionem de necessitate quod in omnibus istis 
      <lb ed="#V" n="32"/>perfectionibus simpliciter que dicuntur esse in genere. quod habeant 
      <lb ed="#V" n="33"/>diuersas rationes vnam transcendentem: aliam in genere: ita 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod illi transcendenti rationi accidit quod sit cum illa: licet non 
      <lb ed="#V" n="35"/>econuerso. Exitum. substantia que est praedicamentum ita necessario est 
      <lb ed="#V" n="36"/>ciuncta cuidam rationi formali que proprie vocatur 
      sub<lb ed="#V" n="37" break="no"/>stantia: et per illud idem nomen quod primo conuenit isti ratio 
      <lb ed="#V" n="38"/>ni formali: circumloquimur istam rationem formalem que 
      pro<lb ed="#V" n="39" break="no"/>prie et directe est praedicamentum: sic de omnibus aliis. 
      Per<lb ed="#V" n="40" break="no"/>hoc patet ad 4m et ad confirmationem quid dicendum etc. 
      <lb ed="#V" n="41"/>articulus est videre. vtrum omnis perfectio 
      sim<lb ed="#V" n="42" break="no"/>Sexxus pliciter habeat conceptum simpliciter simplicem 
      <lb ed="#V" n="43"/>in se ex parte rei. nam de conceptu in anima nullam facio 
      diffi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cul. sed de ipsa quiditate concepta vtrum sit simpliciter simplex. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1563">
               <lb ed="#V" n="45"/>¶ Dicit vnus doctor quod in vniuerso non est innuenire aliquod 
      <lb ed="#V" n="46"/>simpliciter simplex in rerum natura. quia omne quod est potest resolui: et per 
      <lb ed="#V" n="47"/>consequens nihil omnino simplex.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1572">
      ¶ Contra. in omni resolutione oportet 
      <lb ed="#V" n="48"/>procedere in infinitum: vel deuenire ad aliquid indiuisibile: sed 
      <lb ed="#V" n="49"/>in diffinitione est resolutio per rationes formales. ergo in eis 
      <lb ed="#V" n="50"/>vel erit processus in infinitum. quod est inconueniens in 
      rationi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bus formalibus. et potissime quia ordo essentialis est inter 
      <lb ed="#V" n="52"/>eas. ergo erit deuenire ad aliquam vnam formalem non 
      am<lb ed="#V" n="53" break="no"/>plius resolubilem. Illam autem voco simpliciter simplicem: istam 
      <lb ed="#V" n="54"/>ergo tanquam euidentem supponendo: quod scilicet sit dare quidita 
      <lb ed="#V" n="55"/>tes simpliciter simplices. Et pono duas conclusiones. Prima est 
      <lb ed="#V" n="56"/>ista. quod omnis perfectio simpliciter est: ita simplex quod nullo 
      mo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>do componitur ex aliquo in quibus posset resolui. hanc probo 
      <lb ed="#V" n="58"/>ic. omne illud quod est compositum ex aliquibus inquantum tale. 
      in<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cludi: imperfectionem in primo modo vel saltim in 2o: quia scilicet 
      impor<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tat compositionem: sed nulla perfectio simpliciter: vt superius onte 
      <lb ed="#V" n="61"/>um est. includit imperfectionem: nec in primo nec in 2o modo 
      <lb ed="#V" n="62"/>per se. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1607">
      ¶ Confirmatur. quia omne non simpliciter 
      sim<lb ed="#V" n="63" break="no"/>plex. habet partes essentiales in quas resolui potest. Tunc 
      <lb ed="#V" n="64"/>sic. nullum habens partes essentiales potest esse infinitum: sed 
      <lb ed="#V" n="65"/>omnis perfectio simpliciter: vt supra patuit: potest esse infinita. 
      er<lb ed="#V" n="66" break="no"/>go nulla perfectio simpliciter includit partes essentiales. 
      <!--219.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1624">
               <lb ed="#V" n="67"/>¶ Sed contra conclusione instatur quadrupliciter. Primo sic. 
      nam<lb ed="#V" n="68" break="no"/>substantia est perfectio simpliciter. et tamen ratio sua diffinitiua est 
      <lb ed="#V" n="69"/>resolubilis in ens et in per se. est enim substantia ens per se. 
      <lb ed="#V" n="70"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1635">
      ¶ 2o sic. nam diffinitio spiritus est substantia incorporea. 
      <lb ed="#V" n="71"/>hic autem ponuntur due rationes. ergo spiritus illas includebat. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1640">
               <lb ed="#V" n="72"/>¶ 3o sic. quia ratio entis substantie et spiritus includuntur in 
      di<lb ed="#V" n="73" break="no"/>uina essentia. et per consequens resoluiter in ista: cum tamen sit perfectio 
      <lb ed="#V" n="74"/>simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1649">
      ¶ 4o. quia ratio sapientie et scientiae in creaturis videtur 
      <lb ed="#V" n="75"/>resolui in genera et in species. et si non in illa: saltem hec dicuntur 
      <lb ed="#V" n="76"/>de illis vere: quodscilicet sunt virtutes intellectuales. hic autem 
      mul<lb ed="#V" n="77" break="no"/>te rationes exprimuntur. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1658">
      ¶ Ad primum dico quod argumentum esset de 
      <lb ed="#V" n="78"/>monstratio: si ens includeretur quiditatiue: sicut pars 
      essentia<lb ed="#V" n="79" break="no"/>lis in ratione substantie: sed hoc ego nego.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1665">
      ¶ Dico ergo quod ens dicitur 
      <lb ed="#V" n="80"/>de substantia: non sicut genus de specie: sed sicut genus de differentia 
      <lb ed="#V" n="81"/>vt supra dictum est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1673">
      ¶ Ad 2m dico quod diffinitio spiritus que 
      <lb ed="#V" n="82"/>est per genus et differentias est spiritus qui est in genere. et non 
      spi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ritus transcendentis qui est perfectio simpliciter: licet tamen ad 
      noti<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ficationem vnius sequatur aliquo modo notificatio alterius. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1682">
               <lb ed="#V" n="85"/>¶ Ad 3m dico: sicut sepe isto anno dictum est: quod illa non 
      <lb ed="#V" n="86"/>dicuntur de essentia diuina: sicut partes eius essentiales: 
      <lb ed="#V" n="87"/>vel genus de specie: sed sicut genus de differentia. vel saltim 
      dif<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ferentia subalternans de subalternata.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1693">
      ¶ Ad 4m dico 
      <lb ed="#V" n="89"/>quod sapientia et scientia vt sunt perfectiones simpliciter: secundum istam 
      <lb ed="#V" n="90"/>rationem non sunt in genere: et per consequens in genus et differentiam non 
      <lb ed="#V" n="91"/>resoluuntur. nec etiam virtus intellectualis dicitur sicut genus 
      <lb ed="#V" n="92"/>de specie: sed sicut genus de differentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1704">
      ¶ Secunda conclusio est. quod omnis 
      per<lb ed="#V" n="93" break="no"/>fectio simpliciter est ita simplex: quod nulli alteri est 
      componi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>bilis: quia nulla perfectio simpliciter includit in 2o modo 
      aliquan<lb ed="#V" n="95" break="no"/>imperfectionem: quia vbicumque eam consequeretur: et sic in deo: sed 
      <lb ed="#V" n="96"/>componibilitas includit imperfectione. Est autem componibili 
      <lb ed="#V" n="97"/>tas passio componibilis. ergo nulla perfectio simpliciter est 
      alte<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ri componibilis vel alicui.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1720">
      ¶ Confirmatur. quia si aliqua 
      <lb ed="#V" n="99"/>erfectio simpliciter componibilis esset. cum ratio cuiuslibet 
      per<lb ed="#V" n="100" break="no"/>fectionis simpliciter sit in deo. aliquid in deo esset 
      componibi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>le.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1729">
      ¶ Sed contra hanc conclusionem instatur quadrupliciter. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Primo sic. si ideo perfectio simpliciter non esset componibi 
      <lb ed="#V" n="103"/>lis: quia componibilitas dicit imperfectionem: eodem modo 
      <lb ed="#V" n="104"/>perfectio simpliciter non est creabilis: quia creabilitas eo 
      <lb ed="#V" n="105"/>dem modo includit imperfectionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1741">
      ¶ Secundo sic. 
      <lb ed="#V" n="106"/>subiectum quod est in potentia receptiua respectu 
      alicu<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ius forme: est componibile cum ea: sed intellectus 
      possi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bilis est in potentia receptiua respectu actus 
      intelligen<lb ed="#V" n="109" break="no"/>di. ergo est componibilis cum eo. et tamen vtrunque est 
      perfe<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ctio simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1754">
      ¶ Tertio sic. omnis forma que apta 
      na<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ta est inherere: est componibilis cum illo cui inherere 
      po<lb ed="#V" n="112" break="no"/>test: sed sapientia et scientia et talia: homo sunt. ista enim 
      in<lb ed="#V" n="113" break="no"/>herere habent in creaturis illis subiectis in quibus sunt. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1763">
               <lb ed="#V" n="114"/>¶ 4o sic. omne quod est in creaturis vel est compositum vel 
      con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ponibile cum nihil sit simpliciter in creatura quod sit ita 
      sim<lb ed="#V" n="116" break="no"/>plex quin habeat alterum istorum duorum: sed multe 
      perfectio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nes simpliciter sunt in creaturis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1774">
      ¶ Ad primum dico quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>perfectio simpliciter secundum suam rationem formalem non est 
      crea<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bilis plusquam componibilis: sed solum sibi aduenit ex adium 
      <lb ed="#V" n="120"/>cto. Exemplum. sapientia enim inquantum sapientia non est 
      crea<lb ed="#V" n="121" break="no"/>bilis: quia tunc omnis sapientia esset creabilis. et per consequens 
      diui<lb ed="#V" n="122" break="no"/>na. competit tamen perfectioni simpliciter quod sit creabilis: non in 
      <lb ed="#V" n="123"/>por modo nec in secundo: sed per accidens et ex coniunctione 
      <lb ed="#V" n="124"/>sui ad aliud vtpote: quia limitata: quod sibi conuenit per 
      acci<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1794">
      ¶ Ad 2m dico quod oportet positionem secundum praedicta in 
      intellectu<lb ed="#V" n="126" break="no"/>et actu intelligendi duas rationes formales. vnam transcenm 
      <lb ed="#V" n="127"/>dentem que est perfectio simpliciter. et secundum quam sibi non 
      conue<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nit recipi nec componi cum aliquo. Aliam autem oportet positionem 
      ratio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nem formalem in intellectu per quam ponitur in genere 
      deter<lb ed="#V" n="130" break="no"/>minato. et secundum quam sibi conuenit componibilitas et receptio 
      <lb ed="#V" n="131"/>et ista non est perfectio simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1810">
      ¶ Ad 3m dico eodem modo. 
      <lb ed="#V" n="132"/>nam sapientia secundum illam rationem formalem que est sapientia vt 
      <!--220.xml-->
      <pb ed="#V" n="109-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>est perfectio simpliciter non conuenit iherere. Si autem sibi 
      conue<lb ed="#V" n="2" break="no"/>niat. hoc est per accidens propter qualitatem cui accidentaliter est coniu 
      <lb ed="#V" n="3"/>cta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1829">
      ¶ Ad 4m dico quod non est aliquid in creatura quin sit 
      con<lb ed="#V" n="4" break="no"/>positum vel componible. vel ex se vel adiuncto: licet ergo 
      perfe<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ctio simpliciter sit componibilis: non tamen per se: sed ratione illius 
      cus<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nidiungitur per accidens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1838">
      ¶ Sed quomodo possint esse in creatura ni 
      <lb ed="#V" n="7"/>si componant.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1843">
      ¶ Dico quod rationes formales manent praecise 
      <lb ed="#V" n="8"/>omnio: sicut omnia transcendentia de quibus dictum est superius 
      <lb ed="#V" n="9"/>quod manent secundum rationes suas praecisas in quibus sunt. 
      <lb ed="#V" n="10"/>artic. est videre vtrum ille perfectiones 
      <lb ed="#V" n="11"/>Septimus simpliciter sint primo diuerse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1854">
      ¶ Dicunt 
      aliqui<lb ed="#V" n="12" break="no"/>quod nihil est in rerum natura quod sit primo diuersum quin intellectus semper 
      <lb ed="#V" n="13"/>inueniat eis commune aliquid in quo conueniant.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1861">
      ¶ Sed contra hoc 
      <lb ed="#V" n="14"/>arguo euidenter: quandocumque est dare medium compositum ex 
      ex<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tremis. illud est resolubile. et per consequens in resolutione vel oportet 
      pro<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cedere in infinitum. vel est deuenire ad aliquod extremum 
      <lb ed="#V" n="17"/>quod sit omnino purum. Exemplum est dare motum mouens et sic in 
      <lb ed="#V" n="18"/>eodem sunt illa extrema: vel ergo erit deuenire ad aliquod 
      mo<lb ed="#V" n="19" break="no"/>uens immobile et ad aliquod motum non omnino mouens vel erit 
      pro<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cedere in infinitum: sed differens est compositum ex conueniente 
      <lb ed="#V" n="21"/>et diuerso. nam differentia cum hoc quod differunt sunt aliquid idem. 
      <lb ed="#V" n="22"/>ergo in resolutione differentis vel erit procedere in infinitum: quod 
      <lb ed="#V" n="23"/>est inconueniens: quia sic nihil esset diffintibile vel 
      diffiniti<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ue cognoscibile. vel erit deuenire ad aliquod: quod est ita 
      di<lb ed="#V" n="25" break="no"/>uersum quod nullo modo conueniens. hoc autem voco primo diunsum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1890">
               <lb ed="#V" n="26"/>¶ Confirmatur. quia est deuenire ad aliquid omnio indifferens. 
      <lb ed="#V" n="27"/>ergo ad aliquid omino diuersum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1898">
      ¶ Supposito ergo tamquam 
      <lb ed="#V" n="28"/>euidenter ostenso et per se quasi noto quod sit dare aliquid primo dium 
      <lb ed="#V" n="29"/>sum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1905">
      ¶ Pono conclusione intetam scilicet quod perfectiones simplici 
      <lb ed="#V" n="30"/>ter sint primo diuerse. et hoc suppositis dictis superius. ostenditur 
      <lb ed="#V" n="31"/>demonstratiue: quia quod est simpliciter simplex est primo diuersum: sed 
      <lb ed="#V" n="32"/>erfectiones simpliciter sunt huiusmodi. vt patet ex praecedenti 
      articu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>lo. ergo. Maior probatur. quia simpliciter simplex non habet 
      ni<lb ed="#V" n="34" break="no"/>si vnicam rationem formalem. si ergo primo diuersum. habetur 
      proposi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tum. si non. ergo et aliquo sui differt et aliquo conuenit. hoc enim 
      <lb ed="#V" n="36"/>est commune omni non primo diuerso. et per consequens habet in se multas 
      ratio<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nes formales. et per consequens non est simpliciter simplex. ma. est 
      <lb ed="#V" n="38"/>vera. et mi. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1927">
      ¶ Sed contra instatur quadrupliciter. Primo sic. Quecumque 
      <lb ed="#V" n="39"/>conueniunt in vno nomine et in vna ratione non sunt primo diuersa: 
      <lb ed="#V" n="40"/>sed perfectiones simpliciter sunt huiusmodi. nam omnes sunt perfectiones 
      <lb ed="#V" n="41"/>simpliciter et cuilibet conuenit quod sit melius ipsum quam non ipsum 
      <lb ed="#V" n="42"/>ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1938">
      ¶ 2o sic. illa que conueniunt in vna ratione commni non sunt 
      <lb ed="#V" n="43"/>primo diuerse: sed praefectiones simpliciter sunt huiusmodi. nam conueniunt 
      <lb ed="#V" n="44"/>in ratione simplicitatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1945">
      ¶ 3o. quia in hoc saltem conueniunt quod sunt 
      <lb ed="#V" n="45"/>peor diuerse omnes. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1950">
      ¶ 4o sic. de quibuscumque praedicatur 
      ali<lb ed="#V" n="46" break="no"/>quid idem quiditatiue illa non sunt per diuersa: sed de 
      perfectioni<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bus simpliciter dicitur aliquid vnum et idem quiditatiue. quia omnis perfectio 
      <lb ed="#V" n="48"/>simpliciter est absoluta. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1960">
      ¶ Ad primum dico quod talia omnia que 
      <lb ed="#V" n="49"/>attribuuntur cum identitate nomins et diffinitionis omnibus communissimis 
      <lb ed="#V" n="50"/>necessario talia sunt intentiones secunde. et sic dico de perfectione 
      <lb ed="#V" n="51"/>simpliciter: quia conuenit enti et suis passionibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1969">
      ¶ Sed contra. 
      <lb ed="#V" n="52"/>dicimus quod entitas est perfectio simpliciter: et sapina et 
      iustiti<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lia similiter: quomodo ergo praedicabitur de istis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1976">
      ¶ Dico quod ideo de istis 
      <lb ed="#V" n="54"/>praedicatur: quia supponit pro eis: sicut intentiones secunde 
      ali<lb ed="#V" n="55" break="no"/>quando supponunt pro primis non est ergo inconueniens quod 
      stan<lb ed="#V" n="56" break="no"/>te hoc quod aliqua sunt primo diuersa: quod de eis dicatur aliquod 
      <lb ed="#V" n="57"/>nomen secunde intentionis: sicut de generalissimis dicitur hoc quod dico 
      <lb ed="#V" n="58"/>genus etiam secundum eandem rationem. quia est secunda intentio. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e1989">
               <lb ed="#V" n="59"/>¶ Ad 2m dico quod non est contra rationem primo diuersorum quod 
      ali<lb ed="#V" n="60" break="no"/>qua ratio priuatiua sit eis communis. est autem simplicitas ratio 
      <lb ed="#V" n="61"/>priuatiua: et ideo stante hoc quod sint perfectiones simpliciter primo 
      <lb ed="#V" n="62"/>diuerse possunt esse simplices.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2000">
      ¶ Ad 3m dico quod non est 
      contra<lb ed="#V" n="63" break="no"/>rationem primo diuersorum quod in aliquo conueniant nisi loquendo 
      <lb ed="#V" n="64"/>de prioribus: ita quod habeant aliquod proedicatum quiditatiuum: sed 
      <lb ed="#V" n="65"/>in posteriori bene possunt conuenire. identitas autem et diuersitas 
      <lb ed="#V" n="66"/>sunt posteriora. eis ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2011">
      ¶ Ad 4m dinco quod differentiae vltime 
      <!--220.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>non obstante quod sint primo diuerse bene tamen recipiunt praedicationem 
      <lb ed="#V" n="68"/>generis denominatiue: quia non est proprie eis quiditatiuum. licet ad quod 
      <lb ed="#V" n="69"/>ditatem reducatur. Eodem modo dico de absoluto: quia dicitur ad 
      mo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dum generis de differentia vel denominatiue. nec repugnat primo 
      dium<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2030">
      ¶ Sed hic sunt aliquae difficultates. Prima si omnis perfectio 
      sim<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pliciter distinguitur realiter a non perfectione simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2035">
      ¶ 
      Di<lb ed="#V" n="73" break="no"/>co quod non oportet: sicut patet per praedicta de sapia et qualitate illa cui 
      <lb ed="#V" n="74"/>coniugitur in creaturis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2042">
      ¶ 2a difficultas si saltem formaliter 
      distingui<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2047">
      ¶ Dico quod non. quia illa non possunt differre formaliter: quorum 
      <lb ed="#V" n="76"/>alterum non est ratio formalis: sed ita est de multis: vt 
      pote<lb ed="#V" n="77" break="no"/>de sapienia et eius simplicitate vel infinitate quae sunt modi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2054">
      ¶ 3a 
      <lb ed="#V" n="78"/>di. si distinguitur ex natura rei.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2059">
      ¶ Dico quod sic. quia illa ex nam 
      rei<lb ed="#V" n="79" break="no"/>differunt necessario quae recipiunt praedicationem contradictoriorum. hoc sunt huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="80"/>quia vnum est perfectio simpliciter aliud non.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2067">
      ¶ 4a di. est. quia vt patet 
      <lb ed="#V" n="81"/>ex omnibus praedictis: ista per diunsa non sunt primo diuersa. nisi in 
      pri<lb ed="#V" n="82" break="no"/>modo dicendi per se. quia nullum praedicatum quiditatiue habent commune: vt 
      <lb ed="#V" n="83"/>pus ostensum est. Difficultas ergo est in hoc vtrum sit in rerum naam 
      inueni<lb ed="#V" n="84" break="no"/>re aliqua primo diuersa in 2o modo: ita quod non habeant aliquod commune in 
      <lb ed="#V" n="85"/>secundo modo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2080">
      ¶ Dico quod non. nam de ente et de eius 
      passioni<lb ed="#V" n="86" break="no"/>bus dicitur simplicitas: et sic de aliis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2085">
      ¶ Sed tunc est dubium de 
      <lb ed="#V" n="87"/>illa communi regula quod quando aliqua passio conuenit pluribus: oportet quod 
      <lb ed="#V" n="88"/>eis conueniat vna diffinitio per quam de eis demfretur. et sic ex 
      <lb ed="#V" n="89"/>conuenientia in secundo modo ostenditur conuenientia in 
      pri<lb ed="#V" n="90" break="no"/>mo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2096">
      ¶ Dico quod illa regula solum tenet in his que sunt de 
      <lb ed="#V" n="91"/>terminati generis: sed in passionibus transcendentibus 
      <lb ed="#V" n="92"/>non tenet: sicut patet de his que conueniunt enti et eius 
      <lb ed="#V" n="93"/>passionibus: que non habent communem diffinitionem. 
      <lb ed="#V" n="94"/> OS articulus est videre. vtrum omnia que sunt in 
      <lb ed="#V" n="95"/>Octau deo dicunt perfectionem simpliciter: non aliquid dicendo 
      <lb ed="#V" n="96"/>nunc de deitate: et de qua non est dubium: nec de modis 
      <lb ed="#V" n="97"/>eius intrinsecis scilicet de infinitate necessaritate vel talibus. nec de 
      <lb ed="#V" n="98"/>attributis. nec de actionibus immanentibus: de quibus communiter 
      <lb ed="#V" n="99"/>non dubitatur. Totum dubium istius articuli stat in 
      quat<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tuor. Primo de relationibus. Secundo de priuationibus. 
      <lb ed="#V" n="101"/>Tertio de vdeis. Quarto de perfectionibus 
      postre<lb ed="#V" n="102" break="no"/>mis: que sequuntur emanationes personarum. 
      <lb ed="#V" n="103"/>ad primum sunt duo modi dicendi. quidam 
      <lb ed="#V" n="104"/>Quantum enim dicunt quod ratio dicit perfecionem. 
      <lb ed="#V" n="105"/>Alii autem dicunt quod licet non dicat perfectionem simpliciter: 
      di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cit tamen perfectionem aliqualiter: sicut paternitas dicit 
      perfectio<lb ed="#V" n="107" break="no"/>nem in patre. filiatio in filio. etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2135">
      ¶ Sed contra primum arguo 
      du<lb ed="#V" n="108" break="no"/>pliciter. Primo sic. perfectio simy liciter: secundum praedicta: est 
      <lb ed="#V" n="109"/>melior quocumque sibi incomponibili: sed paternitas non est me 
      <lb ed="#V" n="110"/>lior filiatione que est sibi incompossibilis. ergo paternitas 
      <lb ed="#V" n="111"/>non est perfectio simpliciter: nec per consequens aliqua relatio alia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2146">
      ¶ 2o sic. 
      <lb ed="#V" n="112"/>in omni perfectissimo supposito est innuenire omnem perfectionem 
      <lb ed="#V" n="113"/>im pliciter: quia si non tunc careret aliquae perfectione. et per consequens 
      <lb ed="#V" n="114"/>non esset perfectissimum: sed quaelibet persona diuina est suppotsitus 
      <lb ed="#V" n="115"/>perfectissimum: et caret aliqua relatione. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2158">
      ¶ Contra 2m 
      <lb ed="#V" n="116"/>arguo dupliciter. Primo sic. quando aliquod commune diuiditur per 
      ali<lb ed="#V" n="117" break="no"/>qua: et hoc immediata: oportet quod quicquid cadit sub eo cadat 
      sub<lb ed="#V" n="118" break="no"/>altero diuidentium: sed perfectio diuiditur per perfectionem 
      sim<lb ed="#V" n="119" break="no"/>pliciter et secundum quid. Cum ergo paternitas non sit: per te: perfectio 
      <lb ed="#V" n="120"/>simpliciter. et sit perfectio erit necessario perfectio secundum quid: 
      <lb ed="#V" n="121"/>sed nulla perfectio secundum quid est in deo. ergo paternitas non erit 
      <lb ed="#V" n="122"/>perfectio secundum quid. Minor declaratur. quia omnis perfectio secundum 
      <lb ed="#V" n="123"/>quid est perfectio diminuta quae non est in deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2178">
      ¶ 2o sic. in quocumque 
      <lb ed="#V" n="124"/>sunt plures perfectiones. ipsum est perfectius: sed 
      pa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>et filius non sunt perfectiores spiritu scto. ergo in eis non 
      <lb ed="#V" n="126"/>sunt plures perfectiones. Constat autem quod ipsius 
      pa<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tris et filii sunt plures relationes. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2189">
      ¶ Dico ergo secundu 
      <lb ed="#V" n="128"/>mentem doctor quod nulla ratio dicit perfectionem: nec 
      perfectio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nem simpliciter nec perfectionem secundum quid: quia vt deductum est non 
      <lb ed="#V" n="130"/>posset vitari quin aliquod suppositum diuinum non esset 
      perfe<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctissimum: vel in eo perfectio diminuta esset.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2200">
      ¶ Sed 
      contra<lb ed="#V" n="132" break="no"/>instantur quadrupliciter. Primo sic. quecumque sunt formaliter in deo 
      <!--221.xml-->
      <pb ed="#V" n="109-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>sunt meliora quibuscumque entibus in creatura: sed aliqua 
      perfe<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctio simpliciter est in creatura: vt sapina: et geneatio est formaliter 
      <lb ed="#V" n="3"/>in deo. ergo generto erit perfectior perfectione simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2218">
      ¶ 2o sic. 
      per<lb ed="#V" n="4" break="no"/>fectio vniuscuiusque est sua formalis ratio constitutiua: vt 
      per<lb ed="#V" n="5" break="no"/>fectio hominis est anima: sed persone diuine sunt persone constitute 
      <lb ed="#V" n="6"/>costituuntur autem relationibus: sicut patuit supra. ergo relationes 
      di<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cunt perfectiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2229">
      ¶ 3o sic. quando aliquod diuiditur per 
      opposi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ta: semper alterum dicit perfectionem: sic illud quod ponitur ad 
      de<lb ed="#V" n="9" break="no"/>xteram: sed ens diuiditur per idem et diunsum. ergo alterum dicit 
      <lb ed="#V" n="10"/>perfectionem. vtrumque autem est formaliter relatio. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2239">
      ¶ 4o sic. 
      <lb ed="#V" n="11"/>omnes essentie creaturarum sunt ordinate secundum ordinem eminen 
      <lb ed="#V" n="12"/>tie per differentias oppositas: quarum altera respectu alterius 
      <lb ed="#V" n="13"/>comparatur: vt priuatio respectu habitus: sed ordo 
      emi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nentie inter respectus non potest esse in speciebus relationis nisi 
      di<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cant perfectionem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2252">
      ¶ Ad primum dico quod omnis gradus 
      cu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tiuscumque excessus fit per aliquam quantitatem: et ideo excessus 
      <lb ed="#V" n="17"/>in perfectione est secundum quantitatem virtutis. ratio autem secundum se 
      for<lb ed="#V" n="18" break="no"/>maliter accepta nullam habet quantitatem: et ideo nihil 
      excedis<lb ed="#V" n="19" break="no"/>in perfectione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2263">
      ¶ Ad 2m dico quod quandocumque est aliquod 
      constitu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tum quod propriam perfectionem habeat. tunc videtur habere a 
      con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>stitutiuo proprio persona autem diuina secundum illud in quo 
      distin<lb ed="#V" n="22" break="no"/>guitur ab alia. nihil perfectionis dicit: et ideo nec eius 
      constitu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2274">
      ¶ Ad 3m dico quod identitas vt est vnum de 
      diuidenti<lb ed="#V" n="24" break="no"/>bus est perfectio simpliciter: sed tunc non est ratio formalis: sed 
      so<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lum fundamentalis. Vel potest dici quod illa regula non 
      te<lb ed="#V" n="26" break="no"/>net generaliter in omnibus diuidentibus ens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2283">
      ¶ Ad 4m dico 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod aliquando ordo eminentie attenditur secundum maiorem perfectionem. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Aliquando secundum maiorem vel minorem principalitatem. quicquid autem 
      <lb ed="#V" n="29"/>sit in aliis. in relationibus non est secundum perfectionem: sed secundum 
      principa<lb ed="#V" n="30" break="no"/>litatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2294">
      ¶ Sed adhuc occurrunt difficultae. Prima. quomodo ratio 
      po<lb ed="#V" n="31" break="no"/>test esse non perfecta quin sit imperfecta. cum perfectum et imperfectum 
      <lb ed="#V" n="32"/>sint immediata diuidentia ens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2302">
      ¶ Dico quod ens immediate 
      <lb ed="#V" n="33"/>diuiditur inquantum et non quantum. Ens autem quantum in finitum et in 
      <lb ed="#V" n="34"/>infinitum. Eodem modo ens quantum diuiditur in perfectum et in 
      im<lb ed="#V" n="35" break="no"/>perfectum: et ideo quod non cadit sub ente quato: nec sub 
      per<lb ed="#V" n="36" break="no"/>fecto aut sub imperfecto: sicut non cadens sub diuiso non 
      <lb ed="#V" n="37"/>cadit sub aliquo diuidentium. cum ergo ratio non sit quanta 
      <lb ed="#V" n="38"/>nec erit finita nec infinita. perfecta nec imperfecta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2318">
      ¶ 2a difficultas 
      <lb ed="#V" n="39"/>si ratio diuina non includat aliquam perfectionem simpliciter vt 
      prae<lb ed="#V" n="40" break="no"/>scindit ab essentia. quomodo hoc est: cum vt sic sit vera et bona 
      si<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cut ens: et si hoc concedatur. tunc vna persona diuina habebit 
      <lb ed="#V" n="42"/>aliquam perfectionem quam non habebit alia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2329">
      ¶ Potest dici quod si 
      <lb ed="#V" n="43"/>ratio sit vera et bona non est nisi sicut est ens: et quia eadem 
      en<lb ed="#V" n="44" break="no"/>titate est ens qua essentia hinc est quod vt praescindit ab 
      essen<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tia non habet illam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2338">
      ¶ 3a difficultas quomodo potest poni quod omnis respectus 
      <lb ed="#V" n="46"/>careat omni quantitate virtutis cum in creaturis videamus 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod recipiat magis et minus: vt patet ex relatione identitatis et 
      <lb ed="#V" n="48"/>distinctionis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2347">
      ¶ Dico quod tota inequalitas respectuum 
      su<lb ed="#V" n="49" break="no"/>mitur ab extremis. Si autem inueniantur gradus in 
      relatio<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nibus infra propriam naturam. hoc erit solum per gradus in 
      <lb ed="#V" n="51"/>diuiduales et non specificos.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2356">
      ¶ 4a difficultas. quia quaelicet relatio est ens: 
      <lb ed="#V" n="52"/>et quod licet ens est perfectio simpliciter: et sic videtur quod qualibet relatio est 
      <lb ed="#V" n="53"/>perfectio simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2364">
      ¶ Dico quod minor est falsa: licet enim quelibet 
      <lb ed="#V" n="54"/>sapientia sit perfectio simpliciter secundum se. non tamen secundum se quodlibet 
      sa<lb ed="#V" n="55" break="no"/>piens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2371">
      ¶ Sed contra hoc arguitur sic. hec entitas sub ratione 
      <lb ed="#V" n="56"/>entitatis est perfectio simpliciter. hec ratio est entitas. ergo hoc 
      <lb ed="#V" n="57"/>ratio est perfectio simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2378">
      ¶ Dico quod minor non est vera nisi 
      inden<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tice propter illimitationem entis. non erit tamen formaliter 
      ve<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ra: et ideo eodem modo dicendum est de relatione: quia ratio est 
      <lb ed="#V" n="60"/>perfectio simpliciter: identice loquendo. non tamen formaliter. 
      <lb ed="#V" n="61"/>ad 2m videndum est de priuationibus. vtrum 
      <lb ed="#V" n="62"/>Quantum in deo dicant perfectionem simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2391">
      ¶ 
      Di<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cunt tamen aliqui quod priuationes non sunt in deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2396">
      ¶ Istud ni 
      <lb ed="#V" n="64"/>bil est. quia de quolibet affirmatio vel negatio vera: sed 
      <lb ed="#V" n="65"/>corruptio est quedam mutatio vera. ergo de quolibet 
      <lb ed="#V" n="66"/>corruptio vel eius negatio: sed non dicitur de eo corruptio. nec 
      <!--221.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>in eo est. ergo oportet quod in eo sit suum oppositum scilicet in 
      corru<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ptibilitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2414">
      ¶ hoc ergo supposito videndum est vtrum 
      di<lb ed="#V" n="69" break="no"/>cant in deo perfectionem simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2420">
      ¶ Ad quod dico quod 
      <lb ed="#V" n="70"/>sic non formaliter: sed fundamentaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2425">
      ¶ Sed contra 
      rela<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tiones diuine eodem modo poterunt dici perfectiones 
      <lb ed="#V" n="72"/>simpliciter cum eque perfecte fundentur sicut ille 
      priuatio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nes: et tamen nos dicimus quod ista aliquid perfectionis in deo 
      im<lb ed="#V" n="74" break="no"/>portent et non relationes. Probatur. quia esse incorruptibile in 
      <lb ed="#V" n="75"/>quolibet est melius ipsum quam non ipsum. incorruptio est 
      <lb ed="#V" n="76"/>melior quam corruptio. Sed tamen videtur mirabile quod pure 
      pri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>uationes vel negationes que de se nihil positiuum 
      po<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nunt. dicant perfectionem simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2445">
      ¶ Dico ergo quod tales 
      <lb ed="#V" n="79"/>priuationes que sunt in deo resoluuntur in aliquas ratio 
      <lb ed="#V" n="80"/>nes positas eis immediatas: sed nobis non apparet de omnibus 
      <lb ed="#V" n="81"/>priuationibus: que sunt prime et immediate: et vt sic dicunt 
      <lb ed="#V" n="82"/>perfectionem simpliciter: tamen loquendo de eis vt omnino praescindunt ab 
      <lb ed="#V" n="83"/>affirmationibus nullam perfectionem dicunt. circumloquimur tamen 
      <lb ed="#V" n="84"/>tales affirmationes immediatas per priuationes huius. 
      <lb ed="#V" n="85"/>ad 3m de vdeis dico. quod si sint 
      exempla<lb ed="#V" n="86" break="no"/>Quantuo ria absoluta in mente diuina: sicut 
      di<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cit Ans. tunc sunt perfectiones simpliciter. Si autem 
      <lb ed="#V" n="88"/>dicant aliquid extra deum. vel dicunt respectum. tunc 
      <lb ed="#V" n="89"/>dico quod non: de hoc alias. 
      <lb ed="#V" n="90"/>ad 4m de perfectionibns postremis 
      <lb ed="#V" n="91"/>Quantum que attribuuntur deo completa 
      to<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ta emanatione ad intra sicut scientia iustitia 
      misericor<lb ed="#V" n="93" break="no"/>dia et talia huiusmodi. que quodam modo respiciunt creaturam. 
      <lb ed="#V" n="94"/>Intelligendum secundum doctor quod in diuinis oportet ponere duo 
      <lb ed="#V" n="95"/>instantia naturae. in vno est emanatio personarum in 
      quo<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tota completur. In secundo autem comparantur ea que sunt in 
      <lb ed="#V" n="97"/>deo ad creaturam: sicut scientia dicitur ille habitus quo 
      <lb ed="#V" n="98"/>intelligit non simpliciter: sed creaturam: et sic de iusticia 
      <lb ed="#V" n="99"/>vel misericordia. patet ergo quod in primo signo naturae in quo 
      <lb ed="#V" n="100"/>fit emanatio non intelligit creaturam: sed in secundo signo 
      <lb ed="#V" n="101"/>naturae in quo comparatur ad creaturas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2497">
      ¶ Dubium ergo est vtrum 
      <lb ed="#V" n="102"/>talia dicant perfectionem simpliciter. Et videtur sequendo dcam 
      <lb ed="#V" n="103"/>doctor in primo quod non. Et ratio est ista. nam deus pater. non solum 
      <lb ed="#V" n="104"/>pro prio signo naturae verum: etiam originis habet omnem perfectionem 
      sim<lb ed="#V" n="105" break="no"/>pliciter: sed pro primo signo naturae non intelligitur habere scientiam: quia 
      <lb ed="#V" n="106"/>eam ponitur habere praecise pro secundo signo naturae ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2510">
      ¶ In hoc 
      <lb ed="#V" n="107"/>videtur doctor modernus scilicet magiteas Thomas anglicus 
      concor<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dare. Dicit enim quod scientia visionis non est perfectio 
      simpli<lb ed="#V" n="109" break="no"/>citer: quia vt sic terminatur ad extra.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2519">
      ¶ Dico ergo 
      sequen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>do doctrinam istorum quod ille perfectiones postreme possunt ad 
      <lb ed="#V" n="111"/>cipi dupliciter. vel secundum illud absolutum quod includunt. 
      <lb ed="#V" n="112"/>et sic dicunt perfectionem simpliciter. sunt enim tales in primo signo 
      <lb ed="#V" n="113"/>in patre. vel possunt considerari inquantum postreme. et vt sic 
      in<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cludunt terminari ad creaturam: et secundum hoc non insunt 
      <lb ed="#V" n="115"/>patri in primo signo: sed in secundo. et sic dico quod non sunt vt sic 
      <lb ed="#V" n="116"/>perfectiones simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2538">
      ¶ Sed contra. nam scientia et iusticia 
      vi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>dentur dicere absolutum. ergo perfectionem simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2543">
      ¶ 
      Di<lb ed="#V" n="118" break="no"/>co quod aliquid a solutum dicunt scilicet actum voluntatis vel 
      in<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tellectus diuini: et vt sic sunt perfectiones. Sed vt 
      termi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nantur ad creaturam dicunt respeciem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2552">
      ¶ Sed numquid scientia 
      <lb ed="#V" n="121"/>simplicis notitie dicit perfectionem:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2557">
      ¶ Dico vniformi 
      <lb ed="#V" n="122"/>ter sicut de notitia visionis: quod scilicet quantum ad absolutum 
      <lb ed="#V" n="123"/>dicit perfectionem simpliciter. in quantum autem respicit 
      crea<lb ed="#V" n="124" break="no"/>turas et ad eas terminatur: non dicit. 
      <lb ed="#V" n="125"/>articulus est videre. vtrum omnia que sunt 
      <lb ed="#V" n="126"/>Nonus in creaturis sint perfectiones secundum quid. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2570">
               <lb ed="#V" n="127"/>¶ hic autem sunt quatuor difficilia. Primum est de 
      perfe<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ctionibus simpliciter que sunt in creaturis. 2m est de 
      perfe<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctionibus determinati generis: sicut est humanitas et 
      ta<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lia. 3m est de materia prima. 4m est de relationibus. 
      <lb ed="#V" n="131"/>ad primum de perfectionibus simpliciter scilicet 
      <lb ed="#V" n="132"/>Quantum de iapientia reperta in creatura: et 
      <!--222.xml-->
      <pb ed="#V" n="110-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>sic de aliis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2594">
      ¶ Dico quod non dicunt perfectionem secundum quid: quia ex 
      <lb ed="#V" n="2"/>quo ratio formalis sapientie dicit perfectionem simpliciter: et in 
      <lb ed="#V" n="3"/>sapienia creature saluatur illa ratio. videtur quod sapia in creatura 
      <lb ed="#V" n="4"/>dicat perfectionem simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2604">
      ¶ Sed contra sapienia in creatura est 
      fini<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ta: sed omne finitum dicit perfectionem diminutam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2609">
      ¶ Dico quod licet 
      sa<lb ed="#V" n="6" break="no"/>pientia vt finita dicat perfectionem secundum quid. tamen secundum eius rationem 
      for<lb ed="#V" n="7" break="no"/>malem vt abstrahit a finito et infinito dicit perfectionem simpliciter 
      <lb ed="#V" n="8"/>Nad 2m vtrum humanitas albedo et 
      ta<lb ed="#V" n="9" break="no"/>Quantc lia sint perfectiones secundum quid.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2620">
      ¶ Dico quod 
      <lb ed="#V" n="10"/>talia dicunt perfectionem in determinato genere: secundum quid 
      <lb ed="#V" n="11"/>sed non perfectiones simpliciter: quia tunc in quolibet 
      ge<lb ed="#V" n="12" break="no"/>nere essent perfectiones simpliciter. 
      <lb ed="#V" n="13"/>ad 3m de materia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2631">
      ¶ Dico quod aliquam 
      <lb ed="#V" n="14"/>Quantu perfectionem dicit. 
      <lb ed="#V" n="15"/>ad 4m de relationibus. Dicunt aliquin 
      <lb ed="#V" n="16"/>Quantum quod licet lationes diuine non dicunt 
      perfe<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ctionem aliquam: tamen create dicunt perfectionem aliquam. Sid 
      <lb ed="#V" n="18"/>istud nihil est. vnde enim hoc priuilegiu in creatis super 
      increa<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tis:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2647">
      ¶ Dico ergo sicut commune est omni relationi quod non sit quanta: ita 
      <lb ed="#V" n="20"/>commune est omni quod nullam perfectionem qualemcumque dicant.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2652">
      ¶ Sed contra 
      <lb ed="#V" n="21"/>stud arguitur quadrupliciter. Primo sic. quia motus celi ad alios 
      <lb ed="#V" n="22"/>compratus dicitur perfectissimus: non tamen dicit aliquid absolutum 
      <lb ed="#V" n="23"/>quia cum suus terminus fit respectus scilicet vbi: tunc motus esset 
      <lb ed="#V" n="24"/>nobilior suo termino.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2664">
      ¶ 2o sic. nam omnis natura est inclinata ad  
      <lb ed="#V" n="25"/>suam perfectionem naturalem: sed grauia et leuia naturaliter inclinantur 
      <lb ed="#V" n="26"/>ad esse deorsum et ad esse sursum: ergo talia dicunt 
      perfe<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ctionem: et tamen sunt respectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2673">
      ¶ 3o sic. nam Aug. super 
      <lb ed="#V" n="28"/>gen. dicit quod ordo est decor vniuersi et bonum ordo est 
      re<lb ed="#V" n="29" break="no"/>latio. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2680">
      ¶ 4o sic. Aug. in rebus per tempus ortis 
      sum<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ma gratia. est vnio verbi: et tamen est respectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2685">
      ¶ Ad primum 
      di<lb ed="#V" n="31" break="no"/>co quod motus celi non dicitur perfectius ratione sui: sed ratione eius 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod sequitur propter generationem et productionem rerum: quae non fit a 
      <lb ed="#V" n="33"/>motu: quia talia generantur: motus non: sed solum per motum fit 
      <lb ed="#V" n="34"/>ipproximatio actiuorum ad passiua: et sic sequitur 
      immedia<lb ed="#V" n="35" break="no"/>te actio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2698">
      ¶ Ad 2m dico quod grauia et leuia inclinantur 
      su<lb ed="#V" n="36" break="no"/>sum et deorsum. non propter respectus istos importatos per 
      <lb ed="#V" n="37"/>sursum et deorsum: sed propter conseruationem et influxum a 
      quali<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tatibus absolutis que in sursum et deorsum sunt. Unde 
      <lb ed="#V" n="39"/>si qualitates conuenientes conseruationi terre essent sursum 
      <lb ed="#V" n="40"/>sicut sunt deorsum: ita inclinaretur graue sursum: sicut nunc 
      <lb ed="#V" n="41"/>inclinatur deorsum. vnde propter istos respectus non est 
      in<lb ed="#V" n="42" break="no"/>clinatio naturalis: sed propter multa absoluta ad que 
      inclina<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2718">
      ¶ Ad 3m dico quod decor vniuersi non stat in 
      vniue<lb ed="#V" n="44" break="no"/>so in illo respectu qui vocatur ordo: sed stat in 
      fundamen<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tali ordine: scilicet in ipsis naturis specificis ex quibus constat 
      <lb ed="#V" n="46"/>vniuersum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2728">
      ¶ Ad 4m dico quod vna ratio vel vnus 
      respe<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ctus potest alia excedere in dignitate: sed non in 
      perfectio<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ne: licet ergo hec vnio dignior sit aliis per tempus ortis. non 
      <lb ed="#V" n="49"/>tamen est perfectior: quia non est perfectio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2737">
      ¶ Sed remanet difficut 
      <lb ed="#V" n="50"/>nam omne ens videtur habere rationem boni. ratio est ens. 
      <lb ed="#V" n="51"/>ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2744">
      ¶ Dico quod licet ratio sit semper coniuncta entitati: et ideo 
      <lb ed="#V" n="52"/>isto modo possit dici perfectio. non tamen formaliter. 
      <lb ed="#V" n="53"/>articulus est videre si omnes perfectione 
      <lb ed="#V" n="54"/>Decimus simpliciter sint formaliter in deo. 
      Di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cunt aliqui quod sunt in deo tantum eminenter. non autem 
      forma<lb ed="#V" n="56" break="no"/>liter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2757">
      ¶ Contra esse formale cuiuscumque rei est 
      nobilissi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>mum esse illius rei. hoc etiam patet. quia esentia diuina est ibi 
      <lb ed="#V" n="58"/>formaliter. ergo cum perfectiones sint ibi modo 
      nobilissi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mo. erunt ibi formaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2766">
      ¶ 2o sic. ens nobilissimum et 
      perfe<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ctissimum formaliter continet omnem perfectionem simpliciter 
      <lb ed="#V" n="61"/>formaliter: sed suppositum diuinum est huiusmodi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2773">
      ¶ 3o sic 
      <lb ed="#V" n="62"/>quicquid est compossibile deitati est in ea: sed omnis 
      perfectio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>simpliciter est compossibilis deitati: quia vt dicebatur 
      su<lb ed="#V" n="64" break="no"/>perius omnis perfectio est compossibilis cuicumque alteri 
      perfe<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ctioni simpliciter. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2785">
      ¶ 4o sic. perfectio simpliciter est 
      me<lb ed="#V" n="66" break="no"/>lior quocumque sibi incompossibili. si ergo deitas est alicui 
      <!--222.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>perfectioni incompossibili: illa erit melior dieitate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2796">
      ¶ Sd 
      <lb ed="#V" n="68"/>contra. omne eminenter tale est perfectius omni formaliter tali: sicut 
      <lb ed="#V" n="69"/>homo eminenter tale in deo est perfectius quam in seipso 
      for<lb ed="#V" n="70" break="no"/>maliter. Cum ergo in deo perfectiones simpliciter sint 
      nobi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lissimo modo illi erunt eminenter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2807">
      ¶ 2o sic. melius est 
      vi<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tualiter tale quam formaliter tale. ergo melius est habere 
      perfectio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nem simpliciter virtualiter quam formaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2814">
      ¶ Ad ista. ad primum 
      di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>co quod aliud est loqui de perfectionibus simpliciter aliud de 
      per<lb ed="#V" n="75" break="no"/>fectionibus diminutis. Esse enim formale perfectionis 
      sim<lb ed="#V" n="76" break="no"/>pliciter. est perfectius esse et nobilius quam quodcumque aliud: sed 
      <lb ed="#V" n="77"/>tamen non sic de homine. homo enim in deo habet nobilius esse quam in 
      <lb ed="#V" n="78"/>se. Eodem modo dico ad secundum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2827">
      ¶ Sed tamen ad declarationem 
      <lb ed="#V" n="79"/>istius scilicet quod esse formale sit simpliciter melius in aliquo 
      quan<lb ed="#V" n="80" break="no"/>quodcumque aliud esse. Est sciendum quod aliqua sunt que habent 
      <lb ed="#V" n="81"/>esse virtualiter tantum: sicut mala que aliquo modo dicuntur 
      <lb ed="#V" n="82"/>produci: quamuis non formaliter vel possent dici: sicut 
      anti<lb ed="#V" n="83" break="no"/>christus qui non est formaliter: sed virtualitertquia potest produc 
      <lb ed="#V" n="84"/>a deo. Aliqua virtualiter et formaliter: sicut creature que 
      <lb ed="#V" n="85"/>sunt in deo virtualiter. et in se formaliter. Aliqua 
      forma<lb ed="#V" n="86" break="no"/>liter tantum et non virtualiter: sicut deitas. Deitas enim non 
      <lb ed="#V" n="87"/>est in aliquo eminenter: quia tunc non esset 
      perfectissimu<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ens. nec est in aliquo virtualiter: quia tunc posset 
      produci<lb ed="#V" n="89" break="no"/>in esse ab alio. retinet ergo sibi modum essendi 
      forma<lb ed="#V" n="90" break="no"/>lem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2856">
      ¶ Ex hoc confirmatur propositum nostrum 
      concluden<lb ed="#V" n="91" break="no"/>do dupliciter. Primo sic. Illud esse est nobilissimum quod 
      <lb ed="#V" n="92"/>debetur rationi formali nobilissime: sed esse formale est huiusmodi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2864">
               <lb ed="#V" n="93"/>¶ 2o sic. nam perfectionem simpliciter secundum esse formale non 
      <lb ed="#V" n="94"/>sequitur aliqua imperfectio. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="95"/>articulus est videre vtrum 
      perfe<lb ed="#V" n="96" break="no"/>Undecimus ctiones simpliciter formaliter sint 
      <lb ed="#V" n="97"/>creaturis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2877">
      ¶ Dicunt aliqui quod non: quia nihil est in 
      creatu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ra simpliciter perfectum: sed cum imperfectione: cuius tamen 
      op<lb ed="#V" n="99" break="no"/>positum esset si secus esset.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2884">
      ¶ Sed contra arguo. quadrupliciter 
      <lb ed="#V" n="100"/>Primo sic. omne illud quod est formaliter melius ipsum quam non 
      <lb ed="#V" n="101"/>ipsum est perfectio simpliciter: sed in creatura sunt multa 
      <lb ed="#V" n="102"/>huiusmodi ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2893">
      ¶ Confirmatur secundum ans. omne quod in creaturis est 
      <lb ed="#V" n="103"/>melius ipsum quam non ipsum: illud est in deo ponendum. si autem 
      <lb ed="#V" n="104"/>in creaturis nulla esset perfectio simpliciter. hoc nihil esset dictu. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2900">
               <lb ed="#V" n="105"/>¶ 2o sic. omnis perfectio que de se non habet imperfectionem 
      <lb ed="#V" n="106"/>annexam est perfectio simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2907">
      ¶ Confirmatur per Aug. qui ex 
      <lb ed="#V" n="107"/>eo quod vidit viuentia non viuentibus praeferri. Ex hoc 
      conclu<lb ed="#V" n="108" break="no"/>dit deum esse viuentem. hoc autem non valeret si vita in 
      crea<lb ed="#V" n="109" break="no"/>turis ex eo quod vita necessario includeret imperfectionem. ergo 
      <lb ed="#V" n="110"/>multa sunt in creaturis que imperfectionem non dicunt. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2919">
               <lb ed="#V" n="111"/>¶ 3o sic. nam Dyon. dicit quod creature sunt quaedam 
      partici<lb ed="#V" n="112" break="no"/>pationes perfectionis diuine. hoc autem non essent nisi 
      ali<lb ed="#V" n="113" break="no"/>quid quod est in deo esset formaliter in creatura.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2928">
      ¶ 4o sic 
      <lb ed="#V" n="114"/>quia eadem ratio formalis sapientie inuenitur in creatura quae 
      <lb ed="#V" n="115"/>ain dideo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2935">
      ¶ Dico ergo quod multe perfectiones simpliciter in 
      <lb ed="#V" n="116"/>ueniuntur in creatura formaliter: et licet multe 
      imperfe<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ctiones sint eis annexe: tamen hoc non est per se: sed 
      <lb ed="#V" n="118"/>per accidens et ex alio 
      <lb ed="#V" n="119"/>articulus est videre vtrum per 
      <lb ed="#V" n="120"/>Duodecimus fectiones simpliciter dicantur 
      <lb ed="#V" n="121"/>vniuoce et secundum eandem rationem formalem de deo et creati 
      <lb ed="#V" n="122"/>ra.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2953">
      ¶ Et quantum ad hoc dico quod sic. quod probo quadruplici 
      <lb ed="#V" n="123"/>ter. Primo sic. illa ratio secundum quam fit inter aliqua comperatio est 
      <lb ed="#V" n="124"/>eiusdem rationis in eis: sed deus compratur ad creaturas secundum 
      <lb ed="#V" n="125"/>multas perfectiones simpliciter. nam est melior creatura. 
      <lb ed="#V" n="126"/>et sapientior creatura: et sic de aliis. ergo necessario talia habent 
      <lb ed="#V" n="127"/>eandem rationem formalem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2966">
      ¶ 2o sic. nulla pluralitas 
      praes<lb ed="#V" n="128" break="no"/>fundari nisi in radice termini eiusdem rationis sicut 
      do<lb ed="#V" n="129" break="no"/>cet Aug. de trini. dicens. quod homo et bos non sunt 
      du<lb ed="#V" n="130" break="no"/>homines. nec duo boues: sed duo animalia. Cum 
      er<lb ed="#V" n="131" break="no"/>go deus et creatura sint duo entia. ergo ratio entis est 
      <lb ed="#V" n="132"/>in eis vna secundum rationem formalem. ipsa autem 
      <!--223.xml-->
      <pb ed="#V" n="110-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>est perfectio simpliciter. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e2988">
      ¶ Confirmatur. quia illa 
      <lb ed="#V" n="2"/>sunt eiusdem rationis que omni alio circumscripto quod non 
      <lb ed="#V" n="3"/>est de eorum formali ratione sunt penitus idem: sed deus et 
      <lb ed="#V" n="4"/>creatura sunt duo bona. ergo cum exclusa dualitate que 
      <lb ed="#V" n="5"/>non est de quiditatiua ratione eorum. non remanet nisi ratio 
      bon<lb ed="#V" n="6" break="no"/>penitus indistincta. ergo ratio boni in eis erit eiusdem rationis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3002">
               <lb ed="#V" n="7"/>¶ 3o sic. quandocumque aliqua duo ita se habent quod quicquid conuenit vni 
      <lb ed="#V" n="8"/>ex ratione sua formali competit alteri: illa sunt eiusdem rationis 
      <lb ed="#V" n="9"/>formalis. nam diuersis quiditatibus diuersa insunt: sed quod 
      <lb ed="#V" n="10"/>quid conuenit intellectui creato inquantum intellectus conuenit 
      in<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tellectui diuino inquantum intellectus. et quicquid etiam repugnat 
      <lb ed="#V" n="12"/>vni vt sic. repugnat alteri. ergo sunt eiusdem rationis 
      forma<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3020">
      ¶ 4o sic. quandocumque aliquid ex sua ratione formali est 
      perfe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ctio simpliciter. illud secundum illam rationem est in ente perfectissimo 
      <lb ed="#V" n="15"/>Sed sapientia in creaturis secundum suam rationem formalem est 
      <lb ed="#V" n="16"/>perfectio simpliciter. ergo in deo: qui est perfectissimus: inuenitur 
      <lb ed="#V" n="17"/>secundum eandem rationem formalem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3031">
      ¶ Sed contra hoc instatur 4r. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Primo sic. nam si eadem ratio formalis perfectionis simpliciter 
      <lb ed="#V" n="19"/>esset in deo et in creatura. tunc aliquid in creatura esset 
      necessare<lb ed="#V" n="20" break="no"/>esse. cum illa ratio formalis in deo sit necessare esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3040">
      ¶ 2o sic. quia eo 
      <lb ed="#V" n="21"/>dem modo sequitur quod aliqua ratio formalis in deo esset limitata. 
      <lb ed="#V" n="22"/>cum illa in creatura sit limitata.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3047">
      ¶ 3o sic. quia quaecumque sunt 
      <lb ed="#V" n="23"/>eiusdem rationis habent eandem vim productiuam. si ergo 
      intelle<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ctus sit eiusdem rationis in deo et in creatura. cum in deo sit 
      pro<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ductiuus verbi subsistentis. in creatura eodem modo erit 
      <lb ed="#V" n="26"/>Maior patet. quia productiuitas est passio. quecumque habent 
      ean<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dem rationem formalem habent per se eandem passionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3060">
      ¶ 4o 
      <lb ed="#V" n="28"/>sic. quia inherentia aptitudinalis est passio sapientie create 
      <lb ed="#V" n="29"/>ergo et increate. quod est falsum. quia imperfectionem dicit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3068">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="30"/>primum dico quod sicut co: poreitas in celo est incorruptibilis. in 
      <lb ed="#V" n="31"/>elementis autem corruptibilis. et tamen sunt eiusdem rationis. sic 
      <lb ed="#V" n="32"/>sapientia in deo est necessaria et in homine contingens: licet sint eius 
      <lb ed="#V" n="33"/>dem rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3079">
      ¶ Ad 2m dico quod sicut lux eiusdem rationis est in 
      <lb ed="#V" n="34"/>sole maxima. et in candela minima: ita sapientia eiusdem 
      <lb ed="#V" n="35"/>rationis est in deo infinita: in creatura finita. hec autem 
      acqui<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dunt: quia talia non sunt de intrinseca ratione sapientie vt 
      sa<lb ed="#V" n="37" break="no"/>pientia est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3090">
      ¶ Ad 3m dico quod non conuenit diuino 
      intelle<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ctui esse productiuum verbi subsistentis inquantum intellectus 
      <lb ed="#V" n="39"/>est: sed inquantum infinitus: et ideo intellectui creato non 
      <lb ed="#V" n="40"/>conuenit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3099">
      ¶ Ad 4m dico quod aptitudinalis inherentia non 
      <lb ed="#V" n="41"/>est per se passio naturae sapientie inquantum sapientia est: sed vt 
      <lb ed="#V" n="42"/>limitata est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3106">
      ¶ Dico ergo quod perfectiones simpliciter secundum 
      ean<lb ed="#V" n="43" break="no"/>dem rationem formalem sunt in deo et creatura. Et hoc 
      com<lb ed="#V" n="44" break="no"/>firmatur per Aug. 19. de. trini. qui dicit quod deus est viuens: 
      <lb ed="#V" n="45"/>quia viuentia non viuentibus in creaturis meliora sunt. Ista 
      <lb ed="#V" n="46"/>consequentia potest reduci ad svllectum talem. omne illud quod in creatu¬ 
      <lb ed="#V" n="47"/> 
               <lb ed="#V" n="48"/>ris est melius suo incompossibili est in deo: sed vita in 
      crea<lb ed="#V" n="49" break="no"/>turis est huiusmodi. ergo vita est in deo. Quero vtrum vita in 
      su<lb ed="#V" n="50" break="no"/>biecto minoris propositionis et in subiento conclusionis sint eiusdem 
      ra<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tionis vel non. si sic habetur propositum. Si non ergo erum 
      <lb ed="#V" n="52"/>quattuor termini nec subiectum conclusionis capitur in aliqua 
      praemissa<lb ed="#V" n="53" break="no"/>rum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3132">
      ¶ Sed tamen hic sunt duo satis magna dubia. 
      Pri<lb ed="#V" n="54" break="no"/>mum est. quia quecumque sunt eiusdem rationis formalis. quiod 
      <lb ed="#V" n="55"/>quid dicitur in quid de vno et de alio. sed qualitas dicitur in 
      <lb ed="#V" n="56"/>quid de sapientia creata. ergo dicetur de increata.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3142">
      ¶ 2m 
      du<lb ed="#V" n="57" break="no"/>bium est. quandocumque aliqua sunt eiusdem rationis. quicquid est 
      <lb ed="#V" n="58"/>demonstrabile de vno et de alio: quia diffinitio que est 
      me<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dium est eadem: sed posse inherere demonstrabile est de 
      sa<lb ed="#V" n="60" break="no"/>dientia creata. ergo et de increata. Iste rationes sic 
      de<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nonstrantes compellunt me dicere quod in omni 
      perfectio<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ne simpliciter: que est in genere sunt due rationes formales 
      <lb ed="#V" n="63"/>Ina transcendens et illa est communis deo et creature: et 
      ta<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lis ponitur in deo et precise accepta est perfectio 
      sim<lb ed="#V" n="65" break="no"/>pliciter. Alia est ratio que proprie et directe est in genere. et 
      <lb ed="#V" n="66"/>talis recipit predicationem generis quiditatiue. quod autem 
      <lb ed="#V" n="67"/>rationes predicte hoc communicant patet si declarentur. 
      <!--223.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="68"/>Primo sic. quecumque sunt eiusdem rationis habent 
      ean<lb ed="#V" n="69" break="no"/>dem diffinitionem. et per consequens eadem diffinientia: sed 
      so<lb ed="#V" n="70" break="no"/>la diffinientia dicuntur in quid. Ex hoc sequitur quod 
      quic<lb ed="#V" n="71" break="no"/>quid dicitur in quid de vno et de alio. Eodem modo 
      de<lb ed="#V" n="72" break="no"/>claratur alia: quia vbi idem medium. eadem conclusio 
      sequi<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tur: sed eadem diffinitio est idem medium. ergo vbi ea 
      <lb ed="#V" n="74"/>dem diffinitio eadem passio demonstrabitur. Posita autem 
      <lb ed="#V" n="75"/>illa distinctione istarum duarum rationum formalium 
      <lb ed="#V" n="76"/>statim patet de illa argumenta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3192">
      ¶ Ad primum concedo 
      maio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3197">
      ¶ Ad minorem dico quod qualitas quiditatiue non 
      <lb ed="#V" n="78"/>predicatur de illa ratione formali transcendente que 
      po<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nitur eiusdem rationis in deo et in creatura: sed de alia 
      praeci<lb ed="#V" n="80" break="no"/>se que est directe in genere cui illa alia coniugitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3206">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="81"/>eodem modo quia eadem diffinitio est accipiendo ratio 
      <lb ed="#V" n="82"/>nem transcendentem: non tamen aliam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3213">
      ¶ Sed sunt hic diffiflt 
      <lb ed="#V" n="83"/>ficultates. Prima est. si sit dare duas substantias: duas 
      sapien<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tias. et sic de aliis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3220">
      ¶ Dico quod non. sed per rationem 
      transcen<lb ed="#V" n="85" break="no"/>dentem que quiditatiue est substantia vel sapientia 
      circumloqui<lb ed="#V" n="86" break="no"/>mur aliam que est in genere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3228">
      ¶ Secunda difficultas. vtrum 
      <lb ed="#V" n="87"/>talia realiter distinguantur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3233">
      ¶ Dico quod non. sed tantum forma 
      <lb ed="#V" n="88"/>liter. Impossibile est enim quod deum sapientiam faciat in 
      crea<lb ed="#V" n="89" break="no"/>turis: que non sit in genere ex coniunctione sui ad aliud 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3240">
               <lb ed="#V" n="90"/>¶ Tertia difficultas. quis ordo est inter istas duas 
      <lb ed="#V" n="91"/>rationes formales.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3247">
      ¶ Dico quod ratio transcendentis est 
      <lb ed="#V" n="92"/>prior: quia omne quod dicitur in quid de alio est prius eo. ista 
      <lb ed="#V" n="93"/>autem est in quid: hec qualitas est sapientia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3254">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ta difficultas quomodo predicantur de se inuicem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3259">
      ¶ Di 
      <lb ed="#V" n="95"/>co quod ista est per se. hec qualitas est sapientia. hec autem 
      <lb ed="#V" n="96"/>per accidens. sapientia est qualitas: sicut se habet 
      su<lb ed="#V" n="97" break="no"/>perius ad inferius in quibus non circulatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3269">
      ¶ Ex isto 
      <lb ed="#V" n="98"/>infero demonstratiue et euidenter quod perfectiones 
      sim<lb ed="#V" n="99" break="no"/>pliciter in deo ex nam rei et quiditatiue distinguuntur 
      sup<lb ed="#V" n="100" break="no"/>posita vniuocatione earum. et hoc sic. quandocumque aliqua 
      <lb ed="#V" n="101"/>sunt eiusdem rationis quicquid conuenit vni per se et 
      re<lb ed="#V" n="102" break="no"/>liquo: Et quicquid est demonstrabile de vno et de reliquo: sed 
      <lb ed="#V" n="103"/>intellectus et voluntas sunt eiusdem rationis in deo et 
      <lb ed="#V" n="104"/>in creatura quicumque autem cognoscens quiditatem 
      intel<lb ed="#V" n="105" break="no"/>lectus et voluntatis potest demonstrare quod distinguuntus 
      <lb ed="#V" n="106"/>quiditatiue in creaturis. ergo eodem modo poterit de 
      <lb ed="#V" n="107"/>eis demonstrari per easdem rationes formales et 
      quiditati<lb ed="#V" n="108" break="no"/>uas quod in deo necessario distinguuntur quiditatiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e78887-d1e3295">
      ¶ Ad 
      quaestio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>nem patet quid fit dicendum. nam quicquid est in quolibet 
      me<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lius ipsum quam non ipsum est perfectio simpliciter. homo sunt 
      <lb ed="#V" n="111"/>intellectus et voluntas. De potentia et scientia: quia 
      re<lb ed="#V" n="112" break="no"/>spiciunt extrinseca patet quid sit dicendum.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>