<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="89-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e66062"><!-- l1d29q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e66062-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e111">
               <lb ed="#V" n="73"/>¶ Distinctio. xxix. Quaestio 
      <lb ed="#V" n="74"/>Estpreterea aliud nomen etc. 
      <lb ed="#V" n="75"/>distinctionem. 2o. vbi magitur 
      tra<lb ed="#V" n="76" break="no"/>Irca ctat de relatione principii.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e122">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="77"/>euidentiam istius materiae quaero multas quaestiones. 
      <lb ed="#V" n="78"/>Primo. vtrum relatio sit aliquid Quod non: quia non 
      <lb ed="#V" n="79"/>est quid secundum Aug. 5. de tri. ergo non est aliquid. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e131">
               <lb ed="#V" n="80"/>¶ contra. In eodem quando dicimus patrem ingenitum. 
      di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cimus quid non sit. ergo per oppositum genitum dicit aliquid.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e138">
      ¶ hic 
      intron<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ducuntur 4or declaranda. Primum quid sit relatio in generali. 2o que 
      <lb ed="#V" n="83"/>sunt proprietates relationis. 3o quot sunt modi relationum. 4o 
      <lb ed="#V" n="84"/>si relatio est ens in anima vel extra animam. Deinde ad quesitum. 
      <lb ed="#V" n="85"/>ad primum dico inuxtra dictum beati Aug. 5. de trini. quod 
      <lb ed="#V" n="86"/>Quantu relatio est ens ad aliud. Ista autem difintio declarati 
      <lb ed="#V" n="87"/>primo per viam diuisionis sicut alie diffinitiones. Nam per viam diuisionis 
      <lb ed="#V" n="88"/>diffinitiones inquiruntur. ens autem diuiditur prima sui diuisione in ens 
      <lb ed="#V" n="89"/>ad se: et in ens ad aliud: relatio non est ens ad se: ergo est ens 
      <lb ed="#V" n="90"/>ad aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e161">
      ¶ 2o hoc idem declaratur ex interpraetatione vocabuli 
      <lb ed="#V" n="91"/>secundum philosophos qui vocant relationem ad aliquid. illud aliquid non est 
      <lb ed="#V" n="92"/>ipsarum relatio: ergo est ad aliud habens modum termin eius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e168">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tra istud instatur 4r. primo sic. Nam causalitas est ad aliud. sed de 
      <lb ed="#V" n="94"/>est causa. et per consequens causalitas vera est in eo respectu omnium. ergo in deo est 
      <lb ed="#V" n="95"/>aliquid ad aliud. sed quod est ad aliud est relatio secundum dcam: ergo in 
      <lb ed="#V" n="96"/>deo est vera relatio ad extra. et sicut est causa realis. ita erit relatio realis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e179">
               <lb ed="#V" n="97"/>¶ 2 Risibilitas videtur esse ad aliud scilicet ad actum ridendi: sed n est 
      <lb ed="#V" n="98"/>relatio: quia homo est risibilis dato quod non rideat: nec sit actus 
      <lb ed="#V" n="99"/>ridendi: et tunc relatio esset sine termino: quod est contra rationem 
      relatio<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nis: cum ergo sit ad aliud et non est relatioo. diffinitio non erit 
      bo<lb ed="#V" n="101" break="no"/>na. Eodem modo deur materia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e192">
      ¶ 3o impossibile est. quod conceptus absolutus 
      <lb ed="#V" n="102"/>includatur in ratione relatiui: sed ens habet conceptum absolutum. ergo non 
      <lb ed="#V" n="103"/>otest includi in ratione relatiui. Maior est non. Mi. patet: quia ens 
      <lb ed="#V" n="104"/>pt concipi nullo alio intellecto. ergo est absolutum. et per consequens difcuni 
      <lb ed="#V" n="105"/>relationis per ens non erit bona.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e203">
      ¶ 4o. Ratio formalis 
      re<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lationis: par te: est ad aliud. ratio formalis entis non est 
      <lb ed="#V" n="107"/>ad aliud: ergo ratio formalis relationis non est ens. Mior 
      pro<lb ed="#V" n="108" break="no"/>batur. quia diuisum non est formaliter aliquod diuidentium: sed ens 
      <lb ed="#V" n="109"/>diuiditur per absolutum et respectiuum: ergo non est formaliter respectitum 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e214">
               <lb ed="#V" n="110"/>¶ Ad primum videtur dicendum quod relatio potest esse sine termino. Dico ergo 
      <lb ed="#V" n="111"/>quod 2a est relatio in vniversali scilicet actualis et fundamentalis. causalitas 
      <lb ed="#V" n="112"/>que est in deo respectu illorum que sunt extra non est 
      re<lb ed="#V" n="113" break="no"/>latio actualis: sed solum fundamentalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e226">
      ¶ Sed contra. Ista 
      <lb ed="#V" n="114"/>relatio fundamentalis autem est ad se: aut ad aliud: non 
      vi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>detur esse ad se. causalitas enim est respectu alicuius causabilis. ergo 
      <lb ed="#V" n="116"/>idetur quod sit ad aliud. Dico quod ex sua quiditate est ad 
      termi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>num: tamen quia fundamentalis non requrit terminum nisi in potentia. 
      <lb ed="#V" n="118"/>Vel potest dici quod abstrahit ab esse ad se: et ab esse ad 
      <lb ed="#V" n="119"/>aliud. si accipiantur vniformiter et actualiter. quid tamen sit de hoc 
      <lb ed="#V" n="120"/>patebit inferius in quaestione de respectu fundamentali¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e244">
               <lb ed="#V" n="121"/>¶ Ad 2m de risibilitate dicendum est eodem modo quod non est 
      re<lb ed="#V" n="122" break="no"/>pectus actualis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e251">
      ¶ Ad 3m dico. quod ens non habet 
      con<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ceptum absolutum nec respectiuum: sed abstrahit ab 
      vtro<lb ed="#V" n="124" break="no"/>que sicut diuisum a suis diuidentibus: sicut substantia a 
      corpo<lb ed="#V" n="125" break="no"/>reo et incorporeo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e260">
      ¶ Ad probationem quando dicitur quod 
      po<lb ed="#V" n="126" break="no"/>test intelligi per se nullo intellecto alio. Dico quod illud non 
      <lb ed="#V" n="127"/>tantum comperit absoluto quod diuidatur ex opposito contra respecti 
      <lb ed="#V" n="128"/>uum: sed etiam competit illi quod secundum suam rationem formalem non est ad 
      <lb ed="#V" n="129"/>aliud: sed abstrahit: sicut omne diuisum a suic diuidentibus. 
      <lb ed="#V" n="130"/>ita quod illud indifferens potest intelligi nullo alio intellecto. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e273">
               <lb ed="#V" n="131"/>¶ Ad 4m potest dici dupliciter. Uno modo quod ens non dicitur quidi¬ 
      <!--182.xml-->
      <pb ed="#V" n="90-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tatiue de relatione: sed solum eo modo quo superius fuit dictum: sicut 
      <lb ed="#V" n="2"/>genus de differentia: quia dato quod sic: tunc relatio non esset ad aliud 
      <lb ed="#V" n="3"/>secundum se totam: sed secundum rationem specificam tantum. Aliter autem potest 
      di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>cem qui non vult tenem illam viam: quod sicut homo ex ratione specifica 
      <lb ed="#V" n="5"/>est homo. et non per multa inclusa in eius quiditate: sic relatio secundum 
      <lb ed="#V" n="6"/>suam rationem specificam est ad aliud: licet omnia sua priora intrinseca 
      <lb ed="#V" n="7"/>non sint ad aliud. Ex ista diffinitione sequiur vna regula vniversalis scilicet 
      <lb ed="#V" n="8"/>quod nihil ad seipsum refertur: quod patet ex hoc: nam per dcam relatio est ad 
      <lb ed="#V" n="9"/>aliud. ergo illud ad quod refertur est aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e304">
      ¶ Ex ista autem 
      re<lb ed="#V" n="10" break="no"/>gula introducuntur 4or conclusiones determinate. Prima est 
      Au<lb ed="#V" n="11" break="no"/>gu. primo de tri. Nulla res seipsam gignit: quia omnis relatio est 
      <lb ed="#V" n="12"/>ad aliud. producens refertur ad productum: ergo productum est aliud 
      <lb ed="#V" n="13"/>a producente.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e316">
      ¶ 2a quod idem non potest agem in seipsum: nec modo 
      <lb ed="#V" n="14"/>uem seipsum: quia tam agens quam mouens referuntur: vnum ad 
      pas<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sum: aliud ad motum: ergo cum relatio sit ad aliud distinctum: oportet 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod passum differat ab agente et motum a mouente.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e325">
      ¶ 3 
      am<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quod excedens necessario distinguitur ab excesso. quia excedens et 
      <lb ed="#V" n="18"/>excessum referuntur ratione inequalitatis. et per consequens vnum abi 
      <lb ed="#V" n="19"/>alio distinguitur: et non solum est non identitas: sed alietas 
      <lb ed="#V" n="20"/>quedam ex qui relatio requrit termini alietatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e336">
      ¶ Ex instoa conclusi 
      <lb ed="#V" n="21"/>ne sequitur euidentur quod essentia et proprietas aliquo modo distinguuntur: 
      <lb ed="#V" n="22"/>quia excedens distinguitur ab excesso: sed esentua divina excedit 
      <lb ed="#V" n="23"/>proprietatem. ergo essentia divina distinguitur aliquo modo a proprietate 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e345">
               <lb ed="#V" n="24"/>¶ 4a conclusio quod commune distinguitur a proprio. Nam commune refertur ad 
      pro<lb ed="#V" n="25" break="no"/>prium. ergo distinguitur a proprio. Ex hoc formetur similitus de essentia et 
      <lb ed="#V" n="26"/>relatione. Omne commune distinguitur a proprio: sed essentia divina est 
      com<lb ed="#V" n="27" break="no"/>munis: et relatio propria: ergo essentia divina distinguitur a relatione. 
      <lb ed="#V" n="28"/>Intelligendum tamen ad euidentiam istorum quod 4or sunt rationes s 
      <lb ed="#V" n="29"/>seinuiceme abstrahentes. Prima est ratio relatiui. a qua 
      abstra<lb ed="#V" n="30" break="no"/>hit ratio relationis. quia quod refertur relatione refertur. ergo causa form 
      <lb ed="#V" n="31"/>lis relatiui inquantum relatiuum est relatio: sed omnis causa formalis 
      <lb ed="#V" n="32"/>abstrahit ab eo cuius est causa formalis. ergo ratio formalis 
      re<lb ed="#V" n="33" break="no"/>lationis abstrahit a relatiuo: ratio ergo relatiui est prima: rati 
      <lb ed="#V" n="34"/>relationis est 2a. 3a que abstrahit a ratione relationis est ratio 
      <lb ed="#V" n="35"/>respectus accipiendo proprie relationem pro illa quae est in genere 
      relatio<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nis. patet. quia respectus inuenitur in deo: non tamen relatio
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e376">
      ¶ 2o patet 
      <lb ed="#V" n="37"/>hoc idem: quia illud quod est commune ad multa praedicamenta 
      abstra<lb ed="#V" n="38" break="no"/>hit ab illo quod est in vno illorum: sed respectus est communis ad 
      <lb ed="#V" n="39"/>multa praedicamenta. quia ad separtem: quod pro nunc suppono. et 
      <lb ed="#V" n="40"/>patet satis ex rationibus diffinitis eorum. Relatio autem proprie 
      sum<lb ed="#V" n="41" break="no"/>pta est praecise in vno illorum seprtem. ergo ratio respectus abstrahit a 
      re<lb ed="#V" n="42" break="no"/>latione proprie sumpta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e392">
      ¶ 4a ratio quae abstrahit a respcum est 
      ha<lb ed="#V" n="43" break="no"/>bitudo. habitudo enim abstrahit a respectu: habitudo enim 
      <lb ed="#V" n="44"/>est inter diffinitionem et diffinitum: non tamen relatio ponitur int 
      <lb ed="#V" n="45"/>ea. Similiter ponimus multas habitudines inter perfectio 
      <lb ed="#V" n="46"/>nes diuinas: que non sunt relationes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e404">
      ¶ Ex istis apparet 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod licet sit habitudo inter essentiam et relationem alietatis et 
      <lb ed="#V" n="48"/>inequalitatis et multe tales: non tamen est inter ea relatio. Simili 
      <lb ed="#V" n="49"/>de omnibus aliis exceptis personis que sunt in diuinis. 
      <lb ed="#V" n="50"/>i inquirendum est de proprietatibus relatio 
      <lb ed="#V" n="51"/>Secundum nis: et hic dico secundum Aug. in suis 
      cathoe<lb ed="#V" n="52" break="no"/>goriis. quod quatuor sunt proprietates.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e420">
      ¶ Prima est. quod 
      pro<lb ed="#V" n="53" break="no"/>prium est relationi quod cointelligatur cum suo termino. Omne enim quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>est ad se: vel generaliter sumendo: quod non est ad aliud: potest 
      in<lb ed="#V" n="55" break="no"/>telligi nullo alio cointellecto: relatio autem si debeat 
      intel<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ligi necessario requrit suum terminum cointelligit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e431">
      ¶ 2a 
      proprie<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tas est. quod omnia relatiua dicuntur ad conuertentiam. hanc 
      po<lb ed="#V" n="58" break="no"/>nit Augu. 5. de tri. vbi declarat de personis quomodo 
      dicunt<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ad conuertentiam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e440">
      ¶ 3a est quod relatiue opposita sunt in eodem 
      <lb ed="#V" n="60"/>susceptibili per comparationem ad diuersa: quia potest a. esse 
      si<lb ed="#V" n="61" break="no"/>mile. b. et dissimile c. secundum idem fundamentum: non sic de aliis 
      <lb ed="#V" n="62"/>oppositis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e449">
      ¶ 4a proprietas est modus praedicationis. 
      Re<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cipit enim praedicationem in obliqui. quia relatio hoc ipsum quod est 
      alio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ru est vel alterius: et sic praedicatum diffinitiuum relationis est 
      <lb ed="#V" n="65"/>in obliqui. quod non conuenit aliis: intelligendo de praedicato 
      <lb ed="#V" n="66"/>extra genus relationis: non autem de praedicato in genere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e460">
      ¶ Contra 
      <!--182.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>istas proprietates arguitur 4r.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e470">
      ¶ Primo contra primam. Quicumque 
      in<lb ed="#V" n="68" break="no"/>telligit actum videndi necessario comintelligit obiectum. sed constat quod 
      <lb ed="#V" n="69"/>actus videndi non est relatio: sed absolutum: ergo hoc non est 
      propriu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>relationi quod non possit intellecti sine alio cointellecto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e479">
      ¶ 2 
      <lb ed="#V" n="71"/>contra secundam sic. Creatura refertur realiter ad deum et non econverso 
      <lb ed="#V" n="72"/>similiter scientia ad scibile et non econverso. ergo cum ista sint 
      cor<lb ed="#V" n="73" break="no"/>relatiua. videtur quod omnibus relatiuis non conueniat dici ad 
      con<lb ed="#V" n="74" break="no"/>uertentiam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e490">
      ¶ 3a contra tertiam. quia tunc ratio boni esset 
      relati<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ua. Aliquid autem potest esse bonum vni et malum alteri: sicut 
      pas<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sio christi fuit multis bona. aliquibus autem mala.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e497">
      ¶ 4o 
      con<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tra 4am: quia de omni absoluto potest fieri praedicatio in obliqui: 
      <lb ed="#V" n="78"/>quia anima est hominis: et albedo est alicuius subiecti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e504">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#V" n="79"/>dico. quod actum intelligendi vel videndi cum respectum ad 
      ob<lb ed="#V" n="80" break="no"/>iectum nullus potest videre nec intelligere sine obiecto: sed hoc non 
      <lb ed="#V" n="81"/>est ratione absoluti quod est in actu. sed ratione respecuns 
      <lb ed="#V" n="82"/>fundati in illo absoluto quod non potest intelligi fine obiecto 
      co<lb ed="#V" n="83" break="no"/>intellecto. qualitatem autem illam quae est absoluta in actu vt 
      pre<lb ed="#V" n="84" break="no"/>scindit a relatione que est actus ad obiectum: certe ista potest 
      <lb ed="#V" n="85"/>intelligi sine quocumque alio simul cointellecto sicut et alia 
      <lb ed="#V" n="86"/>absoluta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e524">
      ¶ Ad 2m dico. quod omnia relatiua dicuntur ad 
      conuer<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tentiam. Quando autem dicitur de scibili et scientia. Dico quod scibile 
      respe<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ctu findamentali dicitur ad scientiam. Unde valde superficialiter 
      <lb ed="#V" n="89"/>considerant qui dicunt quod scibile non refertur ad scientiam. 
      <lb ed="#V" n="90"/>sed potest esse sine scientia. m enim deus: de quo magis videtur: possit esse 
      <lb ed="#V" n="91"/>sine creatura: tamen non propter hoc dabet dici quin deus respecum 
      <lb ed="#V" n="92"/>licet non formaliter realem: tamen fundamentalem habeat ad 
      <lb ed="#V" n="93"/>creaturam: mediante quo dicitur ad conuertentiam: sicut 
      crcatu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ra creatoris creatura.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e545">
      ¶ Ad 3m dico. quod ratio boni 
      ab<lb ed="#V" n="95" break="no"/>strahit ab absoluto et respectiuo. Aliquando autem non 
      ac<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cipitur bonum absolute. sed bonum pro conuenienti: et bonum 
      <lb ed="#V" n="97"/>sub tali ratione sumptum erit relatiuum: hoc est bonum 
      <lb ed="#V" n="98"/>huic id est conueniens huic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e556">
      ¶ Ad 4m dico quod semper quando 
      pre<lb ed="#V" n="99" break="no"/>dicatio fit in obliquo cointelligitur respectus. Unde in 
      ta<lb ed="#V" n="100" break="no"/>li praedicatione: anima hominis vel albedo sortis: licet anima sit 
      ali<lb ed="#V" n="101" break="no"/>quid absolutum. tamen semper cointelligitur respectus quo 
      <lb ed="#V" n="102"/>anima est ad hominem: et quo albedo ad sortem. 
      <lb ed="#V" n="103"/>inquirendum est. quot sunt modi 
      rela<lb ed="#V" n="104" break="no"/>Tertium tionum: et quantum ad hoc dico quod 4or 
      distinctio<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nes relationis inueniuntur in communi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e574">
      ¶ Prima est diuisio 
      qua<lb ed="#V" n="106" break="no"/>diuiditur relatio in relationem secundum esse et in relationem secundum dici. 
      In<lb ed="#V" n="107" break="no"/>telligendo autem per relatiua secundum dici illa que sunt aliorum 
      <lb ed="#V" n="108"/>praedicamentorum et secundum se sunt absoluta. intelliguntur tamen cum 
      <lb ed="#V" n="109"/>habitudine ad aliud: sicut anima. licet sit quid absolutum et substantia: ipsa tamen 
      <lb ed="#V" n="110"/>intellecitur cum habitudine ab hominem: ita quod non intelligo quod ista 
      <lb ed="#V" n="111"/>habitudo cointellecta cum anima: et sic de aliis: sit relatio 
      ratio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>nis: sed est vere realis. Relatiua autem secundum esse sunt quae secundum 
      <lb ed="#V" n="113"/>totam naturam suam et totum illud quod sunt: sunt in praedicamento. 
      <lb ed="#V" n="114"/>relationis: et sic intelligendo vt paternitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e596">
      ¶ 2a diuisio 
      relatio<lb ed="#V" n="115" break="no"/>num est in relationes rationis quae sunt ab anima fabricate et in anima 
      <lb ed="#V" n="116"/>obiectiue: et in relationes quae non sunt fabricate ab intellectu: 
      <lb ed="#V" n="117"/>sed sunt in rerum nam circumscripta omni operatione intellectus. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e605">
               <lb ed="#V" n="118"/>¶ 3a diuisio est in relationes disquiperantie quae sunt alterius 
      <lb ed="#V" n="119"/>speciei in vtroque extremorum quae necessario sunt inter extrema 
      al<lb ed="#V" n="120" break="no"/>terius et alterius rationis. et in relationes equiparantie quae sunt 
      <lb ed="#V" n="121"/>eiusdem rationis in vtroque extremo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e616">
      ¶ 4a diuisio est in 
      re<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lationes superpositionis quae sunt principaliores: et in relationes 
      <lb ed="#V" n="123"/>suppositionis: quae sunt inferiores et minus praencipales. Exitum dicuenus 
      <lb ed="#V" n="124"/>et fiuus. Sic ergo patent iste 4or diuisiones relationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e626">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="125"/>numquid est innuenire diuisionem secundum dici: et secundum esse in aliis 
      <lb ed="#V" n="126"/>pondicamenti. Dico quod sic. sicut patet in genere substantie. Differentia enim substanti 
      <lb ed="#V" n="127"/>lis quantum ad esse est in genere substantie: et tamen secundum dici est in genere 
      <lb ed="#V" n="128"/>qualitatis. Similiter simuia quae ponitur in genere qualitatis est solum secundum dici in 
      <lb ed="#V" n="129"/>genere qualitatis: et secundum esse in genere relationis: quia est formalis 
      respe<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ctus. Similiter scientia secundum dici est in genere relationis. secundum esse in praenento 
      <lb ed="#V" n="131"/>qualitatis. Ulterius ponitur alia distinctio: quam ponit de 
      <lb ed="#V" n="132"/>ctor de relationibus: quia quaedam sunt transcendentes: quae non sunt 
      <!--183.xml-->
      <pb ed="#V" n="90-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>alicuius praedicamenti. Alie autem sunt qua ponuntur in praeseto 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e655">
               <lb ed="#V" n="2"/>¶ Sed notandum est de istis relationibus transcendentibus 
      <lb ed="#V" n="3"/>quod sunt 4or genera relationum transcendentium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e662">
      ¶ Primum genus est 
      <lb ed="#V" n="4"/>relationum illarum: quo conueniunt enti inquantum ens scilicet vt abstrahit 
      <lb ed="#V" n="5"/>a praesentis et a passionibus: et tales sunt habitudines ordins et 
      <lb ed="#V" n="6"/>distinctionis: quae sunt inter ens et eius passiones scilicet bonum verum 
      <lb ed="#V" n="7"/>et huiusmodi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e673">
      ¶ 2m genus est relationum: quibus diuiditur ens: sicut sunt 
      <lb ed="#V" n="8"/>relationes identitatis et diuersitatis. Idem enim et diuersum 
      diui<lb ed="#V" n="9" break="no"/>dunt ens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e680">
      ¶ 3m genus est relationu qui circuunt omne genus: sicut 
      su<lb ed="#V" n="10" break="no"/>perius et inferius. Iste enim sunt in omni genere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e685">
      ¶ 4m genus relationum 
      <lb ed="#V" n="11"/>transcendentium est illarum quae sunt in deo: et breuitur de omnibus 
      <lb ed="#V" n="12"/>talibus relationibus talis regula datur. quod omnis relatio quae non est 
      di<lb ed="#V" n="13" break="no"/>stincta realiter a fundamento vel subiecto est ex se transcendens. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Et hus ratio est. quia omnis relatio quae est directe in genere relationis: vel 
      <lb ed="#V" n="15"/>in aliquo alio genere per se et directe est accidens. relatio autem quae est 
      <lb ed="#V" n="16"/>cum fundatus eadem realiter non potest esse accidens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e702">
      ¶ Alia diuisio 
      <lb ed="#V" n="17"/>relationum quam ponit doctor est. quod quiedam sunt relationes 
      ex<lb ed="#V" n="18" break="no"/>trinsecus aduenientes. et alique intrinsecus aduenientes. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Relationes intrinsecus aduenientes sunt qua positis 
      extre<lb ed="#V" n="20" break="no"/>minis inascuntur. Extrinsecus aduenientes non inascuntur positi 
      <lb ed="#V" n="21"/>extremis absolute: immo stantibus extremins in actu non 
      po<lb ed="#V" n="22" break="no"/>nitur respectus ille: sed ponitur respectus ille per nouam actionem posse 
      acqui<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ri sine absoluto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e720">
      ¶ Sed contra istam distinctionem arguiter 4r. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e723">
               <lb ed="#V" n="24"/>¶ Primo sic. Nam vbi ponitur respectus extrinsecus adueniens: 
      <lb ed="#V" n="25"/>et tamen posito corpore et loco necessario ponitur vbi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e730">
      ¶ 2o idem patet 
      <lb ed="#V" n="26"/>de quando. posito enim temporali et tempore necessario ponitur quando.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e735">
      ¶ 3o patet idem 
      <lb ed="#V" n="27"/>de situ. Nam posito corpore et eius partibus ponitur situs. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e740">
               <lb ed="#V" n="28"/>¶ 4o idem apparet de habitu posito enim corpore et aliquo 
      <lb ed="#V" n="29"/>circa corpus stati inascitur habitus. et ita inste relationes 
      <lb ed="#V" n="30"/>erunt intrinsecus aduenientes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e750">
      ¶ Ad primum dico. quod vbi 
      <lb ed="#V" n="31"/>non inascitur posito termino et fundamento. Nam si stante 
      <lb ed="#V" n="32"/>corpore et loco staret vbi. sequeretur quod nullum corpus posset 
      <lb ed="#V" n="33"/>moueri: cum maneat idem corpus et idem locus: et sic 
      semper<lb ed="#V" n="34" break="no"/>maneret idem vbi. Motus autem non potest fieri nisi propter 
      varia<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tionem vbi: ergo si stat semper idem vbi et nullum acquritur impossibile 
      <lb ed="#V" n="36"/>est quod motus sit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e766">
      ¶ Similiter dico ad 2m. Manente enim eadem 
      <lb ed="#V" n="37"/>re tprali et eodem tempore: transit res de quando in quando.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e771">
      ¶ Similiter ad 
      <lb ed="#V" n="38"/>3m dico. quod manentibus eisdem partibus in terra locante: et in 
      la<lb ed="#V" n="39" break="no"/>pide locato variatur situs.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e778">
      ¶ Similiter si arma circa corpus. 
      <lb ed="#V" n="40"/>ponantur non necessario consurgit habitus nisi sit conscriptum 
      <lb ed="#V" n="41"/>arminis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e785">
      ¶ Sed hic sunt due difficultates. Prima est. si omnis 
      re<lb ed="#V" n="42" break="no"/>latio intrinsecus adueniens sit de genere relationis. 
      Do<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ctor noster videtur dicere quod sic. ponens differentiam inter respectus de genere 
      rela<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tionis et alios respectus ponit istam distinctionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e794">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tra hoc arguo 4or. Nam respectus loci ad locatum est 
      respe<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ctus extrinsecus adueniens: et tamen non est in genere vbi. quia 
      <lb ed="#V" n="47"/>vbi est respecus locati ad locum. Non videtur autem posse 
      re<lb ed="#V" n="48" break="no"/>duci nisi ad genus relationis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e806">
      ¶ 2o eodem modo potest ar 
      r<lb ed="#V" n="49" break="no"/>gui de quando. Respecuns enim temporis ad rem temporalem non est in genere 
      <lb ed="#V" n="50"/>quando. quia respectus ille qui est de illo genere quando. est in re temporali ad  
      <lb ed="#V" n="51"/>ipsum tmpus. Constant autem quod non est intrinsecus adueniens. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e815">
               <lb ed="#V" n="52"/>¶ 3o sic. Unio anime ad corpus est respectus extrinsecus ad 
      <lb ed="#V" n="53"/>ueniens. et tamen in nullo ponitur sex principiorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e822">
      ¶ 4o. Omne 
      <lb ed="#V" n="54"/>accidens: vt videtur: necessario ponitur in aliquo praedicamento: sed non 
      ap<lb ed="#V" n="55" break="no"/>paret in aliquo alio posse poni vnio naturae humane ad 
      ver<lb ed="#V" n="56" break="no"/>bum: ergo est in praento relationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e831">
      ¶ Ad primum dico. quod licet 
      nume<lb ed="#V" n="57" break="no"/>rus praedicamentorum non possit demonstrari: tamen non bonum 
      <lb ed="#V" n="58"/>est negare quod ab omnibus supponitur: et maxime ab Aug. 
      <lb ed="#V" n="59"/>et ideo non negando: sed supponendo dico quod omne relatiuum 
      <lb ed="#V" n="60"/>et omnis relatio talis de quibus est facta mentio: est in aliquo 
      prie<lb ed="#V" n="61" break="no"/>dicamento quiditatiue: vel reductiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e844">
      ¶ Unde ad primum dico. 
      <lb ed="#V" n="62"/>quod licet inste respecus qui est loci ad locatum non sit de praesento vbi 
      <lb ed="#V" n="63"/>directe et quiditatiue: tamen reductiue est in praedicamento vbi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e851">
               <lb ed="#V" n="64"/>¶ Ad 2m eodem modo dico quod respectus ille temporis ad 
      rem<lb ed="#V" n="65" break="no"/>teporalem est reductiue in praedicamento quando. licet non directe 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e859">
               <lb ed="#V" n="66"/>¶ Ad 3m de vnione dico. quod licet sit difficile: tamen potest di¬ 
      <!--183.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>ci quod reducitur ad praedicamentum vbi propter praesentialitatem: 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e870">
               <lb ed="#V" n="68"/>¶ Ad 4m dico de vnione nature humane ad verbum. 
      <lb ed="#V" n="69"/>licet sit magnum dubium. oportet videre et dicere dubitando 
      <lb ed="#V" n="70"/>si. dicatur quod reducitur ad vbi. non videtur inconueniens: tamen 
      <lb ed="#V" n="71"/>dico quod hoc est valde methaphorice dictum et imprope¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e881">
               <lb ed="#V" n="72"/>¶ 2a difficultas. Ssentiare et generari: dicere et dici sunt de genere 
      relatio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>nis: et tamen non semper manent manentibus extremis. quod patet 
      <lb ed="#V" n="74"/>maxime de generatione: quia genitum quandiu est non semper generatur: 
      <lb ed="#V" n="75"/>sed solum pro illo signo pro quo accipitur esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e892">
      ¶ Dico quod 4or 
      <lb ed="#V" n="76"/>sunt gradus in respectibus intrinsecus aduenientibus. 
      Pri<lb ed="#V" n="77" break="no"/>mus est illorum qui consurgunt positis extremins de necessitate 
      <lb ed="#V" n="78"/>simpiciter. ita quod per quamcumque poam oppositum non potest fieri: sicut sunt 
      <lb ed="#V" n="79"/>respecuns creature ad deum. quia sic necessario consurgunt. quod deus 
      <lb ed="#V" n="80"/>nulloos potest facem quin creatura dependeat ab eo. Alie sunt 
      <lb ed="#V" n="81"/>relationes quae consurgunt necessario necessitate solum secundum quid: sicut 
      <lb ed="#V" n="82"/>imilitudo. Potest enim deum vt inferius patebit et supre patuit: 
      <lb ed="#V" n="83"/>facere duo alba sine similitudine: et ideo licet positis albis 
      consur<lb ed="#V" n="84" break="no"/>gat similitudo: tamen oppositum potest esse. Alie sunt quae necessario 
      con<lb ed="#V" n="85" break="no"/>surgunt positis extremis. tamen non simpliciter. sed priuia 
      aliqua<lb ed="#V" n="86" break="no"/>dispositione: sicut paternitas et filiatio. quia si deus creasset me et 
      <lb ed="#V" n="87"/>patrem meum: non fuissent. respectus paternitatis et filiationis: 
      <lb ed="#V" n="88"/>sed tamen posito actu generandi: necessario insunt: vna vel alia 
      ne<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cessitate. Alie sunt quae necessario consurgunt positis extremis non 
      <lb ed="#V" n="90"/>inesse pro semper: sed in esse in fieri: sicut generatio. quae est 
      respe<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ctus producentis ad productum in fieri: posito producto in 
      fie<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ri: necessario consurgit: sed in esse non stant ille relationes: non sic 
      <lb ed="#V" n="93"/>autem est de actione illa: quae ponitur respecus extrinsecus 
      adue<lb ed="#V" n="94" break="no"/>niens. quia quantumcumque ponantur extrema et approximentur non 
      <lb ed="#V" n="95"/>equitur necessario relatio. sed potest oppositum euenire. sicut patet in 
      Danie<lb ed="#V" n="96" break="no"/>le de tribus pueris. generare ergo et dicere sunt de genere 
      <lb ed="#V" n="97"/>relationis. que consequuntur extrema solum in 
      fieri<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ad 4m principioe videndum est si relatio sit ens in 
      ani<lb ed="#V" n="99" break="no"/>Qua ma: vel extra animam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e947">
      ¶ Introducuntur hoc 4or 
      di<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cta solennium docor Primum est. quod omnis relatio est ab anima fabia 
      <lb ed="#V" n="101"/>2m dictum est quod relationes reales sunt ille ad quas fabri 
      <lb ed="#V" n="102"/>compelliter intellectus. Relationes autem rationis sunt ad quas fabri 
      <lb ed="#V" n="103"/>causadas non compelliter intellectus. Extrema enim 
      relatio<lb ed="#V" n="104" break="no"/>nis realis compellunt intellectum ad causandum 
      conce<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ptum de relatione illa: sicut duo alba de similitudine: non 
      <lb ed="#V" n="106"/>sic de aliis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e965">
      ¶ 3m dictum est quod relationes sub ratione originum 
      <lb ed="#V" n="107"/>manent in diuinis: non tamen sub ratione relationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e971">
      ¶ 4m 
      di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctum est quod relatio completiue est ab anima: materialiter autem 
      <lb ed="#V" n="109"/>siue fundamentaliter est in re extra.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e978">
      ¶ Sed ista non possunt 
      <lb ed="#V" n="110"/>stare. Ideo contra primum dictum arguo. 4r
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e983">
      ¶ Primo sic logicaliter. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Sicut ens diuiditur in ens in anima. et in ens extra animam. 
      <lb ed="#V" n="112"/>ta relationes reales et rationis: sed prima diuisio non potest 
      <lb ed="#V" n="113"/>stare si ponantur omnia entia ab anima fabricata. ergo nec 2a 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e992">
               <lb ed="#V" n="114"/>¶ 2o sic. quando aliquod diuisum est reale et extra animam. 
      diui<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dentia sunt extra animam: sed ens diuiditur in. x. predicamenta. 
      <lb ed="#V" n="116"/>ens dico reale et extra animam. relatio autem est vnum. 2. 
      praedica<lb ed="#V" n="117" break="no"/>mentorum: ergo relatio erit ens extra animam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1003">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#V" n="118"/>quia. x. praedicamenta sunt. x. rerum principia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1008">
      ¶ 3o arguitur 
      phy<lb ed="#V" n="119" break="no"/>sice sic. Illud quod cognoscitur per sensum est reale: sed 
      re<lb ed="#V" n="120" break="no"/>latio est huiusmodi. nam distantia solis a terra est relatio quaedam. 
      <lb ed="#V" n="121"/>Constat autem quod potest cognosci per sensum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1018">
      ¶ Confirmatur. quia 
      <lb ed="#V" n="122"/>omne intuitiue cognitum est in re. sed ordo distantia et huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="123"/>sunt talia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1025">
      ¶ 4o metatie sic. Coordinatio et decor entium 
      <lb ed="#V" n="124"/>non est praecise in anima. sed decor entium / ordo est et ordo est 
      re<lb ed="#V" n="125" break="no"/>latio quidam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1032">
      ¶ Similiter productio rei videtur realis: alioquin 
      <lb ed="#V" n="126"/>itellectus omnia produceret: sed productio rei est relatio. suum enim 
      <lb ed="#V" n="127"/>esse est ad aliud. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1039">
      ¶ Similiter theologice. si 
      repugna<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ret relationibus esse reales. tunc nulla relatio esset realis: cum 
      <lb ed="#V" n="129"/>ergo persone diuine ponantur constitui relationibus: ponerent 
      <lb ed="#V" n="130"/>pstitui per entia rationis: quod videtur slium. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1048">
      ¶ Contra 2m dictum 
      <lb ed="#V" n="131"/>quod est Petri aureoli arguo. 4r
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1053">
      ¶ Primo sic. Nullum 
      <lb ed="#V" n="132"/>obiectum compellit intellctum cognoscentem solum abstractiue ad co¬ 
      <!--184.xml-->
      <pb ed="#V" n="91-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>gnoscendum que sibi insunt per accidens. sed multe relationes 
      <lb ed="#V" n="2"/>sunt reales quae insunt fundamento fsine obiecto per accidens. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="3"/>maior videtur manifesta. quia quae ratione vnum et aliud: et sic cum 
      exi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>stentia conueniat per accidens. posset intellctus abstractiue 
      co<lb ed="#V" n="5" break="no"/>grgoscens cognoscere vtrum obiectum existat vel non existat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1076">
      ¶ Sid 
      <lb ed="#V" n="6"/>militer repraesentatiuum repraesentat vniformiter. cum ergo illa quae sunt per 
      <lb ed="#V" n="7"/>accidens varientur. repraesentatiuum aliquando selundu repraesentaret. 
      Mi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nor de se nota est. Nam columne per accidens conuenit esse sursum 
      <lb ed="#V" n="9"/>vel deorsum: et sic de multi aliis relationibus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1087">
      ¶ 2o. 
      <lb ed="#V" n="10"/>secundum illud dictum. Illa habitudo quae cognoscitur illis extremis 
      <lb ed="#V" n="11"/>cognitis necessario est realis. sed cogniti termis propositionis per 
      <lb ed="#V" n="12"/>se note cognoscitur habitudo necessaria et complexio. ergo inter eos erit 
      <lb ed="#V" n="13"/>relatio realis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1098">
      ¶ contra 3m dictum quod est eiusdem arguo sic. Omne 
      <lb ed="#V" n="14"/>illud cui competit relationis diffinitio: et relationis proprietas est 
      <lb ed="#V" n="15"/>relatio. sed huiusmodi est origo. patet de diffinitione superius data: patet etiam 
      <lb ed="#V" n="16"/>discurrendo per proprietates supius numeratas. ergo est relatio. Si 
      <lb ed="#V" n="17"/>tamen doctor iste solemnis intendit dicere quod relatio quae sit de genere 
      <lb ed="#V" n="18"/>relationis non sit in divinis: credo quod verum dicit: quia nihil quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>est in genere est in divinis: tamen alicui quod est in deo competit 
      <lb ed="#V" n="20"/>diffinito relationis superius data.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1116">
      ¶ Contra 4m dictum arguo 
      <lb ed="#V" n="21"/>quidruplicitur. Primo sic. Nullum absolutum potest esse de ratione 
      <lb ed="#V" n="22"/>diffinitiua relationis: accipiendo rationem diffinitiuam non illam 
      <lb ed="#V" n="23"/>quae datur per additamentum: sed illam proprii generis: sed secundum istud 
      <lb ed="#V" n="24"/>dictum omne quod est extra est absolutum: vel si non: habetur propositum: ergo 
      <lb ed="#V" n="25"/>nihil quod sit extra erit de ratione diffinitiua relationis: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="26"/>non erit constitutiuum relationis: quia ratio diffinitiua datur per 
      consti<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tuentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1134">
      ¶ 2o sic. Nullum absolutum potest esse de quiditate 
      rela<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tionis: sed omne quod est extra est absolutum: vel si non: habetur propositum. 
      <lb ed="#V" n="29"/>ergo si aliquid sit extra non poterit esse de quiditate relatiois. 
      Con<lb ed="#V" n="30" break="no"/>stat autem quod si relatio esset ex ente in anima et ente extra. quiditas 
      <lb ed="#V" n="31"/>relationis esset ex istis duobus: sicut quiditas hominis ex matea et 
      <lb ed="#V" n="32"/>forma. Maior est de se non. Primo. quia ex eo quod est ad 
      <lb ed="#V" n="33"/>se: et ex eo quod est ad aliud non constituitur aliquid vnum per se in 
      <lb ed="#V" n="34"/>aliquo genere. Similitur relatio secundum totum illud quod est. est ad 
      <lb ed="#V" n="35"/>aliud. ergo nihil includit de esse ad se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1154">
      ¶ 3o arguo per viam 
      di<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uisionis sic. Quicquid est in rerum natura: vel est ad se: vel ad  
      <lb ed="#V" n="37"/>aliud: sed secundum te: quicquid est extra est ad se. ergo relatio non erit 
      <lb ed="#V" n="38"/>aliquid eorum quae sunt ex: et cum talibus repugnat esse in rerum 
      <lb ed="#V" n="39"/>natura: relationi repugnabit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e66062-d1e1166">
      ¶ 4o. Nam si hoc esset 
      <lb ed="#V" n="40"/>verum. tunc relatio esset ens prohibitum: quia chimera ideo 
      <lb ed="#V" n="41"/>est ens prohibitum: quia est ex partibus incompossibilibus: sed 
      ma<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gis sunt incompossibilia ens reale: et ens rationis quam homo 
      <lb ed="#V" n="43"/>capra et serpes. ergo magis erit prohibitum. 
      <lb ed="#V" n="44"/>dico ad questionem quando queritur. Utrum 
      <lb ed="#V" n="45"/>His visis relatio sit quid. Dico quod quid accipitur 4r. 
      <lb ed="#V" n="46"/>Primo vt distinguitur contra ad aliquid. 2o. vt distinguitur contra 
      <lb ed="#V" n="47"/>modum. 3o vt distinguitur contra nihil vel ens prohibitum. 4 
      <lb ed="#V" n="48"/>vt distinguitur contra ens in actu. Si primo modo accipitur: dico quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>relatio non est quid illo modo accipiendo quid. 2o modo 
      <lb ed="#V" n="50"/>dico quod est quid. quia quid dicit rationem formalem. 3o etiam modo 
      <lb ed="#V" n="51"/>dico quod est quid. quia non est ens prohibitum: sed potest esse 
      si<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cut quiditas absoluta. Si autem 4o modo accipitur vt 
      distin<lb ed="#V" n="53" break="no"/>guitur contra ens in actu. Dico quod sicut quiditas multorum ab 
      <lb ed="#V" n="54"/>solutorum est aliquando in potentia: aliquando in actu: nec alterrum sibi 
      <lb ed="#V" n="55"/>determinat. ita quiditas relationis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>