<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="75-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e54816"><!-- l1d19q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e54816-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e111">
               <lb ed="#V" n="78"/>¶ Distinctio. xix. Quaestio. contlrio. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Nunc postquam coeternitatem. 3 perso 
      <lb ed="#V" n="80"/>9. distinctitonem continnuando quaero. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Irca Utrum charitas fit augmentabi 
      <lb ed="#V" n="82"/>lis in infinitum. quod sic. Charitas numquam excidit 
      <lb ed="#V" n="83"/>secundum ap. sed omne quod finitur excidit. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e127">
      ¶ 
      Com<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tra secundum Io. Charitas dei perfecta est in nobis 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e132">
               <lb ed="#V" n="85"/>¶ hic introducuntur 4or dcam probabilia. 
      <lb ed="#V" n="86"/>Pritum est. quod charitas in anima nostra licet non fsit 
      augmentabi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lis in infinitum secundum partes equales quantitatis. est tamen augmentabilis in 
      <lb ed="#V" n="88"/>infinitum 3um partes eiusdem proportionis. 2m dictum est. quod charitas se 
      <lb ed="#V" n="89"/>parata est augmentabilis in infinitum secundum partes eiusdem quantita 
      <lb ed="#V" n="90"/>tis: eo scilicet modo quo repugnat charitati coniucte. 3m 
      di<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ctum probabile est. quod charitas si potest augeri illo modo in 
      <lb ed="#V" n="92"/>infinitum scilicet secundum partes eiusdem quantitatis. quod ipsa potest causari 
      <lb ed="#V" n="93"/>et esse infinita. 4m dictum est simile huic. quod charitas se 
      <lb ed="#V" n="94"/>parata potest esse de potentia dei absoluta infinita actu. 
      <lb ed="#V" n="95"/>ad primum dictum antequam probetur praemitto vnum quod omne 
      <lb ed="#V" n="96"/>Quantu continuum licet per partes equales possit consumi: sicut 
      <lb ed="#V" n="97"/>caelum et quodcumque continuum quantumcumque magnum per partem quantumcumque 
      <lb ed="#V" n="98"/>minimam aliquiotiens diuisum consumi potest: tamen hoc non obstante 
      <lb ed="#V" n="99"/>ipsum continuum per partes eiusdem proporius non potest consumi: quia 
      si<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sint duo monocubita accipias mediam partem scilicet 
      monocu<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ditam vnam: et postea mediam medie nunquam venies ad finem. 
      <lb ed="#V" n="102"/>Ita dico in augmentuo quod si fiat augmentum per partes eiusdem quantitatis 
      <lb ed="#V" n="103"/>quantumcumque minimas: potest tamen augmentari quod excedet 
      quan<lb ed="#V" n="104" break="no"/>titas aucta omnem aliam quantitatem: sed loquendo de augmenti per partes 
      <lb ed="#V" n="105"/>eiusdem proportionis non est sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e180">
      ¶ Exitmum. Accipiantur duo mo 
      <lb ed="#V" n="106"/>nocubita: quicquid diuiditur de vno potest alteri addi: cum ergo 
      <lb ed="#V" n="107"/>diuisio vnius vadat in infinitum per partes eiusdem proportionis: et 
      <lb ed="#V" n="108"/>tamen nunquam consumitur. Eodem modo augmentatio alterius ibit in 
      <lb ed="#V" n="109"/>infinitum per appositionem earum partium diuisarum ab alio. et tamen nunquam 
      at<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tingeret ad quantitate duorum monocubitorum sicut patet. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e194">
               <lb ed="#V" n="111"/>¶ hoc viso probo primum dictum: et primo quo ad primam partem sic. Omnis 
      <lb ed="#V" n="112"/>nam finita habet capacitatem finitam: sed voluntas est natam 
      fini<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ta: ergo eius capacitas est finita: sed omnis capacitas finita 
      <lb ed="#V" n="114"/>otest adequari per partes finitas: quia capacitas finita potest mensu 
      <lb ed="#V" n="115"/>rari per aliquam quantitatem aliquitiens sumptam. igitur poterit 
      ade<lb ed="#V" n="116" break="no"/>quari per partes eiusdem quantitatis proportionaliter sumptas. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e210">
               <lb ed="#V" n="117"/>¶ Exitunm vas est determinate capacitatis et finite corporaliter 
      <lb ed="#V" n="118"/>loquendo. et ideo repletur aliquibus partibus determinatis. quod autem 
      <lb ed="#V" n="119"/>voluntas et qualibet alia potentia sint finite capacitatis de se patet. 
      <lb ed="#V" n="120"/>ergo augmeno charitatem per partem eiusdem quantitatis erit 
      deue<lb ed="#V" n="121" break="no"/>nire ad aliquid vltra quod ipsa voluntas non poterit recipere 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e223">
               <lb ed="#V" n="122"/>¶ Nunc probo 2am partem illius dicti scilicet quod secundum partes 
      eius<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dem proportionis poterit charitas coniucta augeri in 
      <lb ed="#V" n="124"/>infinitum: et hoc euidentur probo sic. Supposito quod voluntas 
      <lb ed="#V" n="125"/>poterit recipere charitatem. x. graduu diuidatur illa 
      chari<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tas: et ponatur in illa voluntate solum charitas. 5. 
      gra<lb ed="#V" n="127" break="no"/>duum. arguo sic. Quicquid aufertur per diuisionem a charita 
      <lb ed="#V" n="128"/>te. 5. graduum poterit addi alteri charitati. 5. graduum. quae 
      <lb ed="#V" n="129"/>est in voluntate. nam hoc non repugnat voluntati: quia totam 
      <lb ed="#V" n="130"/>eam poterat recipere: ergo et quodlibet sui: nec repugnat ipsi 
      ca<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ritati in se: patet ergo illa propositio: sed possent infinite partes au¬ 
      <!--153.xml-->
      <pb ed="#V" n="75-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>stat cum potentia necessario ad vlteriorem: sic non est hic. 
      <lb ed="#V" n="2"/>dictum praencipale scilicet quod si charitas separ 
      <lb ed="#V" n="3"/>Quartum ta potest augeri in infinitum: quod ipsa 
      pos<lb ed="#V" n="4" break="no"/>set esse de potentia dei absoluta actu infinitum probatur. quia quot potest 
      produ<lb ed="#V" n="5" break="no"/>csm potest actu vnire: sed infinitas potest producere actu: ergo et vnire 
      <lb ed="#V" n="6"/>actu. Tunc sic. Omne illud quod constat ex partibus quantitatiuis 
      i<lb ed="#V" n="7" break="no"/>finitis: siue quantitate molis: siue virtut: omne tale est infinitum: sed 
      <lb ed="#V" n="8"/>ista charitas constaret ex infinitis gradibus. ergo ipsa esset actu inf 
      <lb ed="#V" n="9"/>nita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e273">
      ¶ Sed contra hoc instatur 4r rim contra primum sic. Impossibile videtur quod alicui 
      <lb ed="#V" n="10"/>creato limitato fiat appositio infinitarum entitatum quarum 
      quali<lb ed="#V" n="11" break="no"/>bet dicat perfectionem simpliciter quin excedat duplum suum 
      ve<lb ed="#V" n="12" break="no"/>triplum. et sic cum per augmetum per partes eiusdem proportionis fiat 
      <lb ed="#V" n="13"/>appositio infinitarum entitatum: quia infinitorum graduum quorum 
      <lb ed="#V" n="14"/>qualibet dicit perfectionem simpliciter: impossibile videtur quod illud cui fit 
      ta<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lis additio sic stet citra duplum vel triplum quin illud 
      ne<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cessario excedat in perfectione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e291">
      ¶ 2a contra 2m sic. nam si 
      chari<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tas separata augmentatur: aut illa augmentatio est motus 
      <lb ed="#V" n="18"/>aut motaos non est motus: quia sine mobili esset: quod est 
      sim<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nec mutao. quia mutao diffinitur per subiectum: hoc nullum subiectum est. 
      <lb ed="#V" n="20"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e302">
      ¶ 3a contra 3am. quia non videtur quind forma in voluntate sit 
      auge<lb ed="#V" n="21" break="no"/>mentabilis in infinitum: quia non ratione forme quia separata potest: 
      <lb ed="#V" n="22"/>nec ratione agentis eodem modo: nec ratione capacitatis volun 
      <lb ed="#V" n="23"/>tatis: quia ipsa augetur ex augmento charitatis: ergo nulla caus videtur. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e312">
               <lb ed="#V" n="24"/>¶ 4a contra 4am sic. Nam omnis perfectio simpliciter est deus si ipsa sit 
      <lb ed="#V" n="25"/>infinitua: sed ipsa charitas est perfectio simpliciter: et per te. potest esse 
      <lb ed="#V" n="26"/>infinita: ergo ista charitas erit deus: et sic aliquod creatum est dieus 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e321">
               <lb ed="#V" n="27"/>¶ Ad primum dico quod sicut in continuo patet quod si fiat appotsitio secundum 
      <lb ed="#V" n="28"/>partes eiusdem proportionis in infinitum numque potest illud cui 
      ap<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ponitur excedere duplum suum. Similiter dico de perfectionibus 
      <lb ed="#V" n="30"/>simpliciter quod nunquam quantumcumque procedat potest excedere. Nam 
      <lb ed="#V" n="31"/>a quatuor palmis si auferas secundum partes eiusdem proportionis et 
      <lb ed="#V" n="32"/>apponas aliis quatuor non poterunt illa quatuor 
      qui<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bus fit additio attingere ad quantitatem octo quod duplum 
      <lb ed="#V" n="34"/>est ad 4or. sic dico in proposito de additione ista.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e341">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#V" n="35"/>2m dico. quod illa additio vel augmentatio quantitatis potest ess 
      <lb ed="#V" n="36"/>motus: quandoscilicet fit in tempore: vel mutatio quando scilicet sit in instanti. deus 
      <lb ed="#V" n="37"/>autem potest et in tempore et in instanti producere talia 
      perma<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nentia sicut vult.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e352">
      ¶ Ad illud quod dicitur quod tunc esset motus 
      <lb ed="#V" n="39"/>sine mobili. Dico quod hoc non apparet mihi inconueniens. 
      <lb ed="#V" n="40"/>siue enim accipiatur motus pro forma fluente siue 
      pro<lb ed="#V" n="41" break="no"/>fluxu forme: semper sicut deus potest facem formam sin 
      <lb ed="#V" n="42"/>subiecto: ita fluxum eius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e363">
      ¶ Si dicatur quod motus est 
      flu<lb ed="#V" n="43" break="no"/>xus: ergo oportet afignare isti fluxui subiectum. Dico quod ille 
      flu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>xus potest poni in forma sine vlteriori subiecto ita quod 
      forma<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sit illud quod fluit. sicut dictum est de motu. ita dico de 
      mu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tatione quod potest esse sine subiecto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e374">
      ¶ Ad 3m dico. quod ex parte 
      <lb ed="#V" n="47"/>otentie est impedimentum. quodscilicet non possit in infinitum procedere: quia scilicet li 
      <lb ed="#V" n="48"/>mitatio capacitatis: nec potest singi quod capacitas augeatur 
      <lb ed="#V" n="49"/>nisi substantia augeatur: quia vel est substantia: vel propria passio: sed 
      <lb ed="#V" n="50"/>probabitur alias: quod substantia non suscipit magis vel minus. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e386">
               <lb ed="#V" n="51"/>¶ Ad 4m dico quod charitas est perfectio simpliciter: et date 
      <lb ed="#V" n="52"/>quod esset infinita illa infinitas non est nisi secundum quid: et non 
      <lb ed="#V" n="53"/>simpliciter: nam si infinitas sit simpliciter est transcendens: nec 
      <lb ed="#V" n="54"/>est alicuius generis: secundum quid tamen infinitas non oportet quod excedat 
      <lb ed="#V" n="55"/>suum genus: vel exeat sicut infinita aqua si esset non esset 
      infi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nita simpliciter: nam adhuc vna scitilla ignis excederet suan 
      <lb ed="#V" n="57"/>perfectionem quantumcunque infinitam. Similiter voluntas ipsa 
      <lb ed="#V" n="58"/>que est subiectum charitatis tota infinita charitate esset 
      me<lb ed="#V" n="59" break="no"/>lior. deum autem et omnis perfectio quae deus est tali infinitate est 
      in<lb ed="#V" n="60" break="no"/>finita quod excedit omne aliud: et illa infinitas non est secundum quid: 
      <lb ed="#V" n="61"/>sed simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e412">
      ¶ Sed hoc sunt alique difficultates. Prima. vtrum 
      chari<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tas separata possit esse alicuius actus elicitiua vel 
      ali<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cuius operationis. Dico quod non. quia quando est aliquis essentialis 
      <lb ed="#V" n="64"/>ordo inter aliquas causas in causando impossibile est alteram tantum 
      au<lb ed="#V" n="65" break="no"/>geri quod possit in effectum sine altera: charitas autem sicut et quod 
      <lb ed="#V" n="66"/>libet habitus est causa essentialiter ordinata ad potsntiam: in qua in¬ 
      <!--153.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>ferri ab illa charitate. 5. graduum semper accipiendo partes 
      <lb ed="#V" n="68"/>eiusdem proportionis: ergo infinite partes eiusdem proportionis possunt 
      <lb ed="#V" n="69"/>addi charitati quae est in anima vel in voluntate: et sic eius 
      aug<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mentum erit isto modo ad infinitum. Ma. satis nota est. Mi. 
      pro<lb ed="#V" n="71" break="no"/>bo. quod scilicet charitas. 5. graduum fit divisibilis in infinitum. quia quando 
      ali<lb ed="#V" n="72" break="no"/>quae sunt eiusdem rationis formalis quicquid competit per se vni 
      in<lb ed="#V" n="73" break="no"/>est et alteri: sed tota ista charitas et qualibet pars eius 
      sun<lb ed="#V" n="74" break="no"/>eiusdem rationis formalis: ergo cum diuisibilitas 
      com<lb ed="#V" n="75" break="no"/>petat per se in 2o modo ipsi charitati toti. sicut naturalis eium 
      <lb ed="#V" n="76"/>aptitudo: sequitur etiam quod conueniat cuilibet eius parti: et sic 
      <lb ed="#V" n="77"/>quelibet eius pars erit diuisibilis: sicut et totum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e453">
      ¶ 2o 
      pro<lb ed="#V" n="78" break="no"/>batur illud sic. Omne homogeneum ex eo quod tale est 
      diuisibi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>le in infinitum. sed charitas. 5. graduum est quid homogeneum. 
      er<lb ed="#V" n="80" break="no"/>go ipsa erit diuisibilis in infinitum: et sic habetur propositum. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Sc Rpriencipale probatur ab aliquibus sic scilicet quod 
      chari<lb ed="#V" n="82" break="no"/>Ntas non possit augeri in infinitum secundum partes eius 
      <lb ed="#V" n="83"/>dem quantitatis. Quia omnis causa finita potest habere effectu ita 
      ade<lb ed="#V" n="84" break="no"/>quatum: quod vltra illum non potest procedere. sed voluntas quae est 
      caus<lb ed="#V" n="85" break="no"/>charitatis est finia. ergo cum ipsa sit causa charitatis in genere causae 
      materia<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lis necessario sequitur quod ipsa poterit habere charitatem aliquam sibi 
      <lb ed="#V" n="87"/>adequatam in ratione effectus. hoc autem non obstante dico quod 
      <lb ed="#V" n="88"/>charitas separata eiusdem quantitatis potest augeri in infinitum: quia 
      <lb ed="#V" n="89"/>charitas potest multiplicari in infinitum: ita quod sint indiuidua 
      im<lb ed="#V" n="90" break="no"/>finita charitatis: et illa omnia vnibilia sunt: sed indiuidua 
      im<lb ed="#V" n="91" break="no"/>finita vnius forme si vniantur faciunt infinitum. ergo illa charitas 
      <lb ed="#V" n="92"/>est infinita. Ma. probo. quantum ad vtramque partem sui. Primo 
      <lb ed="#V" n="93"/>quia indiuindua infinita charitatis possunt a deo creari. Nam 
      <lb ed="#V" n="94"/>constat quod deus infinitas animas potest creare sicut si poneretur 
      mum<lb ed="#V" n="95" break="no"/>dum durare in infinitum: sed cuicumque anime potest deus infunderme 
      cha<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ritatem: ergo potest infinita indiuidua charitatis causare: hec omnia 
      <lb ed="#V" n="97"/>sunt euidentia: sed constat quod deus illas charitates potest 
      separa<lb ed="#V" n="98" break="no"/>re. quia separat accidentia sensibilia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e501">
      ¶ Nunc probo 2am partem 
      <lb ed="#V" n="99"/>scilicet quod sint vnibilia sic. Quecunque sunt eiusdem rationis 
      for<lb ed="#V" n="100" break="no"/>malis: quicquid est demonstrabile de vno: vt sic: est 
      demon<lb ed="#V" n="101" break="no"/>strabile de aliosed omnia illa indiuidua sunt eiusdem rationis 
      <lb ed="#V" n="102"/>formalis: nam sunt eiusdem speciei: cum ergo vnibilitas potest de 
      <lb ed="#V" n="103"/>vno demonstrari: poterit de quolibet illorum demonstrari. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Ma. patet. Mi. declaro. nam quaelibet propria passio potest 
      vni<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ri ei: cuius est propria passio: sed aptitudo naturalis est propria 
      <lb ed="#V" n="106"/>passio illius cui conuenit. ergo aptitudo naturalis ad vnionem est 
      <lb ed="#V" n="107"/>propria passio cuiuslibet illorum indiuiduorum: et hoc potest sic 
      ar<lb ed="#V" n="108" break="no"/>gui. Quot charitates potest dietunt producere potest vnire: sed infinitas 
      <lb ed="#V" n="109"/>potest producere: ergo infinitas potest vnire: sed infinite si vniantur 
      <lb ed="#V" n="110"/>aciunt vnam infinitam: ergo potest deus facere vnam infinitam. 
      <lb ed="#V" n="111"/>dictum praencipale scilicet quod posito quod deum potest 
      <lb ed="#V" n="112"/>Tertium charitatem illam in voluntate in infinitum au 
      <lb ed="#V" n="113"/>gere per istum modum quae dictus est: sequitur quod deus vnam 
      charita<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tem infinitam actu potest causare: et probo sic primo Quecunque sunt a 
      <lb ed="#V" n="115"/>deo producibilia sunt simul producibilia: vbi eis non repu 
      <lb ed="#V" n="116"/>gnat simultas: cum ergo gradibus charitatis non repugnat 
      simul<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tas: et ipsi infiniti possunt a deo produci: sequitur quod infiniti possunt 
      a<lb ed="#V" n="118" break="no"/>deo simul produci: sed quaescumque potest simul producer potest vnire: 
      <lb ed="#V" n="119"/>ergo deus potest vnire infinitos: et sic erit infinita charitas 
      in<lb ed="#V" n="120" break="no"/>actu: et hoc totum sequitur: quia deus potest infinitos gradus 
      chari<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tatis producere si charitas est augmentabilis in 
      infini<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tum: et ipsis simul non repugnat esse. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e556">
      ¶ 2o sic. 
      <lb ed="#V" n="123"/>Si voluntas potest charitatem recipere: que existens in volun 
      <lb ed="#V" n="124"/>tate posset in infinitum augeri: posset deum charitatem actu 
      <lb ed="#V" n="125"/>infinitam in ea causare. probatio: quia cuicunque causare create potest 
      <lb ed="#V" n="126"/>effectus adequatus dari: cum ergo effectus adequatus voluntati sit 
      <lb ed="#V" n="127"/>charitas augmentabilis in infinitum: et ipsa est causa materialis respe 
      <lb ed="#V" n="128"/>ctu charitatis: si ipsa posset recipere in infinitum: sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="129"/>deus charitatem infinitam poterit causare. Confirmatur eadem 
      <lb ed="#V" n="130"/>consequentia: quia quantum contingit in talibus esse in potentia tantum 
      contin<lb ed="#V" n="131" break="no"/>git esse in actu: quia vnum non necessario precedit aliud: si 
      <lb ed="#V" n="132"/>cut est in diuisione continua: in qua semper vna diuisio¬ 
      <!--154.xml-->
      <pb ed="#V" n="76-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>finita esse non potest: et sic quantumcumque fit infinita causare non potest. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e589">
               <lb ed="#V" n="2"/>¶ 2a di. quia naturalis aptitudo videtur necessario sequi illud cuius est: cum 
      <lb ed="#V" n="3"/>secundum praedicta superius ipsa sit propria passio eius cui competit: sed in 
      <lb ed="#V" n="4"/>herentia est aptitudinalis passio charitatis: vel cuiuscum 
      <lb ed="#V" n="5"/>que accidentis: ergo cum illa charitas infinita sit accidens sibi competit 
      <lb ed="#V" n="6"/>iherentia: sed secundum praedicta: hoc est impossibile: quia repugnat 
      cuicun<lb ed="#V" n="7" break="no"/>que susceptiuo eam recipere: eo quod omne receptiuum est finite 
      ca<lb ed="#V" n="8" break="no"/>pacitatis: si autem esset receptibilis necessario aliquid esset respectu eius 
      <lb ed="#V" n="9"/>receptiuum: et nullum est. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e610">
      ¶ Dico quod illa charitas habet 
      <lb ed="#V" n="10"/>naturalem aptitudinem ad inherendum. nam sic prius dictum fuit 
      ipsa<lb ed="#V" n="11" break="no"/>posset diuidi in infinitum: siue in infinitas partes: et qualibet illa 
      <lb ed="#V" n="12"/>rum partium posset inherere cuilibet anime.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e619">
      ¶ Si dicatur quod 
      to<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ta simul non potest inherere. Dico quod omne absolutum quod est in 
      <lb ed="#V" n="14"/>illa charitate potest inherere: et talis aptitudo pracise est 
      <lb ed="#V" n="15"/>passio absoluti illius quod est in charitate: et ideo sufficit quod 
      <lb ed="#V" n="16"/>quantum ad totum absolutu talem habet aptitudinem ad inherendum 
      <lb ed="#V" n="17"/>paltem pluribus. Illud autem quod est supra omne absolutum. ratione 
      <lb ed="#V" n="18"/>cuius partes dicuntur vna charitas non oportet quod aptitudo ad inhe 
      <lb ed="#V" n="19"/>rendum sibi conueniat: quia ipsum est solum quaedam respectus vnionis per 
      <lb ed="#V" n="20"/>tis ad partem: et de isto modo non est curandum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e639">
      ¶ 3a di. Si ex 
      <lb ed="#V" n="21"/>haec quod ponitur quod potest augeri in infinitum. Utrum deus videat quo 
      <lb ed="#V" n="22"/>libet gradum in infinitum. Doctor noster videtur dicere quod sic. vnde ipse 
      di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cit. quod si deus posset multiplicare species in infinitum deus vide 
      <lb ed="#V" n="24"/>ret species infinitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e650">
      ¶ Non apparet mihi quod consequentia sit 
      bo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>na. nam numeri possunt augeri in infinitum. et tamen deus non videtur 
      <lb ed="#V" n="26"/>aliquam speciem numeri infinitam: quia omnis species numeri determinate 
      <lb ed="#V" n="27"/>distat ab vnitate. quod non esset de specie infinita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e659">
      ¶ Sed 
      sequis<lb ed="#V" n="28" break="no"/>4a dini de consequentia que commniter fit scilicet si aliqua forma potest augerin 
      <lb ed="#V" n="29"/>in infinitum. Utrum ipsa posset esse actu infinita. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="30"/>ad videndum hoc oportet reducere ad formam syllogisticam. numquam 
      <lb ed="#V" n="31"/>enim enthimema est bonum nisi posset ad formam syllo 
      <lb ed="#V" n="32"/>sticam reduci. Reducitur ergo sic. Omnis forma que potest 
      auger<lb ed="#V" n="33" break="no"/>in infinitum potest esset infinita: sed charitas vel quacumque 
      ali<lb ed="#V" n="34" break="no"/>forma accepta est huiusmodi. ergo etc. Ma. videtur falsa: sicut patet de numero 
      <lb ed="#V" n="35"/>quae potest augeri in infinitum: et tamen non potest esse actu infinitus 
      <lb ed="#V" n="36"/>similiter de figuris que in multitudine angulorum vadunt in 
      <lb ed="#V" n="37"/>infinitum: et tamen nulla potest esse figura que infinitos angulos 
      <lb ed="#V" n="38"/>habeat actu. Ideo dinco quod consequentia ex forma non est bona: sed 
      materia<lb ed="#V" n="39" break="no"/>litur scilicet aliis materiis appositis potest esse bona: sicut ista non 
      <lb ed="#V" n="40"/>est bona ex forma. sortes currit: ergo non sortes non currit: 
      <lb ed="#V" n="41"/>tamen aliis appositis valet scilicet quod contradictoria necessario non sunt 
      <lb ed="#V" n="42"/>simul vera: tunc vera et bona est ista consequentia. sor. currit: er 
      <lb ed="#V" n="43"/>go non sortes non currit. Eodem modo dico in proposito. quia 
      <lb ed="#V" n="44"/>omper illa apposita: vtpote quia in tali subiecto est: potest esse 
      <lb ed="#V" n="45"/>pona consequentia materialiter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e701">
      ¶ Sed restat dubium vnum: 
      <lb ed="#V" n="46"/>quia videtur quod charitas illa separata excederet charitatem 
      chri<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sti. Dico quod charitas christi fuit summa de facto. 
      Ta<lb ed="#V" n="48" break="no"/>men multi dicunt. quod maior potuit causari in 
      volunta<lb ed="#V" n="49" break="no"/>te christi. sicut si charitati christi adderetur illa beate 
      <lb ed="#V" n="50"/>Marie: esset maior.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e54816-d1e715">
      ¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>