<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="112-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e83332"><!-- l1d36q4 -->
            <head xml:id="FrMS88-e83332-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e111">
      Questio. iiii 
      <lb ed="#V" n="3"/>intellectus diuinus intelligat omnia. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Tum Quod non. quia mundi sunt 
      ocul<lb ed="#V" n="5" break="no"/>eius: vt non videant malum secundum prophetam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e120">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tra. quia secundum sapientem. Auris eius omnia audit 
      <lb ed="#V" n="7"/>4or modi dicendi. Primum 
      <lb ed="#V" n="8"/>hic sunc est quod intellectus diuinum 
      <lb ed="#V" n="9"/>non intelligit nisi seipsum. Alioquin vilesceret intellectus suus 
      <lb ed="#V" n="10"/>Alii autem dicunt quod deus omnia incommutabilia cognoscit. nam 
      <lb ed="#V" n="11"/>hoc nullam imperfectionem arguit: sed non commutabilia. quia 
      <lb ed="#V" n="12"/>haec in eo esset mutatio: quod est inconueniens. Alii dicunt. quo 
      <lb ed="#V" n="13"/>solum principalia intelligit: sicut homines. quia non est ei cum 
      <lb ed="#V" n="14"/>ra de bobus. Alii dicunt vere et chatolice. quod omnia 
      intelli<lb ed="#V" n="15" break="no"/>git scilicet bona et mala. commutabilia et incommutabilia. 
      prin<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cipalia et non principium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e146">
      ¶ hic autem modus ponendi confirmat 
      <lb ed="#V" n="17"/>primo per sacram scripturam. Nunquid duo passeres asse 
      ve<lb ed="#V" n="18" break="no"/>neunt: et vnus eorum non est in obliuione coram deo. Et 
      mul<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ta talia habentur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e155">
      ¶ Confirmatur autem 2o quadruplici ratione. primo sic 
      <lb ed="#V" n="20"/>Quanto potentia nobilior. tanto vniuersalior et communior: et etiam quanto ab 
      <lb ed="#V" n="21"/>stractior tanto communior. hoc patet comparando sensum ad 
      <lb ed="#V" n="22"/>intellectum: et sensus exteriores ad interiores: sed potentia dei 
      <lb ed="#V" n="23"/>intellectiua est perfectissima et abstractissima. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e167">
      ¶ 2 
      <lb ed="#V" n="24"/>sic. et est doc. Quandocumque est aliqua potentia quae cognoscit aliquam 
      <lb ed="#V" n="25"/>rationem formalem: potest cognoscere omne illud in quo 
      inclu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ditur illa ratio formalis. Ista patet discurrendo per omnes 
      <lb ed="#V" n="27"/>potentias. Nam ex quo cognoscit illam rationem 
      forma<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lem. in quacumque materia ponatur poterit cognosci: sed deus 
      in<lb ed="#V" n="29" break="no"/>telligit rationem formalem entis que est in omnibus: et 
      includi<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tur in omnibus quia ipsam habet in se formaliter: ergo poterit 
      <lb ed="#V" n="31"/>omnia in quibus includiter cognoscere: ergo cognoscit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e187">
      ¶ 3o sic. si 
      <lb ed="#V" n="32"/>ex hoc quod intellectus diuinus intelligeret creaturam 
      dicere<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tur imperfectus: multo magis ex habet quod producit creaturam: 
      <lb ed="#V" n="34"/>quia sicut producere creaturam non est aliud nisi eius 
      produ<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ctionem terminari ad creaturam. ita intelligere creaturam 
      <lb ed="#V" n="36"/>non est aliud quam intellectionem terminari ad creaturam: sed 
      <lb ed="#V" n="37"/>maior imperfectio videtur esse productionem terminari ad 
      creatu<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ram quam intellectionem. quia productio requirit necessario 
      <lb ed="#V" n="39"/>terminum in actu: intellectio non. quia siue existat siue non: 
      <lb ed="#V" n="40"/>intelligitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e209">
      ¶ 4o sic. quia si imperfectionis esset in potentia 
      supe<lb ed="#V" n="41" break="no"/>riori attingere vilia obiecta: multo magis esset 
      imperfe<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ctio intellectus quam sensus: quia sensus non cognoscit nisi quae 
      <lb ed="#V" n="43"/>litates. intellectus autem materiam et multa viliora qualitatibus. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e218">
               <lb ed="#V" n="44"/>¶ Nunc autem introduco rationes que magis conuincunt 
      eui<lb ed="#V" n="45" break="no"/>denter conclusione negantes quam ille alie supra posite. 
      Prima<lb ed="#V" n="46" break="no"/>est hec. quandocumque aliquod obiectum verius habet esse in aliquo repsun 
      <lb ed="#V" n="47"/>tatiuo quam in seipso: verius cognoscitur in illo quam in 
      seipso<lb ed="#V" n="48" break="no"/>Sed res create verius habent esse in diuina essentia quam in seipsis. 
      <lb ed="#V" n="49"/>ergo necessario sequitur quod verius cognoscantur in essemuis repraesentante 
      quan<lb ed="#V" n="50" break="no"/>in se: sed essentia est obiectum repraesentans intellectui diuino. 
      <lb ed="#V" n="51"/>ergo etc. Ista ratio est Ans.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e238">
      ¶ 2o sic. quando aliquid continetur 
      eminen<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ter in aliquo: impossibile est quod cognoscatur perfecte contentum 
      <lb ed="#V" n="53"/>nisi cognoscatur perfecte continens: nec continens 
      ni<lb ed="#V" n="54" break="no"/>si cognoscatur contentum: sed deus continet eminenter creatu 
      <lb ed="#V" n="55"/>ras: et cognoscit se perfecte vt continens. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e249">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#V" n="56"/>quando aliquis intellectus cognoscit perfecte aliquid: cognoscit omne 
      il<lb ed="#V" n="57" break="no"/>lud quod in eo continetur: sed diuinus intellectus cognoscit essentiam 
      <lb ed="#V" n="58"/>suam perfectissime: in qua continentur eminenter omnia creata. 
      er<lb ed="#V" n="59" break="no"/>go necessario cognoscit omnia creata.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e261">
      ¶ 3o sic. et demonstratiue: 
      <lb ed="#V" n="60"/>omnis intellectus cognoscens causam: vt causa est. necessario 
      cogno<lb ed="#V" n="61" break="no"/>scit effectum illius causare. sed intellectus diuinus cognoscit 
      <lb ed="#V" n="62"/>seipsum vt causa est. ergo cognoscit effectum: hoc non est nisi 
      crea<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tura. ergo etc. Maior est nota. quia cognitio causare vt causa est: fert 
      <lb ed="#V" n="64"/>in habitudine causalitatis: sed impossibile est cognoscere 
      ha<lb ed="#V" n="65" break="no"/>bitudinem nisi terminus aliquo modo cognoscatur. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="66"/>Minor declaratur scilicet quod deus intelligit habitudinem 
      <!--227.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>quam habet ad creaturas. Nam deus cognoscit se sub omnirotio 
      <lb ed="#V" n="68"/>ne qua est in eo formaliter: sed deus licet non habeat in se 
      crea<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tionem actualem: tamen habet in se formaliter vim causatiuam. 
      <lb ed="#V" n="70"/>omnis vis causatiua est necessario respectu creature: ergo etc. Similiter patet 
      <lb ed="#V" n="71"/>minor. quia deus cognoscit se causam finalem omnium. causalitas enim 
      <lb ed="#V" n="72"/>causae finalis est formaliter in deo. ergo eam cognoscit: sed non est causa 
      <lb ed="#V" n="73"/>finalis sui. ergo alterius a se. Istud voco creaturam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e298">
      ¶ 4o 
      <lb ed="#V" n="74"/>sic. quando aliquis intellectus perfecte cognoscit aliquod subiectum 
      <lb ed="#V" n="75"/>cognoscit omne demonstrabile de illo subiecto. hoc patet. quia deter 
      <lb ed="#V" n="76"/>oppositum. sequitur necessario quod non cognoscit ipsum 
      perfe<lb ed="#V" n="77" break="no"/>cte: sed deus cognoscit perfecte essentiam suam. 
      demonstrabi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>le autem est de ea. quod est melior omni creatura. ergo cognoscit eam 
      <lb ed="#V" n="79"/>meliorem omni creatura. sed hoc non est possibile nisi cognoscendo 
      <lb ed="#V" n="80"/>creaturam. ergo necessario cognoscit creaturam. Nam 
      habitu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>do quae est in comparatiuo non cognoscitur sine termino 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e318">
               <lb ed="#V" n="82"/>¶ Confirmatur. quia impossibile est complexionem ex termis 
      cogno<lb ed="#V" n="83" break="no"/>scere nisi termini cognoscantur: sed deum istam complexionem 
      <lb ed="#V" n="84"/>cognoscit scilicet quod est melior omni creatura. ergo oportet quod 
      cogno<lb ed="#V" n="85" break="no"/>scat terminos. ergo cognoscit creaturam quae est alter 
      termino<lb ed="#V" n="86" break="no"/>rum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e331">
      ¶ Confirmatur. quia de omnibus contradictoriis alterum de 
      <lb ed="#V" n="87"/>deo verificatur. Deus enim vel est ex tempore vel non. Constat 
      <lb ed="#V" n="88"/>quod non. Similiter. deus vel est corpus vel non: alterum ergo 
      <lb ed="#V" n="89"/>de deo cognoscitur: sed impossibile est quod deus se cognoscat 
      <lb ed="#V" n="90"/>non esse ex tempore. nisi cognoscat tempus. Similiter impossibile est quod 
      <lb ed="#V" n="91"/>cognoscat se non esse corpus vel incorporeum: nisi 
      cogno<lb ed="#V" n="92" break="no"/>scat ipsum corpus. ergo relinquitur necessario quod deus alia a se 
      <lb ed="#V" n="93"/>intelligat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e349">
      ¶ Sed contra hanc conclusione instatur 4r. Primo sic 
      <lb ed="#V" n="94"/>quia obiectum actus intelligendi videtur esse mensura 
      illi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>us: sed mensuratum dependet a mensura. ergo actus 
      in<lb ed="#V" n="96" break="no"/>telligendi diuinus dependet a creatura: quod est 
      inconueni<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e360">
      ¶ 2o sic. nam intellectus perficitur ab obiecto: sed nihil 
      extra<lb ed="#V" n="98" break="no"/>deum perficit aliquid quod sit in deo. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e366">
      ¶ 3o sic. quia obiectum habet 
      <lb ed="#V" n="99"/>rationem mouentis. sed nihil creatum mouet intellectum diuinum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e371">
               <lb ed="#V" n="100"/>¶ 4o sic. quia obiectum est causa actus. nihil in deo est causatum. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e376">
               <lb ed="#V" n="101"/>¶ Ad primum dico. quod primarium obiectum est mensurans: non autem 
      se<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cundarium. Patet. nam intellectus noster intelligit nihil: et tame 
      <lb ed="#V" n="103"/>nihil non mensurat actum intelligendi: et tota ratio est: quia non 
      intel<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ligitur nisi vt obiectum secundarium. Et sic patet hoc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e387">
      ¶ Ad 2m 
      <lb ed="#V" n="105"/>dico. quod tunc obiectum habet rationem perficientis. quando causat intellectio 
      <lb ed="#V" n="106"/>nem: qui est perfectio ipsius intellectus. quia ergo in deo nihil est 
      <lb ed="#V" n="107"/>causatum: sed praecise est in eo actus inatus. ideo obiectum non 
      perfi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e398">
      ¶ Ad 3m dico quod intellectus qui est in potentia: 
      preci<lb ed="#V" n="109" break="no"/>se mouetur ab obiecto. sed intellectus diuinus non est in potentia. et 
      <lb ed="#V" n="110"/>per consequens obiectum illud non mouet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e405">
      ¶ Similiter ad quartum 
      <lb ed="#V" n="111"/>quia actus est inatus et non causatus. ideo obiectum non 
      <lb ed="#V" n="112"/>est causans.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e413">
      ¶ Sed hic sunt aliqua dubia. Primum. si 
      intel<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ligit extrinseca terminatiue. hoc est. si eius cognitio ad 
      <lb ed="#V" n="114"/>creaturam terminetur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e420">
      ¶ Dicit vnus doctor quod non. sed 
      <lb ed="#V" n="115"/>hoc potest bene et male intelligi. Si enim intelligat quod 
      co<lb ed="#V" n="116" break="no"/>gnitio non terminatur ad aliquod extrinsecum: quia non habe 
      <lb ed="#V" n="117"/>relationem realem actualem additam: sic verum est. Si 
      au<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tem accipiatur terminare scilicet quod intellectus non sit huius 
      <lb ed="#V" n="119"/>obiectiscilicet primarii vel secundarii. contradictionem includit: quia 
      <lb ed="#V" n="120"/>contradictio est ponere quod aliquid intellectione intelligatur ni 
      <lb ed="#V" n="121"/>si intellectio illius fit primo modo vel secundo. nam nihil aliud est 
      <lb ed="#V" n="122"/>obiectum istud terminare cognitionem. quam obiectum istud 
      cogno<lb ed="#V" n="123" break="no"/>sci tali cognitione. Ideo dico quod creatura terminat actum 
      <lb ed="#V" n="124"/>intelligendi diuinum: non vt obiectum primarium: sed vt 
      secun<lb ed="#V" n="125" break="no"/>darium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e446">
      ¶ 2m dubium. vtrum intellectus diuinus 
      intel<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ligat creaturas tantum equipollenter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e451">
      ¶ Dicit vnus 
      do<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctor quod sic. sed istud potest bene et male intelligi. Si enim 
      in<lb ed="#V" n="128" break="no"/>telligatur quod intelligit eas per aliquod representatiuum: 
      <lb ed="#V" n="129"/>non solum equipollens. immo etiam propollens omnibus cres 
      <lb ed="#V" n="130"/>turis. hoc verum est. quia intelligit per essentiam suam quod 
      <lb ed="#V" n="131"/>omnibus prepollet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e464">
      ¶ Si autem intelligatur quod eas 
      <lb ed="#V" n="132"/>non intelligit: sed tantum eis equipollens. et per hoc di¬ 
      <!--228.xml-->
      <pb ed="#V" n="113-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>citur intelligere. non quod intellectio ad eas terminetur: 
      <lb ed="#V" n="2"/>sed solum ad equipollens vel prepollens. si inquam sic 
      intel<lb ed="#V" n="3" break="no"/>igatur. dico quod non est verum: quia eas intelligit: et ad eas 
      <lb ed="#V" n="4"/>vt obiecta secundaria intellectio terminatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e484">
      ¶ 3m dubium. 
      <lb ed="#V" n="5"/>vtrum propter terminationem intellectionis diuine ad 
      <lb ed="#V" n="6"/>creaturas oportet ponere continuum diuidi: vel esse 
      diui<lb ed="#V" n="7" break="no"/>sum in infinitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e494">
      ¶ Dico quod equaliter concludit hoc. siue 
      <lb ed="#V" n="8"/>terminatiue: siue alio modo quocumque. quia oportet ponere quod 
      <lb ed="#V" n="9"/>deus intelligat omnia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e83332-d1e501">
      ¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>