<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="32-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e22735"><!-- l1d4q6 -->
            <head xml:id="FrMS88-e22735-Hd1e108">Quaestio 6</head>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e111">
      ¶ Quaestio. vi. 
      <lb ed="#V" n="125"/>in diuinis sit generatio obiectiua 
      <lb ed="#V" n="126"/>Tum quod sic. quia generatio est 
      obiecti<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ua. que procedit a pripuio respiciente obiectum. 
      ta<lb ed="#V" n="128" break="no"/>lis est ista quae procedit a memoria.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e122">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tra. quia est naturae viuentis: et de nam viuente. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e127">
               <lb ed="#V" n="130"/>¶ hic sciendum quod potentia obiectiua potest accipi dupliciter 
      <lb ed="#V" n="131"/>Uno modo vt ipsa distinguitur contra potentiam subiectiuam. 
      <lb ed="#V" n="132"/>Alio modo pro esse obiectiuali vel esse cognito. 
      <!--67.xml-->
      <pb ed="#V" n="32-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>videndum est. si verbum sit in potentia obieactiua 
      ac<lb ed="#V" n="2" break="no"/>Primo cepta primo modo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e147">
      ¶ Dicunt aliqui quod verbum 
      <lb ed="#V" n="3"/>isto modo obiectiue generatur: et etiam praehabetur esse in tali potentia. Nam secundum 
      <lb ed="#V" n="4"/>eos potentia talis non est nisi non repugnantia terminorum: 
      <lb ed="#V" n="5"/>quia igitur verbum nullam talem repugnantiam praehabet: ideo est in 
      tali<lb ed="#V" n="6" break="no"/>potentia. nam si non haberet talem non repugnantiam: et per consequens talet 
      <lb ed="#V" n="7"/>ositionm esset impossibile produci.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e161">
      ¶ Confirmatur. quia omne possibile est possibile 
      <lb ed="#V" n="8"/>possibilitate opposita impossibili: sed talis est ista non 
      repu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>gnrantia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e168">
      ¶ Contra ista instatur quadrupliciter. primo sic. 
      quandocum<lb ed="#V" n="10" break="no"/>que aliquid repugnat alicui principio constitutiuo. repugnt etiam ipsi 
      <lb ed="#V" n="11"/>constituto propter illud principium. hoc est manifestum: sed esse in 
      po<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tali repugnat pripio formali constitutiuo verbi: quod est 
      produ<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctio actualis: ergo et ipsi constituto repugnat. Minor patet. quia 
      <lb ed="#V" n="14"/>actuali productioni repugnat esse in potentia. nam si esset in potentie. 
      <lb ed="#V" n="15"/>liam non esset actualis. et sic esset actualis et non actualis 
      <lb ed="#V" n="16"/>o sic. quandocumque aliquid repugnat consequenti: necessario repugnat 
      <lb ed="#V" n="17"/>antecedenti. productio actualis est antecedens ad existentiam. quia quicquid 
      ac<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tualiter producitur necessario existit. sed esse in tali potentia 
      <lb ed="#V" n="19"/>repugnat actuali existentie. ergo etc. Probatur minor. quia 
      <lb ed="#V" n="20"/>in quocumque est actualis existentia illud actualiter 
      exi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>stit: sed in potentia obiectiua: parte: est actualis existentia. ergo potentia ob 
      <lb ed="#V" n="22"/>iectiua actualiter existit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e199">
      ¶ Si dicas: quod non sequitur. quia ibi 
      <lb ed="#V" n="23"/>est solum modo potentiali: et non modo actuali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e204">
      ¶ Cotra. quia 
      il<lb ed="#V" n="24" break="no"/>le modus actualis: aut est idem cum ipsa existentia. et tunc erit ib 
      <lb ed="#V" n="25"/>aut aliud. et tunc aliquid est in actu cui non repugnat esse 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod tamen non fuit in potentia obientiua. Arguitur enim sic. cuicumque: per tem 
      <lb ed="#V" n="27"/>non repugnat esse: illud est in potentia tali obiectiua: sed isti modo non 
      re<lb ed="#V" n="28" break="no"/>pugnat esse. quia est: igitur ille modus fuit in potentia obiectiua. 3o sic 
      <lb ed="#V" n="29"/>Impossibile est quod aliquid sit in potentia ad sui constitutiuum. sed ponendo 
      <lb ed="#V" n="30"/>verbum in potentia obiectiua. erit in potentia ad sui constitutiuum. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="31"/>Ma. patet. Mi. probatur. quia in verbo est essentia et proprietas. 
      ratio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ne autem essentie non potest sibi competere esse in potentia tali: quia 
      essen<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tia diuina est actualis existentia: et sic actualiter existeret et 
      <lb ed="#V" n="34"/>non actualiter existeret. ergo hoc erit per suum constitutiuum: sed 
      quando<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cumque aliquid est in potentia ad be. quod conuenit sibi per a. est in potentia ad a. 
      <lb ed="#V" n="36"/>quia si non esset in potentia ad a. iam non esset in potentia ad b. sed: parte: est in 
      <lb ed="#V" n="37"/>potentia ad esse quod sibi competit per constitutiuum. ergo necessario erit in 
      <lb ed="#V" n="38"/>potentia ad constitutiuum. quod est seluntdum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e239">
      ¶ 4o sic. impossibile est aliquid 
      <lb ed="#V" n="39"/>transire de contradictorio in contradictorium: nisi aliquid acquirat quod 
      <lb ed="#V" n="40"/>prius non habuit: sed verbum transit de potentia tali ad actum. ergo 
      <lb ed="#V" n="41"/>aliquid acquirit quod prius non habuit. et hoc est actualis existentia 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e248">
               <lb ed="#V" n="42"/>¶ Dico ergo quod vbum non est in potentia obiectiua: quia constituitur per actus 
      <lb ed="#V" n="43"/>lem generationem cui repugnat esse in tali potentia: sicut etiam 
      repu<lb ed="#V" n="44" break="no"/>gnat actuali existentie esse in tali potentia: que necessario 
      consequi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ad illam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e260">
      ¶ Sed contra ista instatur 4r. Primo sic. quandocumque sunt duo 
      <lb ed="#V" n="46"/>signa ordinata in quorum primo non habet aliquid esse productum: et in 2o habet. 
      <lb ed="#V" n="47"/>vel est productum: in primo signo videtur esse in potentia tali: quia si non: in 
      <lb ed="#V" n="48"/>primo signo esset ens prohibitum: sed filius in primo signo originis non 
      <lb ed="#V" n="49"/>est productus. in 2o est productus. ergo necessario si non fuit ens 
      prohi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bitu in primo signo: fuit ens in tali potentia
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e273">
      ¶ 2o sic. pro quocum 
      <lb ed="#V" n="51"/>que signo aliquid non est ens prohibitum et non est ens 
      in<lb ed="#V" n="52" break="no"/>actu: est ens in tali potentia: sed filius in primo signo est hmomdi: 
      <lb ed="#V" n="53"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e282">
      ¶ 3o sic: pro quocumque signo verbo non repugnat 
      <lb ed="#V" n="54"/>produci. pro illo signo est possibile produci: sed pro primo signo 
      <lb ed="#V" n="55"/>verbo non repugnat produci. nam ipsum est producibile. In 
      <lb ed="#V" n="56"/>2o vero signo producitur. ergo fuit prius in tali potentia¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e291">
               <lb ed="#V" n="57"/>¶ 4o sic. omnis passio alicuius subiecti est demonstrabilis de 
      <lb ed="#V" n="58"/>subiecto per suam quiditatem sed producibilitas est passio 
      ver<lb ed="#V" n="59" break="no"/>bi per se. ergo de eo potest demonstrari. et per consequens non 
      re<lb ed="#V" n="60" break="no"/>pugnat sibi produci: sed non habere talem repugnantiam est esse 
      <lb ed="#V" n="61"/>in potentia obiectiua. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e304">
      ¶ Ad primum istorum dico. quod 
      <lb ed="#V" n="62"/>verum est quod in primo signo non fuit verbum productum: sed quando dicitur 
      <lb ed="#V" n="63"/>quod pro primo signo fuit producibile. nego. quia in illo signo non 
      <lb ed="#V" n="64"/>fuit producibile. nec improducibile: quia si in primo signo 
      <lb ed="#V" n="65"/>haberet productionem: quocumque accipiendo: cum productioni 
      <lb ed="#V" n="66"/>repugnet esse in potentia. eo quod est pura actualitas et produ¬ 
      <!--67.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>ctio actualis. quicquid autem est ibi possibile est actu: 
      necessa<lb ed="#V" n="68" break="no"/>rio sequeretur quod in primo signo produceretur filius: quod includit contra 
      <lb ed="#V" n="69"/>dictionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e328">
      ¶ Ad 2m dico quod pro primo signo nec est ens 
      <lb ed="#V" n="70"/>prohibitum nec ens improhibitum: sicut si quiditati 
      repugna<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ret esse quiditatem sine actuali existentia: non esset prior 
      <lb ed="#V" n="72"/>quiditas non prohibita quam esset actualis quiditas per exi 
      <lb ed="#V" n="73"/>stentiam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e340">
      ¶ Ad 3m per idem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e343">
      ¶ Ad 4m in quocumque 
      includi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tur productio: sicut constitutiuum. productio non est taliun 
      <lb ed="#V" n="75"/>passio: sed quiditas. Modo ita est quod productio est 
      consti<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tutiua filii: et ideo est eius quiditas: sed si quis poneret 
      perso<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nas constitui per absoluta: diceret quod rationes iste 
      demostra<lb ed="#V" n="78" break="no"/>rent scilicet quod filius essent in potentia obiectiua. nam filius natura 
      praece<lb ed="#V" n="79" break="no"/>deret originem: sicut dicimus de spiratione actiua. et per 
      <lb ed="#V" n="80"/>consequens in illo priori esset producibilis: vel esset prior quiditas non 
      <lb ed="#V" n="81"/>prohibita quam esset actualis quiditas per existentiam: et in 
      po<lb ed="#V" n="82" break="no"/>obiectiua. sicut patet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e365">
      ¶ Eodem modo quicumque ponunt quod 
      rela<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tio constituit vt proprietas. non autem vt origo. habent eodem modo 
      <lb ed="#V" n="84"/>dicere quod filius est in potentia obiectiua eo quod productio vt 
      <lb ed="#V" n="85"/>proprietas intelligitur: etiam secundum eos prior quam productio vt 
      <lb ed="#V" n="86"/>origo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e376">
      ¶ Sed hic est difficultas de verbo nostro: quo scilicet non posset est 
      <lb ed="#V" n="87"/>se in potentia obiectiua: quia in verbo vt verbum est includiter 
      di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ctio vel productio actualis. ergo per rationes tuas non 
      pote<lb ed="#V" n="89" break="no"/>rit esse in potentia obiectiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e385">
      ¶ Dico quod verbo vt verbum est 
      <lb ed="#V" n="90"/>inquantum includit talem productionem repugnat esse in 
      po<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tentia obiectiua: sed accipiendo abstractiue. pro 
      noti<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tia quae aliquid est cui non repugt esse in tali potentia: et de hoc alis. 
      <lb ed="#V" n="93"/>2m modum accipiendi productionem vel poten 
      <lb ed="#V" n="94"/>Circa tiam obiectiuam dicit vnus doct scilicet Petrus 
      <lb ed="#V" n="95"/>aure. quod verbum producitur per talem modum: immo nihil aliud est 
      <lb ed="#V" n="96"/>verbum nisi essentia diuina producta in esse cognito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e403">
      ¶ Istud 
      <lb ed="#V" n="97"/>autem declaratur sic. quandocumque aliquid attribuitur deo ex 
      <lb ed="#V" n="98"/>creaturis. illud omni imperfectione amota cum perfectio 
      <lb ed="#V" n="99"/>ne remanente dibet attribui: sed perfectionis est in potentia 
      co<lb ed="#V" n="100" break="no"/>gnitiua quod ipsa producat obiectum suum in esse cognito. 
      <lb ed="#V" n="101"/>Imperfectionis autem in creatura: quod producat in esse 
      <lb ed="#V" n="102"/>secundum quid. ergo attribuendo deo primum. quod est perfectionis. 
      amo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>uebitur 2m. quod est imperfectionis. si enim non potest amoueri a 
      pro<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ductione secundum quid quin remaneat productio in esse reali: 
      <lb ed="#V" n="105"/>ergo productio obiectiua in diuinis erit secundum esse reale 
      <lb ed="#V" n="106"/>et sic verbum nihil aliud est nisi obiectum diuini intellect 
      <lb ed="#V" n="107"/>cum productione passiua in esse cognito. quod ibi est 
      <lb ed="#V" n="108"/>esse reale. et hec productio passiua non est nisi ipsum co 
      <lb ed="#V" n="109"/>cipi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e435">
      ¶ Sed contra hoc arguo. 4r. Primo sic. Omne 
      produ<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ctum necessario differt a producente: sed essentia diuina est 
      <lb ed="#V" n="111"/>producta in tali esse: quia ipsa est obiectum diuini 
      intelle<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ctus et cognita ab eo. ergo est producta. et per consequens differt 
      <lb ed="#V" n="113"/>realiter a patre.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e446">
      ¶ Confirmatur. quandocumque sunt aliqua quorum 
      <lb ed="#V" n="114"/>vni repugnat ponere effectum suum formalem circa aliquid 
      <lb ed="#V" n="115"/>et alteri non repugnat: illa non sunt penitus idem sed 
      <lb ed="#V" n="116"/>produci repugnat ponere effectum suum formalem 
      cir<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ca essentiam que essentia non producitur. concipi autem vel 
      co<lb ed="#V" n="118" break="no"/>gnosci vel intelligi non repugnat: quia ipsa vere concipitur. 
      <lb ed="#V" n="119"/>vere intelligitur. vere cognoscitur. ergo productio obie 
      <lb ed="#V" n="120"/>ctiua et cognitio non sunt penitus idem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e464">
      ¶ 2o 
      principa<lb ed="#V" n="121" break="no"/>liter arguo sic. si esse cognitum est esse productum 
      forma<lb ed="#V" n="122" break="no"/>liter: et esse cognoscens est esse formaliter producens: sed 
      patem<lb ed="#V" n="123" break="no"/>per mere absolutum est cognoscens. ergo per mere 
      ablo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>lutum est producens. quod est manifeste seliu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e475">
      ¶ 3o sic. 
      essen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tialia aliquo ordine procedunt notionalia. actus autem 
      <lb ed="#V" n="126"/>intelligendi est essentialis. actus producendi est 
      notiona<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lis. ergo intelligere est prius quam producere. et per consequens 
      intelligi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>erit prius quam produci. Sic ergo contra te. Tunc enim si 
      intelligi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>praecedit produci. et per intelligi producitur verbum consimiliter per 
      <lb ed="#V" n="130"/>produci producetur. et sic idem bis producetur: quod est 
      manifeste<lb ed="#V" n="131" break="no"/>falsum. sequitur etiam quod sicut tres persone intelligunt: ita 
      pro<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ducent.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e495">
      ¶ 4o arguo sic. obiectum productum in esse cogni¬ 
      <!--68.xml-->
      <pb ed="#V" n="33-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>to a divino intellectu est verbum: sed creature producuntur 
      <lb ed="#V" n="2"/>a divino intellectu in esse cognito: quia ab eo sunt cognite 
      er<lb ed="#V" n="3" break="no"/>go creature sunt ipsum diuinum verbum. quod est secundum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e511">
      ¶ Idem 
      <lb ed="#V" n="4"/>teneo oppositum illius opionis: quia eam non intelligo. nec ratio 
      mo<lb ed="#V" n="5" break="no"/>uet. concluderet enim infinita inconuenientia. Nam concluderet quod 
      <lb ed="#V" n="6"/>patris persona esset producta in esse reali. et quod omnes persone essent 
      <lb ed="#V" n="7"/>verbu. Similiter quod omnes creature essent verbum: quia essent sic 
      pro<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ducte in esse reali: quod est manifeste selcndum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e22735-d1e525">
      ¶ Ad aritum dico 
      <lb ed="#V" n="9"/>quod per memoriam producitur verbum: non tamen isto modo me 
      <lb ed="#V" n="10"/>moria est potentia obiectiua: sed alio modo. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>