<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="58-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e42061"><!-- l1q11q1 -->
        <head xml:id="FrMS88-e42061-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e111">
          <lb ed="#V" n="31"/>¶ Distinctio. xi. Quaestio. i. 
          <lb ed="#V" n="32"/>hic dicendum est spiritus sanctus esse etc. 
          <lb ed="#V" n="33"/>CIrca distinctionem vndecimam
          <lb ed="#V" n="34"/>Quero vtrum spiritussancum 
          <lb ed="#V" n="35"/>procedat a patre et filio. quod non. Io. 19. Cum 
          <lb ed="#V" n="36"/>venerit spiritus sanctus qui a pre 
          procedit<lb ed="#V" n="37" break="no"/>hic nulla mentio fit de filio quod ab eo 
          pro<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cedat. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e131">
          ¶ Contra At hanasius in 
          sem<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bolo fidei christiane dicit sic. Spiritus sanctus a patre et filio non 
          <lb ed="#V" n="40"/>factus nec creatus nec genitus: sed procedens. ergo videtur 
          <lb ed="#V" n="41"/>quod ab vtroque procedat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e140">
          ¶ Circa istam questionem quatuor 
          <lb ed="#V" n="42"/>sunt inquirenda. Primum est. Utrum spiritussanctus 
          <lb ed="#V" n="43"/>procedat a patre et filio. 2o si procedat a patre per filium 
          <lb ed="#V" n="44"/>3o si procedat in filium. 4o si a filio in patrem procedit 
          <lb ed="#V" n="45"/>s ad primum dicunt greci quod spiritussanctus 
          <lb ed="#V" n="46"/>Qualc procedit a patre et non affilio: quia nihil est 
          <lb ed="#V" n="47"/>tenendum nisi quod determinate habetur in scriptura: sed non 
          <lb ed="#V" n="48"/>habetur quod procedat a filio. ergo hoc non est tenendum 
          si<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cut aliquid fidei.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e160">
          ¶ Sed contra hoc arguitur per scripturam 
          sa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tram 4r. Primo sic. per scripturam Ioeam. 19. Cum venerit 
          <lb ed="#V" n="51"/>spiritus quem mittam vobis a patre. et Io. 19. Ego mittam vi 
          <lb ed="#V" n="52"/>bis eum. et tamen non potest mittere nisi persona originans. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e170">
          <lb ed="#V" n="53"/>¶ 2a est. Io. 19. Ipse de meo accipiet. si autem accipiet de 
          <lb ed="#V" n="54"/>eo quod est filii. ergo etc. Ex quo colligitur quod ex quo spirituscus 
          <lb ed="#V" n="55"/>accipit aliquid a filio: totus est a filio: quia deus est 
          quicqui<lb ed="#V" n="56" break="no"/>habet secundum hyla. de tri. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e181">
          ¶ 3a est Io. 2o. vbi christus in 
          <lb ed="#V" n="57"/>fufflauit in apitulos dices. Accipite spiritumscauntum quorum 
          <lb ed="#V" n="58"/>re. etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e188">
          ¶ 4a est pauli qui appellat spiritumscum spiritum christi. 
          <lb ed="#V" n="59"/>quod non fecisset nisi significare volunsset spiritumscantum christi 
          <lb ed="#V" n="60"/>esse. ergo ad ipsum refertur. et non nisi relatione originis. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e195">
          <lb ed="#V" n="61"/>¶ 2o arguo 4r per rationem. Prima sumitur ex personarum 
          ger<lb ed="#V" n="62" break="no"/>manitate. 2a ex summa identitate. 3a ex summa 
          equa<lb ed="#V" n="63" break="no"/>litate. 4a ex fecunditate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e204">
          ¶ Ex prima arguitur sic. Intur 
          pro<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sonas diuinas est summa germanitas et 
          excellentissi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ma: sed si spiritussanctus non procederet a filio non esset in¬ 
          <!--118.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="66"/>ter eos summa germanitas et excellentissima: quia 
          ma<lb ed="#V" n="67" break="no"/>ior germanitas est inter personas quando vna originat 
          <lb ed="#V" n="68"/>ab alia. quam quando vtraque praecise a tertia: sicut filii ad patrem 
          <lb ed="#V" n="69"/>quam fcatris ad fratrem. hec est ratio hugo. de sacramentis. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e224">
          <lb ed="#V" n="70"/>¶ Ex 2a sic. quandocumque aliqua habent eandem vim 
          produ<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ctiuam equaliter producunt: sed filius et pater habent 
          eande<lb ed="#V" n="72" break="no"/>vim productiuam respectu spiritusci. ergo filius eque 
          pre<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ducit sicut pater. Minor patet. quia voluntas et obiectum est 
          <lb ed="#V" n="74"/>perfectissimum principium spiritussancti: sed constat quod perfecte 
          <lb ed="#V" n="75"/>est in eis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e241">
          ¶ 3o sic. secundum hyla. Pater produxit sibi filium 
          <lb ed="#V" n="76"/>equalem. ergo conicat sibi omnem vim productiuam que sei 
          <lb ed="#V" n="77"/>bi non repugnat: sed vis productiua respectu spiritussanci 
          <lb ed="#V" n="78"/>non repugnat filio: ergo sibi eam conicat. Alioquin eum 
          si<lb ed="#V" n="79" break="no"/>bi equalem non genuisset: quia ipse pater vim productiuam 
          <lb ed="#V" n="80"/>perfecte habet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e254">
          ¶ 4o sic. quando principium productiuum non 
          <lb ed="#V" n="81"/>praehabens terminum adequatum comicatur alicui 
          supposi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>to illud potest producere: sed principium productiuum spiri 
          <lb ed="#V" n="83"/>tussancti non prehabens terminum adequatum conicatur 
          <lb ed="#V" n="84"/>filio. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e265">
          ¶ Praeterea perfecta charitas et amicitia hoc 
          <lb ed="#V" n="85"/>concludit: quia naturalis inclinatio est producentis ad productum: 
          <lb ed="#V" n="86"/>et econuerso: et ideo naturalior esset inclinatio et 
          ami<lb ed="#V" n="87" break="no"/>citia inter patrem et personas et econuerso. quam aliarum duari 
          <lb ed="#V" n="88"/>personarum que nullam inter se haberent comunicationem 
          adin<lb ed="#V" n="89" break="no"/>uicem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e278">
          ¶ Sed contra istud instatur 4r. Primo sic. Nam 
          <lb ed="#V" n="90"/>maior germanitas ponitur inter patrem et filium quam inter eos 
          <lb ed="#V" n="91"/>et spiritumsanctum. quia conueniunt in spiratione actiua. ergo ex 
          <lb ed="#V" n="92"/>summa germanitate: ita fortiter arguitur contra nos: sicut 
          <lb ed="#V" n="93"/>contra grecos.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e289">
          ¶ 2o contra secundam viam: quia illud quod hao 
          <lb ed="#V" n="94"/>bet idem principium producendi illud potest producere: sed eque 
          <lb ed="#V" n="95"/>habet filius principium generandi: sicut habet principium 
          <lb ed="#V" n="96"/>spirandi: quia habet memoriam perfectam. ergo eque per illud 
          <lb ed="#V" n="97"/>concluditur quod filius potest generare: sicut quod potest spirare. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e300">
          <lb ed="#V" n="98"/>¶ 3o contra tertiam. quia pater spirat sibi sp scilicet equalem. est 
          <lb ed="#V" n="99"/>go si ex equalitate concluditur quod filius potest spirare. ergo 
          <lb ed="#V" n="100"/>ex equalitate spiritussancti ad patrem eque concluditur quod 
          spiri<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tussanctus poterit generare filium. presertim cum sibi 
          <lb ed="#V" n="102"/>non repugnet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e314">
          ¶ 4a contra quartam. Nam propositiones accepte vi 
          <lb ed="#V" n="103"/>dentur supponere prius et posterius in divinis. quod a 
          mul<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tis negatur. non est ergo ibi praehabere quod necessario includit prius 
          <lb ed="#V" n="105"/>quod in divinis negatur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e323">
          ¶ Ad primum dico. quod germanitas 
          con<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sistit in consubstantialitate et origine. non autem in 
          proprieta<lb ed="#V" n="107" break="no"/>te superueniente: quia ipsa eis scilicet suppositis comparatur sicut 
          <lb ed="#V" n="108"/>quasi accidens eis adueniens. tres ergo persone summam 
          <lb ed="#V" n="109"/>germanitatem habent quia eandem substantiam: et vna ab alia 
          or<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ginatur. non est ergo maior germanitas patris ad filium 
          <lb ed="#V" n="111"/>propter spirationem actiuam in qua conueniunt. quia eis 
          compa<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ratur quasi accidens eis aduemes. Exemplum. si duo fratres 
          <lb ed="#V" n="113"/>sint albi et tertius niger. non propter hoc est maior 
          ger<lb ed="#V" n="114" break="no"/>manitas inter duos albos propter conuenientiam in albed 
          <lb ed="#V" n="115"/>ne quam eorum ad tertium: quia equaliter est in omnibus ratio 
          ger<lb ed="#V" n="116" break="no"/>manitatis scilibet consubstantialitas et origo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e349">
          ¶ Ad 2m dico 
          <lb ed="#V" n="117"/>quod oportet addem: nisi illi supposito repugnet producere. filio 
          <lb ed="#V" n="118"/>autem non repugnat spirare spiritum sanctum: quod 
          conclude<lb ed="#V" n="119" break="no"/>bat ratio: sed tamen filio repugnat generare: quia generaret seipsum 
          <lb ed="#V" n="120"/>ideo instantia non valet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e360">
          ¶ Ad 3m dico quod habens 
          vin<lb ed="#V" n="121" break="no"/>productiuam siue principium productiuum potest per illud 
          <lb ed="#V" n="122"/>producere si non repugnat supposito producenti et 
          producto<lb ed="#V" n="123" break="no"/>licet ergo commnicetur spirituisancto principium productiuum filii: et licetu 
          <lb ed="#V" n="124"/>spiritui scilicet non repugnet ex se filium producere: tamen filio repi 
          <lb ed="#V" n="125"/>gnat. eo quod iam primintelligitur productus. nam producto et 
          ha<lb ed="#V" n="126" break="no"/>benti esse simpliciter repugnat produci siue capere esse. spiri 
          <lb ed="#V" n="127"/>tusscus autem non praeintelligitur in diuinis productus antequam 
          fi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>lius habeat vim spiratiuam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e380">
          ¶ Ad 4m dico quod sicut mihi 
          <lb ed="#V" n="129"/>idetur nisi ponatur ordo rationes sunt insolubiles que probans 
          <lb ed="#V" n="130"/>filium procedere a spirituscom. et filium ita a spirituscom: sicut 
          spiritussan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctus a filio: ideo videtur mihi necesse positionem ordinem: et 
          <!--119.xml-->
          <pb ed="#V" n="58-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>per consequens prius.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e398">
          ¶ Sed hoc remanent due difficultates. Prima est quod 
          <lb ed="#V" n="2"/>non videtur quod illud quod est prius productum totaliter ab aliquo quod 
          ali<lb ed="#V" n="3" break="no"/>quo modo ab alio produci posset: sed prius origine patur 
          pro<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ducit spiritum scntdum quam filius: hoc patet: quia sicut pater prius origine est 
          <lb ed="#V" n="5"/>filio: ita pater prius spirat origine filio: quia a se: si ergo pater 
          <lb ed="#V" n="6"/>in primo signo originis producit spicitum scundum. non potest spiritusancus in 
          <lb ed="#V" n="7"/>2o signo produci a filio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e415">
          ¶ 2a difficultas est quia non videtur quod due causae 
          <lb ed="#V" n="8"/>totales possint concurrere ad causandum aliquem 
          effe<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ctum: quia tunc effectus ab aliquo dependeret. quae non 
          existen<lb ed="#V" n="10" break="no"/>te. nihil minus esset. Sed hic ponuntur duo principism 
          to<lb ed="#V" n="11" break="no"/>talia respectu spiritussancti. Nam pater totale principium 
          <lb ed="#V" n="12"/>est speissancti: quia si non esset filius adhuc vim productiuam 
          <lb ed="#V" n="13"/>haberet patur respectu spiritussancti. Eodem modo dico de 
          <lb ed="#V" n="14"/>filio. ergo videtur quod pater et filius producere non possunt. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e433">
          <lb ed="#V" n="15"/>¶ Ad prim dico quod non alia productione pater producit 
          spi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ritum sanctum et filius: sed omnino eadem productione. Non est 
          <lb ed="#V" n="17"/>autem inconueniens quod illud quod productum est vna productione 
          <lb ed="#V" n="18"/>in primo signo quod eadem productione producatur ab alio in secundo 
          <lb ed="#V" n="19"/>signo. Exemplum in creaturis. Anima beati petri nunc agit 
          <lb ed="#V" n="20"/>operationem beatificam: et eam elicit secundum multos. in 
          resurre<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ctione autem totum suppositum eliciet eandem operationem 
          <lb ed="#V" n="22"/>eadem elitione comunicata supposito qua prius anima elicie. 
          <lb ed="#V" n="23"/>bat. Ista ergo operatio post resurrectione erit et 
          inci<lb ed="#V" n="24" break="no"/>piet accipere esse ab aliquo a quo prius non accipiebat: et 
          <lb ed="#V" n="25"/>tamen prius habebat esse. hoc autem ideo est quia eadem 
          pro<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ductione comnicata. Sic dico in proposito. Ticet enim 
          spiri<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tus sanctus prius origine spiretur a patre quam a filio. non 
          ta<lb ed="#V" n="28" break="no"/>men sibi repugnat spirari a filio: eo quod filius eadem 
          spi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ratione spirat qua pater prius spirabat. sibi a patre 
          con<lb ed="#V" n="30" break="no"/>municata.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e470">
          ¶ Ad 2m dico quod idem esse a duobus totaliter 
          <lb ed="#V" n="31"/>producentibus. potest intelligi dupliciter. vel a duobus tota 
          <lb ed="#V" n="32"/>libus et cum hoc diuersis principiis productiuis. siue 
          pro<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ducentibus: et sic est impossibile: quia sic sequerentur 
          mul<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ta inconuenientia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e481">
          ¶ Primo quod aliquid dependeret ab 
          <lb ed="#V" n="35"/>aliquo. quo non existente nihil minus esset.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e486">
          ¶ Secundo cum 
          <lb ed="#V" n="36"/>productiones distinguantur penes principia. tunc sicut essent 
          <lb ed="#V" n="37"/>distincta principia totalia. sic essent distincte productiones 
          <lb ed="#V" n="38"/>totales. idem autem produci diuersis productionibus 
          totali<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bus est omnino impossibile. Si autem intelligatur idem esse 
          <lb ed="#V" n="40"/>a duobus producentibus idem principium productiuum et eam 
          <lb ed="#V" n="41"/>dem vim productiuam habentibus. hoc non est impossibilem 
          <lb ed="#V" n="42"/>sicut si duo homines vnam animam haberent. omnino vnum 
          <lb ed="#V" n="43"/>actum intelligendi causarent: et quilibet esset totale 
          pro<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ducens. nec esset inconueniens quod eadem vi productiua 
          <lb ed="#V" n="45"/>actum intelligendi ambo producerent.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e510">
          ¶ Aliud 
          exem<lb ed="#V" n="46" break="no"/>plum multum accommodatum. vnum enim actum videndin 
          ha<lb ed="#V" n="47" break="no"/>bent duo oculi. et totaliter ab vtroque causatur: quod 
          pa<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tet: quia vno clauso et nihil vidente alius videt. tota 
          au<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tem causa: quare sic est. est quia habent vnam potentiam 
          <lb ed="#V" n="50"/>Non est ergo inconueniens quod duo principia totalia 
          ha<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bentia idem principium productiuum causent eundem 
          effe<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ctum: et quilibet eorum totaliter: et sic est in proposito: quia 
          <lb ed="#V" n="53"/>pater et filius idem principium productiuum habent. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e531">
          <lb ed="#V" n="54"/>¶ Ad illud quod greci adducunt quod nihil est traditum 
          <lb ed="#V" n="55"/>in scriptura patet esse falsum: sicut ostensum est 
          qua<lb ed="#V" n="56" break="no"/>drupliciter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e540">
          ¶ Secundo etiam non concludit: quia 
          lo<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cus ab auctoritate negatiue non tenet. non enim 
          ha<lb ed="#V" n="58" break="no"/>betur in scriptura quod christus descendit ad inferos. 
          <lb ed="#V" n="59"/>ad 2m. Utrum pater producat spiritum 
          <lb ed="#V" n="60"/>Quantum sanctum per filium. Sciendum quod 
          <lb ed="#V" n="61"/>4r. modis potest intelligi aliquid agere per aliud. Aut 
          <lb ed="#V" n="62"/>per principium productiuum: sicut ignis calefacit per 
          ca<lb ed="#V" n="63" break="no"/>lorem: qui est in eo formaliter. Aut sicut per instrumen 
          <lb ed="#V" n="64"/>tanum: sicut faber fabricat per martellum. 3o modo sicut 
          <lb ed="#V" n="65"/>per causam secundam: sicut deus mouet caelum per 
          intelligen<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tiam. Aut sicut per illud cui comunicat equalem virtutem 
          <!--119.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>productiuam: quomodo deus pater per verbum feci 
          <lb ed="#V" n="68"/>omnia: vt habetur Io id est
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e573">
          ¶ Primo ergo modo deus 
          pa<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ter non producit spiritum sanctum per filium: quia filius non 
          <lb ed="#V" n="70"/>est vis productiua patris. nec principium in patre 
          for<lb ed="#V" n="71" break="no"/>maliter existens. Nec secundo modo: quia instrumentum est 
          <lb ed="#V" n="72"/>minus perfectum quam fit praencipale agens. filius autem 
          <lb ed="#V" n="73"/>tam in entitate quam in perfectione nec non in vi 
          producti<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ua per omnia est patri equalis. Nec 3o modo: quia 
          om<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nis causa primaria plus influit in causatum quam 
          secun<lb ed="#V" n="76" break="no"/>daria. et per consequens secunda deficit a prima. In filio autem 
          nul<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lus defectus est. Remanet ergo quartus modus. quod 
          <lb ed="#V" n="78"/>producit siue spirat per filium: quia comunicat sibi eandem vim 
          <lb ed="#V" n="79"/>productiuam: sicut omnia causat per verbum quia ei 
          comnuni<lb ed="#V" n="80" break="no"/>cat vim productiuam eandem: qua ipse pater causat. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e602">
          <lb ed="#V" n="81"/>¶ Sed hic re. diffticul. Si producitur spiritus sanctus a 
          <lb ed="#V" n="82"/>patre mediante filio. Deatus Augustiu. 19o. de trini. videtur 
          <lb ed="#V" n="83"/>dicere quod non. sed quod pater et filius eque immediate 
          produ<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cant. non autem sicut stagnum a fonte mediante riuo: sed 
          <lb ed="#V" n="85"/>eque immediate ab vtroque: sicut conclusio eque 
          immedia<lb ed="#V" n="86" break="no"/>te a duabus praemissis. secundum beatum Clementem. 
          Accommo<lb ed="#V" n="87" break="no"/>datum exemplum in grammatica ad hoc inuenitur de tribus 
          <lb ed="#V" n="88"/>personis. Est enim in grammatica prima persona que loquitur de 
          <lb ed="#V" n="89"/>se ipsa. 2a ad quam prima loquit. Et 3a de qua fit sermo in 
          <lb ed="#V" n="90"/>ter illas: et ita est in locutione naturali: ille enim ordo non est 
          <lb ed="#V" n="91"/>constitutus ad placitum: sed ex natura rei. Et sic etiam est 
          or<lb ed="#V" n="92" break="no"/>do in diuinis personis. pater enim est tenens locum prime 
          per<lb ed="#V" n="93" break="no"/>sone quae loquitur a se. 2a est ad quam terminatur locutio prime 
          <lb ed="#V" n="94"/>persone. 3a de qua fit sermo inter primam et secundam. 
          Pro<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ducitur ergo spirituscus de commni concordia et communi collocutione 
          <lb ed="#V" n="96"/>a patre et a filio. et non ab vno mediante alio. ergo etc. 
          <lb ed="#V" n="97"/>ad tertium scilicet vtrum spiritusanctus 
          proce<lb ed="#V" n="98" break="no"/>Quantum dat a patre in filium. Dico quod sic. Nam 
          <lb ed="#V" n="99"/>secundum Aug. Quicquid habet spiritussanctus habet a patre et 
          <lb ed="#V" n="100"/>filio: sed spiritussanctus per circumincessionem habet esse in filio: 
          <lb ed="#V" n="101"/>ergo hoc habet a patre.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e650">
          ¶ Simililiter dico quod filius habet 
          <lb ed="#V" n="102"/>a patre quod sit in spiritu sancto: sed talis inexistentia est reali 
          <lb ed="#V" n="103"/>ter in vtroque relatio equiparante. si ergo filius a patre 
          <lb ed="#V" n="104"/>habet quod sit in spiritusscom: et econverso spiritussanctus habet a patre 
          <lb ed="#V" n="105"/>quod sit in filio. verba autem Andree sic debent exponi. 
          <lb ed="#V" n="106"/>ad quartum scilicet Utrum spiritussanctus 
          <lb ed="#V" n="107"/>Quantum procedat a filio in patrem. Dico quod sic. 
          <lb ed="#V" n="108"/>Et ad hoc inducuntur quatuor actoritates. Prima est 
          <lb ed="#V" n="109"/>Cementis in libro de articulis fidei: qui dicit monas 
          <lb ed="#V" n="110"/>gignit monadem. et in seipsum suum reflectit ardorem. 2m 
          <lb ed="#V" n="111"/>est Richar. de trini. qui dicit quod non est amor iocundus 
          <lb ed="#V" n="112"/>nisi sit mutuus: ita quod eundem amorem quem habet 
          pa<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ter ad filium rependat filius ipsi patri. 3a est Augustius. 5. 
          <lb ed="#V" n="114"/>de trini. Spiritusscus est connexio patris et filii. 4 
          <lb ed="#V" n="115"/>est hyla. 2o. de trini. Spiritus sanctus est connexus 
          mutu<lb ed="#V" n="116" break="no"/>us. ergo vnus procedit in alium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e685">
          ¶ Patet hoc idem 
          ra<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tione. Nam quicquid habet spiritussanctus habet a filio: sed 
          <lb ed="#V" n="118"/>spiritussanctus est in patre per circumincessionem. ergo 
          <lb ed="#V" n="119"/>hoc habet a filio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e695">
          ¶ Sed contra istud arguiter 4r. 
          Pri<lb ed="#V" n="120" break="no"/>mo sic. pater nihil habet a filio. et per consequens non 
          ha<lb ed="#V" n="121" break="no"/>pet in se s scilicet a filio
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e702">
          ¶ 2o sic. quia filius non habet a se ipso 
          <lb ed="#V" n="122"/>in se quod producat spiritum sanctum: sed habet a patre 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e707">
          <lb ed="#V" n="123"/>¶ 3o sic. quia filius nihil habet nisi a patre.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e712">
          ¶ 4o sic. quia 
          <lb ed="#V" n="124"/>pater nihil originaliter habet nisi a se.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e717">
          ¶ Ad ista posset 
          <lb ed="#V" n="125"/>dici quod forsan isti respectus insistentie non sunt nisi 
          fun<lb ed="#V" n="126" break="no"/>damentales: et ideo nihil addunt ad personas insistentes: 
          <lb ed="#V" n="127"/>et ideo quod pater sit in filio a nullo habet. vel quod sit in 
          spi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ritusancto: sed quod ipsi sint in seinuicere: vel in eo. hoc 
          ha<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bent a patre.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e730">
          ¶ Vel potest dici quod aliud est habere spiritum 
          <lb ed="#V" n="130"/>anctum a se et in se: et aliud est dicere quod spiritussanctus 
          <lb ed="#V" n="131"/>habeat patrem in se. vel quod habeat esse in patre. Primum 
          <lb ed="#V" n="132"/>enim precise competit patri. Nulla enim persona in di¬ 
          <!--120.xml-->
          <pb ed="#V" n="59-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>uinis habet aliquid a se nisi precise pater: sed filius habet 
          <lb ed="#V" n="2"/>piritum sanctu a patre: sicut enim filius et spiritus sanctus. 
          <lb ed="#V" n="3"/>procedunt a patre: ita quicquid habent a patre habent. et sic 
          <lb ed="#V" n="4"/>esse in quocunque habent a patre. spiritusscus autem habet omnia 
          <lb ed="#V" n="5"/>a patre et a filio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e757">
          ¶ Ex istis sequuntur multe veritates  
          <lb ed="#V" n="6"/>theologice. Prima est quod pater habet esse in filio a se. 
          Se<lb ed="#V" n="7" break="no"/>cunda quod habet esse in spiritu sancto a se. Tertia quod patet 
          <lb ed="#V" n="8"/>producit filium in se. Quarta quod producit filium in spiritum 
          <lb ed="#V" n="9"/>sanctum. Quinta quod producit spiritum sanctum in se. Sexta 
          <lb ed="#V" n="10"/>quod producit spiecitum sanctum in filio. Septima quod filius pro 
          <lb ed="#V" n="11"/>ducit spiritum sanctum in se: licet non a se. Octaua quod filius 
          pro<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ducit spiritum sancum in patre: et sic de aliis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e775">
          ¶ De istis 
          <lb ed="#V" n="13"/>autem relationibus circumincessiuis est dubium: quod pro 
          <lb ed="#V" n="14"/>nunc transeo: quia alias videbitur in loco suo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e42061-d1e782">
          ¶ Ad 
          ar<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gumentum in oppositum dictum est quod locus ab 
          au<lb ed="#V" n="16" break="no"/>ctoritate non tenet negatiue. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>