<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#V" n="205-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f57769"><!-- l4d12q9 -->
            <head xml:id="FrMS88-f57769-Hd1e108">Quaestio 9</head>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e111">
               <lb ed="#V" n="42"/>SEcundo queritur vtrum in corpore christi 
      <lb ed="#V" n="43"/>sit ponere plures 
      quantita<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tes realiter differentes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e120">
      ¶ Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="45"/>non. quia superfluum esset.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e125">
      ¶ Contra. 
      <lb ed="#V" n="46"/>u quia possunt separari alique quantitates 
      <lb ed="#V" n="47"/>hic in isto sacramento. igitur videntur differre. 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod impossibile est plures quantitates 
      si<lb ed="#V" n="49" break="no"/>hic dicitus mul esse: sed vna quantitate sunt 
      quanta<lb ed="#V" n="50" break="no"/>omnia que sunt in vno corpore: ita quod sicut species non est nisi 
      <lb ed="#V" n="51"/>in vno genere. ita corpus per quantitatem in vno loco.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e141">
      ¶ Co 
      <lb ed="#V" n="52"/>tra hoc fuit aritum superius quod punctus est simul cum puncto 
      <lb ed="#V" n="53"/>secundum se totum. et corpus logum triangulare contingit aliud in 
      <lb ed="#V" n="54"/>linea. Item de superficiebus et corporibus planis 
      contingen<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tibus se. Item profunditas est eiusdem rationis cum aliis 
      <lb ed="#V" n="56"/>dimensionibus: quia vna mutatur in aliam. tota etiam 
      diuisibili<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tas: seu diuersitas superficiei est in longitudine et 
      latitudi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ne. igitur sicut nullus dubitaret si secundum tres dimensiones 
      se<lb ed="#V" n="59" break="no"/>contingerent corpora quin essent due quantitates simul. ita vi 
      <lb ed="#V" n="60"/>detur in proposito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e164">
      ¶ Pono ergo 4or conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e167">
      ¶ Prima est 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod quantitas materiae et continuitas eius est alia a quantitate 
      for<lb ed="#V" n="62" break="no"/>me in composito quanto vbi est extensio vtriusque. valet. tam materiae 
      <lb ed="#V" n="63"/>quam forme. Et hoc probo. Quarumcumque quantitatum partes 
      quanti<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tatiue sunt realiter distincte ille quantitates sunt realiter 
      distin<lb ed="#V" n="65" break="no"/>cte: quia quantitas non const at nisi ex partibus quantitatiuis. igitur 
      <lb ed="#V" n="66"/>oportet ibi quod sint partes quantitatiue distincte etc. sed partes quanti¬ 
      <!--412.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>tatiue materiae sunt alie etc. et sunt ille in quas fit diuisio. quia 
      <lb ed="#V" n="68"/>si forma corrumpatur omnes partes corrumpuntur illius: sed 
      rema<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nent partes materiae sicut eadem numero manet materia. igitur ille partes 
      <lb ed="#V" n="70"/>sunt realiter distincte ab illis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e196">
      ¶ Et si dicas quod remanent 
      <lb ed="#V" n="71"/>partes forme.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e201">
      ¶ Contra. quando diuiditur forma ligni quaelicet pars 
      <lb ed="#V" n="72"/>recipit portionem illius forme. sed ponitur tota forma 
      cor<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rupta. ergo impossibile est partes remanere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e208">
      ¶ Secunda 
      con<lb ed="#V" n="74" break="no"/>clusio. quod quando est extensum accidens absolutum cum subiecto 
      con<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tinuitas accidentis differt realiter a continuitate subitenti. probo. quian 
      <lb ed="#V" n="76"/>cumque partes alicuius totius sunt perceptibiles per sensum 
      al<lb ed="#V" n="77" break="no"/>terius non sunt eedem partes: sed quantitas accidentis est 
      perce<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ptibilis per sensum. quantitas autem substantie non de quantitate autem 
      <lb ed="#V" n="79"/>accidentis vtutis quin videatur non est dubium: sed quod non videatur 
      <lb ed="#V" n="80"/>quantitas substantie. probo. quia sensus visus non attingit ad 
      cogno<lb ed="#V" n="81" break="no"/>scendam quantitatem illam: cuius partes non videt: sed non 
      cogno<lb ed="#V" n="82" break="no"/>scit partes substantie solis: quia si substantia solis transubstantiaretur oculus hoc 
      <lb ed="#V" n="83"/>non cognosceret. ergo intuitiue non cognoscitur pars substantie. sed eius 
      <lb ed="#V" n="84"/>quantitas est inseparabilis et insensibilis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e234">
      ¶ Tertia conclusio. est 
      <lb ed="#V" n="85"/>de accidente successiuo extenso cum subiecto eodem modo: quia 
      quanti<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tas motus coextenditur secundum quantitatem et extensionem substanti. quando 
      <lb ed="#V" n="87"/>cumque enim due extensiones sic se habent quod vna existit actualiter 
      <lb ed="#V" n="88"/>alia non existente: differunt realiter. sic est in proposito: quia 
      exten<lb ed="#V" n="89" break="no"/>sio subitecti est in qualibet instanti. extensio autem motus non est in 
      in<lb ed="#V" n="90" break="no"/>stanti. ergo sunt alie realiter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e251">
      ¶ Quarta conclusio quod vbi 
      ac<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cidens respectiuum est coextensum subiecto. ibi similiter 
      differun<lb ed="#V" n="92" break="no"/>quantitates realiter. probo. quandocumque sunt due continuitates vel 
      <lb ed="#V" n="93"/>quantitates: quarum vna est ad se alia ad aliud non sunt idem 
      <lb ed="#V" n="94"/>realiter: sed continuitas similitudinis est ad aliud sicut eius 
      en<lb ed="#V" n="95" break="no"/>titas et albedinis ad se sicut eius entitas. maior patet: 
      <lb ed="#V" n="96"/>quia illa continuitas culus partes sunt ad aliud ipsum 
      to<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tum est ad aliud. singule partes similitudinis sunt 
      singu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>la indiuidua similitudinis: sed quando sunt indiuidua in 
      aliquo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>pecie. species predicatur de illis in primo modo dicendi per se. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e273">
               <lb ed="#V" n="100"/>¶ Sed occurrit difficultas quia videmus quod vna infinitas 
      inten<lb ed="#V" n="101" break="no"/>siua modificat omnia attributa. quare non similiter hic:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e280">
      ¶ 
      Di<lb ed="#V" n="102" break="no"/>co quod si attributa differunt realiter vel essentialiter. tunc 
      <lb ed="#V" n="103"/>alia infinitate essent infinita: hic autem sunt aliqua quanta. 
      <lb ed="#V" n="104"/>quorum partes manent aliis corruptis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e289">
      ¶ Secunda difficultas quomodo 
      <lb ed="#V" n="105"/>sunt iste quantitates distincte. vel specie sunt: vel numero. dicitur 
      <lb ed="#V" n="106"/>quod sunt omnes equales. ideo sunt eiusdem speciei. quaelibe 
      <lb ed="#V" n="107"/>autem est indeterminata natura. sicut quantitas albedinis quae 
      <lb ed="#V" n="108"/>non est aliud nisi ordo partium albedinis: illius autem 
      <lb ed="#V" n="109"/>est ordo in aliis materiis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e302">
      ¶ Tertia difficultas quia secundum hoc 
      quant<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tas est posterior aliis accidentibus. et tamen ponitur prior¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e307">
               <lb ed="#V" n="111"/>¶ hic dico quod quantitas substantie precedit alia accidentia. quia 
      or<lb ed="#V" n="112" break="no"/>do partium de genere substantie prior est aliis 
      accidenti<lb ed="#V" n="113" break="no"/>bus sicut substantia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e317">
      ¶ Quarta difficu. si plura 
      corpo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ra quanta erunt in eodem loco.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f57769-d1e322">
      ¶ Dico quod alis 
      ostendi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>quod plures quantitates possunt esse in eodem loco secundum 
      di<lb ed="#V" n="116" break="no"/>uersas naturas dico quod corpora physica non possunt 
      <lb ed="#V" n="117"/>per naturam esse in eodem loco tamen corpora mathe 
      <lb ed="#V" n="118"/>mai et quanta sunt simul in eodem subiecto. vel potest 
      di<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ci quod omnia faciunt vnum corpus substantie et totum illud 
      di<lb ed="#V" n="120" break="no"/>citur esse in eodem loco.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>