<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="55-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e40095"><!-- l1q10q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e40095-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e111">
               <lb ed="#V" n="7"/>¶ Distinctio. x Questio i. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Nunc post filii eternitatem etc. 
      <lb ed="#V" n="9"/>CIrca distinctionem decimam quaeritur. Utrum 
      <lb ed="#V" n="10"/>diuina voluntas sit principium 
      producti<lb ed="#V" n="11" break="no"/>uum spiritussancti. quod non. Aug. 19. de trinit. 
      <lb ed="#V" n="12"/>Spiritus sanctus procedit necessario.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e127">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tra. idem Aug. dicit quod spiritus sanctus 
      pro<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cedit per modum amoris. 
      <lb ed="#V" n="15"/>introducuntur quatuor opiones. Quidam dicunt quod 
      <lb ed="#V" n="16"/>Hic spiratio actiua solum est principium productiuum 
      spiritussancti<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quia quando aliqua actio conuenit alicui et repugnat alteri. sib 
      <lb ed="#V" n="18"/>competit per illud in quao distinguitur ab alio: sed spiratio 
      acti<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ua conuenit patri. et filio et repugnat i scilicet spiratione autem 
      i<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cise distinguuntur ab eo. ergo spiratio est principium productiuum spiritusci¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e147">
               <lb ed="#V" n="21"/>¶ Alii dicunt quod essentia est principium ipsius totale: quia in omni 
      pro<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ductione vniuoca terminus dabet esse eiusdem rationis cum principio 
      pro<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ductiuo: sed diuina essentia est terminus productionis sis scilicet 
      <lb ed="#V" n="24"/>secundm Aug. 19. de tri. diuinam essentiam praestat sine principis isilicilicet de 
      <lb ed="#V" n="25"/>patre et filio eterna processio. ergo essentia est principium totale in vtraque 
      <lb ed="#V" n="26"/>emanatione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e163">
      ¶ Alii dicunt quod essentia cum actiua spiratio 
      <lb ed="#V" n="27"/>ne quasi determinata: quia causa vniversalis non determinatur ad aliquid 
      <lb ed="#V" n="28"/>producendum nisi per causam particularem sed essentia diuina est principium 
      <lb ed="#V" n="29"/>niversale in vtraque emanatione. ergo oportet quod ad illam determinatam 
      <lb ed="#V" n="30"/>determinetur per aliquid proprium. illud non est nisi 
      spira<lb ed="#V" n="31" break="no"/>tio actiua. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e177">
      ¶ Alii dicunt quod sola voluntas est principium 
      pro<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ductiuum .l ecilict quia ipsa sola spirat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e182">
      ¶ Opio. 5 est quod nec 
      est<lb ed="#V" n="33" break="no"/>sentia nec spiratio actiua: sed actus amoris mutui quoe 
      <lb ed="#V" n="34"/>se diligunt pater et filius: quia sicut intellectus per actum 
      simpli<lb ed="#V" n="35" break="no"/>cis notitie est principium notitie declaratiue quo dicitur verbum: ita 
      vo<lb ed="#V" n="36" break="no"/>luntas per actum simplicis complacentie est productiua 
      amor<lb ed="#V" n="37" break="no"/>incentiui: qui dicitur amor spiratus. Ista videtur intentio Aug. xi. de 
      <lb ed="#V" n="38"/>tri. vbi ostendit ex intentione quod pater et filius spirant spicitum 
      san<lb ed="#V" n="39" break="no"/>amore concordi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e200">
      ¶ Sed nullus istorum modorum potest 
      sta<lb ed="#V" n="40" break="no"/>re. Primus non. Tum quia non continet spiratio actiua essentian 
      <lb ed="#V" n="41"/>que est terminus. nec formaliter nec virtualiter. Tum quia 
      <lb ed="#V" n="42"/>non potest esse principium agendi: quia relatio: et quia non dicit 
      per<lb ed="#V" n="43" break="no"/>fectionem simpliciter. ergo etc. 2us etiam non potest stare. Tu 
      <lb ed="#V" n="44"/>quia in vtraque emanatione si essentia esset principium et 
      ter<lb ed="#V" n="45" break="no"/>minus tunc productiones essent eiusdem rationis. Tum quia 
      deter<lb ed="#V" n="46" break="no"/>minata productio est a principio determinato. essentia autem 
      <lb ed="#V" n="47"/>est indeterminatum principium. ergo ipsa non erit principium 
      to<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tale. 3uo etiam stare non potest. Tum quia quod est ratio 
      determinan<lb ed="#V" n="49" break="no"/>di principium ad producendum: non potest esse productio ipsa 
      <lb ed="#V" n="50"/>Tum quia relatio non se habet ad modum forme specifice: sed 
      <lb ed="#V" n="51"/>forme indiuidualis. ergo ipsa non erit determinans. 
      <lb ed="#V" n="52"/>Nec 4us stare potest: quia voluntas non continet 
      forma<lb ed="#V" n="53" break="no"/>liter nec virtualiter terminum spirationis qui est esse 
      <lb ed="#V" n="54"/>tia. tum etiam quia ipsa spiratio non esset vniuoca 
      productio<lb ed="#V" n="55" break="no"/>Nec rationes valent. prima pro prima opinione non valet: 
      <lb ed="#V" n="56"/>quia licet pater et filius vt distinguuntur a spiritusancto non 
      ha<lb ed="#V" n="57" break="no"/>beant formam communem qua distinguuntur a spirituscom nisi spi 
      <lb ed="#V" n="58"/>rationem. habent tamen principium productiuum sine termino: et 
      spi<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ritussanctus habet cum termino. et hoc sufficit. 2a pro secunda 
      <lb ed="#V" n="60"/>opinione non valet: quia ad productionem vniuocam 
      suffi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>cit quod terminus sit eiusdem rationis cum principio saltem 
      par<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tiali: et ita est hic sicut dicetur. 3a non valet: quia ipsa productio 
      <lb ed="#V" n="63"/>non potest esse determinans ad se: sed sufficit voluntas 
      <lb ed="#V" n="64"/>4a etiam pro 4a non valet: quia ipsa voluntas: licet sibi 
      con<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ueniat spirare: ideo concluditur quod ipsa concurrit. tamen non 
      <!--113.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>concluditur quod ipsa totaliter conueniat. non enim ortet quod omne 
      concur<lb ed="#V" n="67" break="no"/>currens spiret: sed sufficit quod vnum libem. et hec est voluntas 
      <lb ed="#V" n="68"/>ad quaestionem respondeo. et dico quatuor conclusiones. Pri 
      <lb ed="#V" n="69"/>Ideo ma est: quod diuina essentia est partiale 
      princi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>pium: concurrens in ratione obiecti. Et hoc probatur: 
      <lb ed="#V" n="71"/>quia si non: tunc productio non esset vniuoca. Tum quia nihil 
      con<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tinet terminum nec formaliter nec virtualiter nisi essentia 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e278">
               <lb ed="#V" n="73"/>¶ 2a conclusio est. quod voluntas est principium partiale concurrens 
      in<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ratione potentie: quia impossibile est actum spirandi esse nisi 
      <lb ed="#V" n="75"/>concurrente voluntate: sicut nec actus dicendi. nisi concui 
      <lb ed="#V" n="76"/>rente intellectu: sed per spirationem producitur 
      spiritussan<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e291">
      ¶ 3a conclusio est. quod ista duo sunt vnum principium totale 
      <lb ed="#V" n="78"/>hoc sequitur ex premissis: quia vtrumque concurrit et neutrum 
      <lb ed="#V" n="79"/>sufficit. Nam impossibile est respectu eiusdem rationis producti 
      <lb ed="#V" n="80"/>duas causas vel duo principia totalia esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e300">
      ¶ 4a conclusio est. 
      <lb ed="#V" n="81"/>quod essentia principalius concurrit: quia illud quod concurrit 
      <lb ed="#V" n="82"/>in aliqua productione: sicut principium vniuersale. 
      prin<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cipalius concurrit quam illud quod concurrit: vt principium 
      particu<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lare essentia diuina concurrit vt principium vniuersale. 
      <lb ed="#V" n="85"/>voluntas vero vt principium particulare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e314">
      ¶ Sed instatur contra 
      <lb ed="#V" n="86"/>istas conclusiones per ordinem. Primo contra primam sic. 
      nul<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lus actus est liber nisi a libera potentia elicitus. actus ergo 
      <lb ed="#V" n="88"/>a natura elicitus et a voluntate licet posset dici liber ratione 
      volun<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tatis: tamen poterit dici naturalis ratione naturae.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e325">
      ¶ Contra secundam 
      con<lb ed="#V" n="90" break="no"/>clusionem: quia principium praehabens terminum adequatum 
      <lb ed="#V" n="91"/>non potest vlterius producere: sed essentia diuina in 
      produ<lb ed="#V" n="92" break="no"/>ctione verbi. eque habet terminum adequatum: sicut 
      intelle<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ctus. ergo sicut intellectus non potest in aliud. ergo nec 
      <lb ed="#V" n="94"/>essentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e338">
      ¶ Contra tertiam conclusione. principium habens terminum ade 
      <lb ed="#V" n="95"/>quatum non potest vltra producere: sed voluntas diuina in 
      <lb ed="#V" n="96"/>spiriumsancto habet terminum adequatum. ergo non poterit 
      produ<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cere creaturam. Praeterea. quia ipsa diuina voluntas sola: est 
      tan<lb ed="#V" n="98" break="no"/>te vel equalis perfectionis quante perfectionis est 
      essen<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tia simul cum voluntate: cum in infinitis non sit 
      inequali<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tas: et ideo ita sufficiens est ad producendum per se: sicut 
      <lb ed="#V" n="101"/>cum essentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e356">
      ¶ Contra quartam conclusionem. Tum quia 
      <lb ed="#V" n="102"/>productio magis specificatur a voluntate quam ab essentia. ergo 
      <lb ed="#V" n="103"/>est a voluntate principalius. Tum quia principia 
      eius<lb ed="#V" n="104" break="no"/>dem rationis eodem ordine semper concurrunt: sed quando 
      <lb ed="#V" n="105"/>producitur amor spiratus in creaturis semper obiectum est 
      <lb ed="#V" n="106"/>minus praencipale. et voluntas magis: et tamen voluntas 
      <lb ed="#V" n="107"/>in deo et in creatura ponitur eiusdem rationis. et in creaturis est 
      <lb ed="#V" n="108"/>minus praencipale obiectum. cum ergo sint eiusdem rationis: 
      <lb ed="#V" n="109"/>eodem modo erit in diuinis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e376">
      ¶ Ad primum istorum dico. quod quando 
      <lb ed="#V" n="110"/>cumque multe causae concurrunt ad vnum effectum. si vna est libera 
      <lb ed="#V" n="111"/>totus effectus est liber. bene ergo sequitur: quia actus est 
      <lb ed="#V" n="112"/>a potentia libera. ergo liber: sed non sequitur: est 
      acti<lb ed="#V" n="113" break="no"/>a potentia naturali. ergo non est liber: quia potentia libe 
      <lb ed="#V" n="114"/>ra poterit concurrere. Exemplum: de necessario et 
      contin<lb ed="#V" n="115" break="no"/>genti: quia ex altera de contingenti et altera de 
      necessa<lb ed="#V" n="116" break="no"/>rio. sequitur conclusio de contingenti. et numquam de 
      necessa<lb ed="#V" n="117" break="no"/>rio. Eodem modo ex altero principio libero et altero naturali. 
      sequi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tur quod actus semper sit liber.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e398">
      ¶ Ad 2m dico. quod essentia 
      <lb ed="#V" n="119"/>diuina habet in seipsa virtutem concurrendi cum intellectu: 
      <lb ed="#V" n="120"/>et vt sic habet in filio terminum adequatum. nec per 
      <lb ed="#V" n="121"/>istum modum potest aliquid vlterius producere. habet etiam 
      <lb ed="#V" n="122"/>virtutem concurrendi cum voluntate ad spirandum. et vt 
      <lb ed="#V" n="123"/>sic non habet terminum adequatum in filio: licet ergo non habeat 
      ter<lb ed="#V" n="124" break="no"/>minum adequatum in filio sub vno modo et vna virtute. non sequitur 
      <lb ed="#V" n="125"/>quod simpliciter habeat: quia non secundum virtutem spiratiuam: sicut ignis 
      <lb ed="#V" n="126"/>potest habere terminum adequatum secundum vim illuminatiuam: licet non 
      <lb ed="#V" n="127"/>habeat secundum vim calefactiuam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e421">
      ¶ Ad 3m dico eodem 
      mo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>do. quod voluntas habet duplicem modum producendi. vnum 
      <lb ed="#V" n="129"/>necessarium. et alium contingentem: licet ergo habeat 
      termi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>num adequatum in spiritusancto pro quanto est principium necessarium. 
      <lb ed="#V" n="131"/>non tamen vt contingens. Et quando dicitur de infinitate. dico quod licet 
      <!--114.xml-->
      <pb ed="#V" n="56-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>infinitas eque conueniat essentie: sicut voluntati: et 
      econuer<lb ed="#V" n="2" break="no"/>so. tamen praencipalius conuenit essentie: quia primo essentia intelligitur in 
      <lb ed="#V" n="3"/>finita: licet ergo primo ipsa fit et praencipalius infinita: non tamen perfectius 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e445">
               <lb ed="#V" n="4"/>¶ Ad 4m dico quod magis specificatur originaliter ab 
      essen<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tia: quia magis habet esse ab ea: tamen quantum ad denominationem potest 
      <lb ed="#V" n="6"/>plus specificari ab eo a quae habet minus esse: sicut actus 
      intelli<lb ed="#V" n="7" break="no"/>gendi in creaturis specificatur ab obiecto: licet praencipalius habeat 
      <lb ed="#V" n="8"/>ese a potentia quam ab obiecto. Et quando dicitur quod in creaturis obiectum minus 
      <lb ed="#V" n="9"/>princinpaliter concurrit. Dico quod ordo ille est accidentalis: et ideo 
      <lb ed="#V" n="10"/>non oportet quod ita sit vbique. in creaturis enim interdum innuenimus 
      <lb ed="#V" n="11"/>quod principalius est ab obiecto: sicut in beatitudinine. ergo ordo 
      <lb ed="#V" n="12"/>iste quod priencipalius concurrat non est essentialis. regula tamen 
      <lb ed="#V" n="13"/>est vera. quod maius vniversale principalius concurrit. 
      <lb ed="#V" n="14"/>sunt aliquae difficultates speciales. Prima est. 
      <lb ed="#V" n="15"/>Sed hic cum productio spiritussancti dicatur eque necessaria 
      <lb ed="#V" n="16"/>sicut productio filii: quare dicitur magis libera quam productio filii 
      <lb ed="#V" n="17"/>vel minus naturalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e478">
      ¶ Dico quod libertas accipitur multipliciter. 
      <lb ed="#V" n="18"/>Aliquando enim sumitur vt distinguitur contra necessarium. et sic nulla libet 
      <lb ed="#V" n="19"/>tas est in diuinis. eo quod necessitas est modus intrinsecus 
      <lb ed="#V" n="20"/>omnium diuinorum. Aliquando sumiter vt distinguitur contra coactionem 
      <lb ed="#V" n="21"/>et sic omnes potetie anime libere dicuntur. eo quod nulla ad actionem 
      <lb ed="#V" n="22"/>suam cogitur. Aliquando accipitur vt distinguitur contra seruitutem. et sic 
      <lb ed="#V" n="23"/>potentie anime rationalis sunt libere. Aliquin vt distinguitur contr 
      <lb ed="#V" n="24"/>subordinatum: sicut vna scientia alteri subordinatur: et illa cui 
      <lb ed="#V" n="25"/>alia subordinatur dicitur libera respectu alterius. Et ideo me 
      <lb ed="#V" n="26"/>taphysica dicitur libera respectu aliarum scientiarum. Nullo istorum 
      <lb ed="#V" n="27"/>modorum sumiter hic libertas. de primo modo patet: et de omnibus aliis 
      <lb ed="#V" n="28"/>quia omnia quae sunt in diuinis sunt libera: eo quod non est ibi 
      coa<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ctio: quo ad primum. nec seruitus quo ad 2m. nec 
      subordina<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tio quo ad 3.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e509">
      ¶ Accipitur autem alio modo vt distinguitur contra 
      <lb ed="#V" n="31"/>naturam et naturale. Accipiendo autem isto modo dico primo. quid est naturale 
      <lb ed="#V" n="32"/>vel liberum. accipiendo regulam generalem quod omne productiuum principium 
      <lb ed="#V" n="33"/>cuius effectus potest dici natus. est principium naturale. vnde natura est principi 
      <lb ed="#V" n="34"/>natiuitatis. omnis autem potentia praeter voluntatem est huiusmodi: quia scilicet eius 
      <lb ed="#V" n="35"/>effectus posset dici natus. et per consequens quaelibet potetia cuius 
      <lb ed="#V" n="36"/>actus vel effectus non potest dici natus est libera. et nulla 
      <lb ed="#V" n="37"/>potentia est talis nisi praecise voluntas. hinc est quod precise 
      <lb ed="#V" n="38"/>voluntas est libera.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e529">
      ¶ Si dicas vnde est hoc quod solum 
      <lb ed="#V" n="39"/>productum a voluntate non potest dici natum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e534">
      ¶ Dico 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod non est dare aliquam causam nisi quia est a tali potentia. Et 
      <lb ed="#V" n="41"/>si dicas. quare potentia est talis. hic est status: sicut 
      <lb ed="#V" n="42"/>niversaliter est status in causis formalibus. Si queratur a me 
      <lb ed="#V" n="43"/>quare albedo disgregat: dicam quia albedo est talis 
      for<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ma scilicet albedo. nec est dare aliam causam. sic est in proposito. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e548">
               <lb ed="#V" n="45"/>¶ Dico ergo quod ideo productio spiritussancti libera est: quia 
      <lb ed="#V" n="46"/>a tali principio scilicet potentia volitiua que libera est. 
      pro<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ductio autem filii. quia est a principio totali naturali: ideo ipsa est 
      <lb ed="#V" n="48"/>mere naturalis et non libera.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e559">
      ¶ Secunda difficultas est. si liben 
      <lb ed="#V" n="49"/>tas simpliciter. et libertas arbitrii sint idem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e564">
      ¶ Dico quod 
      li<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bertas abstrahit a libertate arbitrii: sicut ratio 
      produ<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ctionis a ratione factionis: ita quod liberum se habet in plus 
      <lb ed="#V" n="52"/>quam liberum arbitrium: liberum enim arbitrium est precise circa 
      <lb ed="#V" n="53"/>illa circa que voluntas potest aliter se habere scilicet circa 
      con<lb ed="#V" n="54" break="no"/>tingentia. liberum autem simpliciter circa necessaria. nam libet 
      <lb ed="#V" n="55"/>tas stat cum necessitate vt abstrahit a libero arbitrio. 
      <lb ed="#V" n="56"/>et isto modo abstrahendo dieimus quod spiritussanctus 
      <lb ed="#V" n="57"/>libere producitur: licet necessario. creatura autem non solum 
      pro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ducitur libere absolute: sed libere libertate arbitrii. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e586">
               <lb ed="#V" n="59"/>¶ Tertia difficultas est quia liberum non videtur aliud esse nisi actum 
      <lb ed="#V" n="60"/>suum habere in sua potestate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e593">
      ¶ Dico quod potentia ex hoc 
      <lb ed="#V" n="61"/>quod libera non se habet ad contraria vel contradictoria: sed stante 
      deter<lb ed="#V" n="62" break="no"/>minatione ad actum suum sufficit quod non producat per 
      <lb ed="#V" n="63"/>modum natiuittatis. et hoc vbicumque saluatur sufficit ad ratio 
      <lb ed="#V" n="64"/>nem liberi. habere autem se ad opposita est conditio 
      libe<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ri arbitrii: vt addit supra libertatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e606">
      ¶ Quarta difficultas 
      <lb ed="#V" n="66"/>est. Utrum volitio qua deus suam essentiam diligit sit 
      <!--114.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>libera.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e618">
      ¶ Dico quod actus diligendi diuinus respectu 
      essen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tie sue est mere naturalis: quia non est principiatus: sed 
      <lb ed="#V" n="69"/>inascitur mere naturaliter. volitio ergo non producitur a 
      vo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>luntate: sed est in voluntate. hec autem non est in 
      liberta<lb ed="#V" n="71" break="no"/>te voluntatis: sicut nec receptio volitionis. voluntas 
      <lb ed="#V" n="72"/>enim nostra vt actiua libera dicitur. non tamen vt 
      re<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ceptiua. sic est in proposito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e634">
      ¶ Quinta difficul. est quodo 
      <lb ed="#V" n="74"/>voluntas potest necessario se habere respectu spiritus 
      <lb ed="#V" n="75"/>sancti. cum ipsa de se sit potentia libera et contingens. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e641">
               <lb ed="#V" n="76"/>¶ Scotus videtur dicere quod licet voluntas sit 
      contin<lb ed="#V" n="77" break="no"/>gens respectu eorum que sunt ad finem: necessario 
      ta<lb ed="#V" n="78" break="no"/>men respicit finem. Sed non sufficit. nam secundum eum 
      vo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>luntas nostra non solum circa ea que sunt ad finem se 
      <lb ed="#V" n="80"/>habet contingenter: sed etiam ex eo quod talis potentia 
      <lb ed="#V" n="81"/>se habet contingenter respectu finis. Eodem modo dico 
      <lb ed="#V" n="82"/>de voluntate dei. Ideo potest dici aliter quod voluntas 
      cir<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ca contingentia contingenter se habet. tamen hic non potest: et ratio 
      <lb ed="#V" n="84"/>est: quia actus spirationis est idem realiter cum suo 
      principio<lb ed="#V" n="85" break="no"/>est enim spirare in diuinis indistinctum realiter a suo 
      princi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>pio scilicet ab essentia. spirari autem quod est produci passiue: est 
      <lb ed="#V" n="87"/>idem cum suo termino: et quia tam essentia que est 
      termi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nus quam essentia que est principium. sunt necesse esse hinc 
      <lb ed="#V" n="89"/>est quod spiratio est necessaria. Potest tamen dici quod 
      du<lb ed="#V" n="90" break="no"/>bium accipit falsum. quod voluntas ex eo quod est libera sit 
      <lb ed="#V" n="91"/>contingens: quia hec est proprietas liberi arbitrii: et 
      ad<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dit supra libertatem. voluntas ergo ex eo quod est libera 
      <lb ed="#V" n="93"/>abstrahit a contingentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e683">
      ¶ Sexta difficultas est quomodo 
      <lb ed="#V" n="94"/>voluntas potest habere illum duplicem modum 
      principian<lb ed="#V" n="95" break="no"/>di oppositum scilicet necessario et contingenter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e690">
      ¶ Dico quod 
      si<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cut nos videmus quod eadem ratio formalis potest habere 
      <lb ed="#V" n="97"/>oppositos modos essendi: sicut voluntas siue entitas 
      divina<lb ed="#V" n="98" break="no"/>habet in deo infinitum esse: et eedem rationes formales 
      <lb ed="#V" n="99"/>in creaturis habent esse finitum et limitatum: sic non 
      <lb ed="#V" n="100"/>est inconueniens quod idem principium habeat distinctos 
      <lb ed="#V" n="101"/>et oppositos modos principiandi. poterit ergo voluntas 
      <lb ed="#V" n="102"/>diuina principiare necessario et contingenter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e708">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="103"/>contra verum est quod eadem ratio formalis identitate specifica 
      <lb ed="#V" n="104"/>aliquando potest habere oppositos modos essendi. sed 
      <lb ed="#V" n="105"/>non eadem ratio identitate numerali. Non enim est eadem 
      <lb ed="#V" n="106"/>entitas in deo et in te numeraliter: nunc autem voluntas 
      <lb ed="#V" n="107"/>eadem numeraliter intelligitur in deo: et tamen est 
      ne<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cessaria et contingens respectu spiritussancti et creature. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e725">
               <lb ed="#V" n="109"/>¶ Dico quod oppositi modi intrinseci sunt 
      incompossi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>biles simul vniformiter accepti: ideo voluntas que est 
      <lb ed="#V" n="111"/>in deo habbet illum modum qui est necessitas. Ideo non 
      <lb ed="#V" n="112"/>potest habem contingentiam formaliter. Unde dico quod 
      vo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>luntas diuina: ita est necessaria quod non contingens: 
      loquem<lb ed="#V" n="114" break="no"/>do formaliter: sed tamen non est inconueniens quod habens vnum 
      <lb ed="#V" n="115"/>modum vno modo habeat oppositum alio modo: licet 
      <lb ed="#V" n="116"/>enim voluntas formaliter sit necessaria: potest tamen 
      <lb ed="#V" n="117"/>cum hoc virtualiter esse contingens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e747">
      ¶ Sed contra. licet 
      <lb ed="#V" n="118"/>modi oppositi sint compossibiles eidem: diuersimode 
      <lb ed="#V" n="119"/>tamen vniformiter videntur incompossibiles. hic autem 
      po<lb ed="#V" n="120" break="no"/>nitur necessitas et contingentia vniformiter scilicet virtua 
      <lb ed="#V" n="121"/>liter: quia respectu productorum: spiritussancti scilicet et 
      creatu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>re.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e760">
      ¶ Ideo vltimate dico quod oppositi modi stut 
      incompossi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>biles sed hic in proposito isti modi non sunt proprie 
      opposi<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ti: quia sunt respectu diuersorum: quia necessitas 
      respectu<lb ed="#V" n="125" break="no"/>spiritussancti: et contingentia respectu creature. Exemplum. 
      <lb ed="#V" n="126"/>color immutat sensibiliter et intentionaliter respectu 
      di<lb ed="#V" n="127" break="no"/>uersorum: quia vno modo sensum immutat alio modo 
      <lb ed="#V" n="128"/>intellectum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e776">
      ¶ Septima difficultas est. quod ex his dictis non 
      <lb ed="#V" n="129"/>videtur quod ratio probans intellectum distinguisa 
      volunta<lb ed="#V" n="130" break="no"/>te concludat. Probamus enim istas potentias distingui. 
      <lb ed="#V" n="131"/>quia vna libere agit. alia naturaliter. cum ergo tantum 
      distinguan<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tur necessarium et contingens quantum naturale et liberum: videtur 
      <!--115.xml-->
      <pb ed="#V" n="56-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>quod sicut prima duo possunt potentie eidem in esse: ita et 
      <lb ed="#V" n="2"/>alia duo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e798">
      ¶ Dico quod sicut patuit dist. 5. differentia est inter 
      mo<lb ed="#V" n="3" break="no"/>dos intrinsecos et quiditates: quia modi intrinseci 
      adue<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nientes non variant rationem formalem: sed quiditates bene variant 
      <lb ed="#V" n="5"/>sicut patet quod differentia adueniens generi variat rationem formalem. Mono 
      <lb ed="#V" n="6"/>ad propositum. necessaritas et contingentia non sunt rationes formales: sed 
      <lb ed="#V" n="7"/>unt modi intrinseci: et ideo aduenientes non variant: sed 
      di<lb ed="#V" n="8" break="no"/>mittunt. liberum autem et naturale sunt rationes formales: et ideo 
      va<lb ed="#V" n="9" break="no"/>riant. Et sic patet quare arguimus ex naturali et libero rationes 
      distin<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ctas. et non ex necessario et contingenti: quia duo prima sunt rationes 
      <lb ed="#V" n="11"/>formales. alia duo sunt modi intrinseci.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e820">
      ¶ Octaua difficultas 
      <lb ed="#V" n="12"/>est. si alia dabet positioni potentia spiratiua. et alia creatiua. Dico quod 
      <lb ed="#V" n="13"/>sine distinctione potentie actus isti eidem conuenire possunt. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Tunc potest dici quod eidem competunt distincte aptitudines sicut 
      <lb ed="#V" n="15"/>enim eadem potentia creat et spirat: ita in eadem potentia est aptitudo 
      <lb ed="#V" n="16"/>aturalis ad creandum: et alia aptits ad aspirantum: quae sunt 
      distincte<lb ed="#V" n="17" break="no"/>postiolitates et non potentie et propter hoc dicuntur aliud distincte.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e837">
      ¶ 5a difficultas es 
      <lb ed="#V" n="18"/>cum essentia concurrat ad producendum verbum et spiritumsan. 
      <lb ed="#V" n="19"/>vtrum ipsa habeat in se duplicem aptitudinem. Dico quod sic. 
      stan<lb ed="#V" n="20" break="no"/>te enim identate omnimoda essentie. ipsa habet aliam et aliam 
      apti<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tudinem. et ista non sunt nisi respectus fundamentales vel 
      <lb ed="#V" n="22"/>aptitudinales. et non potentie diuerse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e850">
      ¶ Sed quare intellects 
      <lb ed="#V" n="23"/>non habet istas diuersas aptitudines:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e855">
      ¶ Dico quod non 
      princi<lb ed="#V" n="24" break="no"/>piat nisi vno modo: et ideo tantum vnum habet. non sic autem essentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e860">
      ¶ 
      De<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cima difficultas quomodo inuenitur ista distinctio virium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e865">
      ¶ Dico quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>nima distinguitur 4r. Aliquando enim distinguitur per partes 
      essentia<lb ed="#V" n="27" break="no"/>es: sicut quando diuiditur per vegetatiuum sensitiuum et 
      intellecti<lb ed="#V" n="28" break="no"/>uum. Aliquando distinguitur per potentias: sicut quando diuiditur per 
      in<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tellectum et voluntatem et memoriam. Aliquando in vires: 
      <lb ed="#V" n="30"/>sicut quando diuiditur per irascibilem et concupiscibilem. Aliquando in 
      <lb ed="#V" n="31"/>portiones: sicut in inferiorem et superiorem. Et iste est ordo 
      <lb ed="#V" n="32"/>quia secundum quod essentia distinguitur in plures partes: ita vna pars 
      <lb ed="#V" n="33"/>in plures potentias: et similiter vna potentia in plures 
      vi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>res: et eodem modo vna vis in plures portiones. Concupiscibilis 
      <lb ed="#V" n="35"/>enim potest negociari circa temporalia. et sic dicitur portio 
      <lb ed="#V" n="36"/>inferior. vel potest negociari circa eterna: et sic dicitur portio 
      su<lb ed="#V" n="37" break="no"/>berior. ergo diuisio voluntatis in creatiuam et spiratiuam 
      <lb ed="#V" n="38"/>est per vires. intellectus autem non potest sic 
      distingui<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sed per portiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e898">
      ¶ Sed est ne voluntas 
      producti<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ua spiritussancti inquantum voluntas. vel inquantum 
      <lb ed="#V" n="41"/>infinita:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e906">
      ¶ Dico quod nec inquantum voluntas: quia sic omnis. 
      <lb ed="#V" n="42"/>nec inquantum infinita: quia sic intellectus: quia infinitus: sed in 
      <lb ed="#V" n="43"/>quantum voluntas infinita simul.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e913">
      ¶ Ad auctoritatem 
      <lb ed="#V" n="44"/>in principio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e40095-d1e918">
      ¶ Dico quod Aug. accipit necessarium 
      pro<lb ed="#V" n="45" break="no"/>persona: non pro principio quo. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>