<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 13</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 13</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="200-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f53684"><!-- l4d11q13 -->
            <head xml:id="FrMS88-f53684-Hd1e108">Quaestio 13</head>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e111">
      <!--403.xml-->
               <pb ed="#V" n="200-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>QUeritur vtrum trasubstantiatiatio 
      qua<lb ed="#V" n="2" break="no"/> substanti panis conuertitur in 
      cor<lb ed="#V" n="3" break="no"/>pus christi sit mutatio. Et videtur quod sic per Greg 
      <lb ed="#V" n="4"/>quia mutari est ex alio ad aliud inre: sed sic non 
      <lb ed="#V" n="5"/>i est hic. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e131">
      ¶ Contra ibidem dicitur vnaqueque 
      <lb ed="#V" n="6"/>res quasi tot passibus. etc. sed in proposito nullum est subiacens. 
      <lb ed="#V" n="7"/>quatuor conclusiones negatiue 
      <lb ed="#V" n="8"/>hic inducuntu
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e140">
      ¶ Quarum prima est. quoad 
      <lb ed="#V" n="9"/>ista transmutatio non est motus nec mutatio. primum patet: 
      <lb ed="#V" n="10"/>quia fit in instanti verborum. sed quod non sit mutatio. probotr 
      <lb ed="#V" n="11"/>quia hic non est innuenire subiectum commune quod se habeat ali 
      <lb ed="#V" n="12"/>nunc quam prius. oportet enim preuenire quod subiectum sit idem 
      <lb ed="#V" n="13"/>numero sub vtroque extremorum. quod non est hic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e153">
      ¶ 2am 
      <lb ed="#V" n="14"/>conclusio. quod non est actio vel passio: quod non primum: quia 
      <lb ed="#V" n="15"/>nihil subiicitur hic in quod agens agere dicatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e161">
      ¶ Et de 
      <lb ed="#V" n="16"/>passione per idem. Et confirmatur. quia passio recipit terminum 
      <lb ed="#V" n="17"/>agentis: sed hic non est quod in se recipiat terminum 
      tran<lb ed="#V" n="18" break="no"/>substantiationis: quia substantia panis definit esse tota hic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e170">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tia conclusio quod non est generatio nec corruptio: non primum. quia hic 
      <lb ed="#V" n="20"/>nihil capit esse per naturam: nec corruptio: quia nulla 
      forma<lb ed="#V" n="21" break="no"/>corruptibilis introducitur in substantia panis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e179">
      ¶ Quar tan concus 
      <lb ed="#V" n="22"/>quod nec creatio: nec adnihilatio non primum: quia praehabet esse. 
      <lb ed="#V" n="23"/>non 2m. quia in aliud conuertitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e186">
      ¶ Sed contra primam conclusiones: quia 
      impo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>sibile est deuenire ab vno contradictorio in aliud nisi facta 
      <lb ed="#V" n="25"/>mutatione in altero extremorum. Sed hic est transitus 
      <lb ed="#V" n="26"/>de contradictorio in oppositum quia prius est substantia non 
      transba<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ta: seu panis. et modo non est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e197">
      ¶ Contra secundam. quia transubstantia 
      <lb ed="#V" n="28"/>re videtur requirere aliquam actionem: quia virtute diuina 
      ali<lb ed="#V" n="29" break="no"/>quid transubstantiatur modo quod non prius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e204">
      ¶ Contra tertiam. quia 
      <lb ed="#V" n="30"/>est productio alicuius de aliquo. sed generatio est 
      producton<lb ed="#V" n="31" break="no"/>siue transmutatio est generatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e212">
      ¶ Contra quartam quia 
      <lb ed="#V" n="32"/>vbicumque est productio que habet totalem entitatem alicuius et 
      <lb ed="#V" n="33"/>termino est vera creatio. sed hic mteam et forma coporis 
      <lb ed="#V" n="34"/>christi est terminus totalis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e221">
      ¶ Ad primum. dico quod 
      ve<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rum est quod substantia corporis christi modo est hic et prius non fuit 
      <lb ed="#V" n="36"/>sed hoc non fit per transubstantiationem. sed per aliam mutationem 
      <lb ed="#V" n="37"/>vt dictum est prius: sed ex parte panis non est transitus 
      ta<lb ed="#V" n="38" break="no"/>lis. vt substantia panis habeat aliquid prius et modo aliud: quia hoc 
      <lb ed="#V" n="39"/>non est dare: cum desinat esse per accidens paturais.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e234">
      ¶ Et si 
      di<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cas quod non est transitus a substantia panis ad corpus christi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e239">
               <lb ed="#V" n="41"/>¶ Dico quod hic non est dare commune subiectum. quod requritur ad 
      mu<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tationem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e246">
      ¶ Ad secundum. dico quod si actio sumatur large pro eut 
      <lb ed="#V" n="43"/>cunque productione. tunc est hic: sed non est hic patiens 
      <lb ed="#V" n="44"/>ideo nec actio proprie dicta. sed bene est hic in fieri aliquid 
      <lb ed="#V" n="45"/>virtute diuina.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e255">
      ¶ Ad tertium. dico quod dato quod deus 
      pro<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ducat de aliquo. tamen quia per modum voluntatis. non est 
      <lb ed="#V" n="47"/>generatio: sed creatio vel tale aliud: ideo fieri de aliquo non 
      <lb ed="#V" n="48"/>dicit necessario generationem: nisi fiat modo naturali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e265">
      ¶ Ad 4m. 
      <lb ed="#V" n="49"/>dico quod verum esset in totam entitatem non praexistentem. 
      vn<lb ed="#V" n="50" break="no"/>de in veteri testo fuisset creatio. tunc facta transubstam 
      <lb ed="#V" n="51"/>tiatio: quia fuisset facta in non preexistens 
      <lb ed="#V" n="52"/>particula est. Quid est 
      transubstan<lb ed="#V" n="53" break="no"/>Secunda tiatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e278">
      ¶ Dicit Scotus quod est totalis 
      <lb ed="#V" n="54"/>euersio panis in corpus christi substantialiter secundum totum quod 
      conue<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nit toti primo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e285">
      ¶ Ista descriptio declaratur sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e288">
      ¶ Prima pars 
      <lb ed="#V" n="56"/>est. est euersio. ad differentiam motus localis vbi non est 
      euer<lb ed="#V" n="57" break="no"/>sio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e295">
      ¶ Sdca est. substantie in substantiam. ad differentiam conuersionis 
      <lb ed="#V" n="58"/>accidentium vbi magis dicitur transaccidentatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e300">
      ¶ 3o dicitur toti 
      <lb ed="#V" n="59"/>in totum. quia bene ignis conuertitur in aquam: sed non totaliter sed 
      <lb ed="#V" n="60"/>partialiter. quia mateam manet eadem: sed hic transiit totaliter. quia 
      <lb ed="#V" n="61"/>hic totum transunt mateam et forma.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e310">
      ¶ Dicitur etiam quarto. quod 
      <lb ed="#V" n="62"/>conuenit toti primo. vnde sciendum quod aliquando alia actio prius 
      <lb ed="#V" n="63"/>terminatur ad partes: et ex consequenti ad totum. sicut in vnione 
      na<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ture humane ad verbum fuit prius terminata ad 
      par<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tes quam ad totum. vnde in triduo remansit vnio ad animan 
      <lb ed="#V" n="66"/>et corpus: sed non ad humanitatem. hic autem non primo 
      <!--403.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>in partes fit connuersio. sed in totam humanitatem christi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e330">
               <lb ed="#V" n="68"/>¶ Sed oc. difficu. in quo genere est ista transubstantiatio. non 
      <lb ed="#V" n="69"/>actionis nec passionis. hoc patet ex dictis: nec substantie nes 
      <lb ed="#V" n="70"/>qualitatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e339">
      ¶ Dico quod est in genere relationis. quia per transubstantia 
      <lb ed="#V" n="71"/>tionem nihil aliud intelligo nisi ordinem substantie panis ad 
      <lb ed="#V" n="72"/>corpus christi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e346">
      ¶ Secunda difficultas. quia videtur esse respectus 
      extrins<lb ed="#V" n="73" break="no"/>cus. quia manent extrema non stante isto respectu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e351">
      ¶ 
      Di<lb ed="#V" n="74" break="no"/>co quod aliquin sunt respectus intrinsecus aduenientes 
      <lb ed="#V" n="75"/>quia insurgunt in fieri tantum inter extrema. sicut est generare 
      <lb ed="#V" n="76"/>et generari vt fuit dictum in primo. et sic est de isto. quia in 
      tali<lb ed="#V" n="77" break="no"/>fieri positis extremis ponitur talis respectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e362">
      ¶ 3 
      <lb ed="#V" n="78"/>difficultas in quo fundamento ponitur inste respectus. non in 
      <lb ed="#V" n="79"/>corpore transubstantiato. quia in instanti 
      transubstan<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tiationis corpus transubstantiatum non est. in eodem enim est 
      <lb ed="#V" n="81"/>transubstentiatio et transubsteantiatum sicut in aliis instantaneis et 
      <lb ed="#V" n="82"/>in eodem est corpus christi in altari. et per consequens in eodem 
      instan<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ti non est ibi substantia panis. ergo oportet quod ponatur in corpore christi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e379">
               <lb ed="#V" n="84"/>¶ Sed quomodo corpus christi est transubstantiatum:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e384">
      ¶ Dico quod est de 
      <lb ed="#V" n="85"/>nominatione extrinseca qua substantia panis denominatur ab 
      il<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lo qui est in christo sicut deus dicitur creator denominatione ex 
      <lb ed="#V" n="87"/>trinseca creationis que est in creatura formaliter: ita 
      pa<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nis dicitur transubstantiari isto respectu. qui est fundamentaliter et 
      sub<lb ed="#V" n="89" break="no"/>iectiue in corpore christi et non in pane: quia impossibile est quod sit in 
      <lb ed="#V" n="90"/>eo quod non est. hic autem substantia panis non est: quia 
      desi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nit esse totaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e402">
      ¶ Quarta difficultas quia melius videtur dici quod 
      <lb ed="#V" n="92"/>corpus christi transubstantiaretur quam aliquid in ipsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e407">
      ¶ Item 
      <lb ed="#V" n="93"/>erit relatio sine termino.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e412">
      ¶ hic dico. quod substantiare et 
      tran<lb ed="#V" n="94" break="no"/>substantiari non sunt duo respectus: sed vnus diuersis nominibus 
      <lb ed="#V" n="95"/>nominatus. sicut creatio actiua et passiua: nec est 
      inconue<lb ed="#V" n="96" break="no"/>niens quod relatio sit sine termino in actu. sicut in motu 
      sen<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sibili posterioritas in motu non est quando est prius: vnde 
      <lb ed="#V" n="98"/>sufficit terminus fundamentalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e425">
      ¶ Sed queritur quid 
      di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cit proprie ista transubstantiatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f53684-d1e431">
      ¶ Dico quod ordinem ipsius panis 
      <lb ed="#V" n="100"/>in habitudine ad corpus christi: vel dicit habitudinem istam 
      <lb ed="#V" n="101"/>quam corpus christi habet vt substantia panis transubstantiaretur in ipsum. 
      <lb ed="#V" n="102"/>nihil enim aliud videtur dicere huius transubstantiatio.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>