<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="103-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e76597"><!-- l1d33q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e76597-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e111">
      Questio. iii. 
      <lb ed="#V" n="24"/>UTrum relatio diuina vltimate 
      ab<lb ed="#V" n="25" break="no"/>stracta praedicetur de essentia 
      di<lb ed="#V" n="26" break="no"/>uina. quod sic. quia vnum praedicatur de alio identice 
      <lb ed="#V" n="27"/>sed talis praedicatio est extremorum abstracto. 
      <lb ed="#V" n="28"/>rum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e124">
      ¶ Contra vltimate 
      abstra<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ctum non est vt sic nisi ipsummet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e129">
      ¶ hic sunt duo 
      du<lb ed="#V" n="30" break="no"/>bia videnda: primum de quesito. 2m de attributis. 
      <lb ed="#V" n="31"/>ad primum dicunt aliqui quod sic. quia praedicatio 
      <lb ed="#V" n="32"/>Quantum identica non fit nisi in abstracto. ista 
      <lb ed="#V" n="33"/>praedicantur de seinuicem identice. sequitur ergo quod in abstracto. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e140">
               <lb ed="#V" n="34"/>¶ Sed contra arguo. 4r Primo sic. illud quod conuenit alicui 
      <lb ed="#V" n="35"/>in vltimata abstractione. conuenit sibi ex sua ratione formali 
      <lb ed="#V" n="36"/>quia vltimata abstractione depuratur ratio formalis ab 
      omni<lb ed="#V" n="37" break="no"/>no alio. et ipsamet remanet: quia a sua ratione formali nihil 
      <lb ed="#V" n="38"/>potest abstrahi: sed paternitas abstracta vltimata abstractione 
      <lb ed="#V" n="39"/>non est essentia. maior est declarata. Nam si aliquid aliud 
      re<lb ed="#V" n="40" break="no"/>maneret praeter suam rationem formalem tunc posset vlterius illa 
      <lb ed="#V" n="41"/>ratio formalis abstrahi ab illo. et per consequens prima non erit 
      ab<lb ed="#V" n="42" break="no"/>stractio vltimata. minorem ego probo. quia quicquid conuenit 
      <lb ed="#V" n="43"/>alicui secundum suam rationem formalem: conuenit non habenti illam rationem 
      <lb ed="#V" n="44"/>eadem autem ratio diffinitiua et formalis inuenitur in relatione 
      <lb ed="#V" n="45"/>diuina vt relatio est: vel in paternitate diuina vt paternitas 
      <lb ed="#V" n="46"/>est. et in paternitate creata: quia vniuoce de eis praedicatur. ergo ratio 
      <lb ed="#V" n="47"/>formalis paternitatis quae est in creatis esset eadem essentie 
      di<lb ed="#V" n="48" break="no"/>uine.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e176">
      ¶ 2o sic. quandocumque aliquid conuenit alicui in 
      vltima<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ta abstractione conuenit sibi reduplicatiue: quia redupl 
      <lb ed="#V" n="50"/>catio est nota praecisionis: sed: par te: paternitas in vltimata ab 
      <lb ed="#V" n="51"/>stractione sumpta est essentia. ergo paternitas inquantum 
      paterni<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tas est essentia. et per consequens omnis paternitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e187">
      ¶ 3o sic. si paternitas 
      <lb ed="#V" n="53"/>in vltimata abstractione est essentia. aut inquantum 
      pa<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ternitas. et sic quod prius scilicet quod omnis paternitas: aut inquantum hect 
      <lb ed="#V" n="55"/>sed ratio heceitatis est extra rationem formalem paternitatis. ergo secund 
      <lb ed="#V" n="56"/>suam rationem formalem praecise acceptam non est essentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e198">
      ¶ 4 
      <lb ed="#V" n="57"/>sic. quandocunque aliquid accipitur in vltimata abstractione 
      ac<lb ed="#V" n="58" break="no"/>cipitur formaliter: et quicquid est: vt sic: est formaliter. Sed 
      pri<lb ed="#V" n="59" break="no"/>prietas vel relatio accepta in vltimata abstractione 
      <lb ed="#V" n="60"/>est essentia. ergo est formaliter essentia. quod ipsi negant.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e209">
      ¶ Ideo 
      di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>co quod non oportet ponere necessario quod illa accepta in vltim 
      <lb ed="#V" n="62"/>mata abstractione vnum praedicetur de alio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e216">
      ¶ Et confirmo 
      <lb ed="#V" n="63"/>per dicta docto. et per dicta eorum sic. quandocumque aliqua: ita se habent 
      <lb ed="#V" n="64"/>quod diffinitio vnius non est diffinitio alterius. hec diffinitio non est illa 
      <lb ed="#V" n="65"/>sed per doctor et per te: diffinitio relationis non est diffinitio essentie. Uir 
      <lb ed="#V" n="66"/>dicit doctor. si diffiniretur relatio: non assignaretur sibi il¬ 
      <!--209.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>la diiffinitio quo assignaretur essentie. maiorem ego ostendo per primum 
      <lb ed="#V" n="68"/>principium complexum. si enim non est vera sequitur quod de eodem 
      <lb ed="#V" n="69"/>indistincte contradictoria dicantur. quia sit diffinitio essentie. a. 
      <lb ed="#V" n="70"/>diffinitio relationis sit. b. Tunc sic idem omnino est: parte: a. 
      <lb ed="#V" n="71"/>et b. vel saltem vnum de alio praedicatur vt sic acceptum. 
      Ar<lb ed="#V" n="72" break="no"/>guo ergo sic. b. nihil aliud est nisi diffinito relationis: sed  
      <lb ed="#V" n="73"/>a. parte: est. b. ergo a. que erat diffinitio essentie est difficultas 
      <lb ed="#V" n="74"/>nitio relationis. Si enim a est be. et be. est diffinitio 
      re<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lationis. relinquitur quod a. est diffinito relationis. quod tamen 
      <lb ed="#V" n="76"/>ipsi negant. Sequeretur enim quod b. esset diffinitio 
      re<lb ed="#V" n="77" break="no"/>lationis. et non esset diffinitio relationis: que sunt 
      contra<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dictoria.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e258">
      ¶ Dico ergo quod aliqua abstractio est in 
      qua<lb ed="#V" n="79" break="no"/>vnum predicatur de alio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e264">
      ¶ Intelligendum tamen hic. quod 
      <lb ed="#V" n="80"/>oportet imaginari quatuor signa. Primum in quo 
      rela<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tio est relatio secundum quiditatem suam: et sic respicit 
      fun<lb ed="#V" n="82" break="no"/>damentum in communi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e273">
      ¶ Secundum signum est in qest 
      <lb ed="#V" n="83"/>paternitas est hec. et vt sic respicit hoc fundamentum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e278">
               <lb ed="#V" n="84"/>¶ Tertium signum est in quo paternitas est non solum 
      <lb ed="#V" n="85"/>fundamenti. nec solum huius fundamenti: sed 
      funda<lb ed="#V" n="86" break="no"/>menti infiniti. Nam heceitas est magis intrinseca 
      <lb ed="#V" n="87"/>infinitas est extrinseca magis. et per consequens 
      poste<lb ed="#V" n="88" break="no"/>rior.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e291">
      ¶ Quartum signum est in quo relatio consideratur 
      <lb ed="#V" n="89"/>in fundamento hoc infinito existenti et reali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e296">
      ¶ Et ista 
      <lb ed="#V" n="90"/>secundum signa que competunt essentie colliguntur: quia 
      essentia<lb ed="#V" n="91" break="no"/>est primo essentia. Secundo essentia est hec. Tertio 
      <lb ed="#V" n="92"/>essentia est hec infinita. Quarto essentia est hec 
      infini<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ta existens et realis. Eodem modo est de relatione: quod habet 
      <lb ed="#V" n="94"/>quatuor signa prius dicta. secundum que relatio alium et alium 
      <lb ed="#V" n="95"/>ordinem habet ad essentiam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e312">
      ¶ Ad propositum applicando 
      <lb ed="#V" n="96"/>essentia in primo signo non praedicatur de relatione nec econverio: sed vnum 
      <lb ed="#V" n="97"/>quodque eorum est ipsummet. In secundo etiam signo vnum de alio 
      <lb ed="#V" n="98"/>non predicatur: quia adhuc non est causa alicuius identitatis 
      <lb ed="#V" n="99"/>ratione cuius verificetur praedicatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e324">
      ¶ In 3o autem signo vni 
      <lb ed="#V" n="100"/>praedicatur de alio identice: quia in illo signo intelligitur primo 
      infi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>nitas que est ratio identitatis: et non in duobus primis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e331">
               <lb ed="#V" n="102"/>¶ In quarto autem vnum de alio predicatur ratione illius 
      mo<lb ed="#V" n="103" break="no"/>di scilicet realitatis vel existentie que est in eis. 
      <lb ed="#V" n="104"/>pars huius quaestionis est videre illud idem 
      <lb ed="#V" n="105"/>Secunda de attributis: quod visum est de 
      essentia<lb ed="#V" n="106" break="no"/>vtrum scilicet attributa possint sic abstrahi. quod in ila abstracto 
      <lb ed="#V" n="107"/>ne vnum de alio non predicetur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e347">
      ¶ Et quantum ad hoc 
      di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cunt aliqui quod non: sicut prius dicebant de essentia et relatione. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Sed contra hoc arguo. 4r. Primo sic. quandocumque aliquid 
      conueni<lb ed="#V" n="110" break="no"/>alicui a priori: et aliud a posteriori: illud quod conuenit enim a 
      <lb ed="#V" n="111"/>posteriori non conuenit sibi in vltimata abstractione: quia 
      <lb ed="#V" n="112"/>abstractio est a posteriori ad prius: ista est autem vltimata 
      <lb ed="#V" n="113"/>abstractio: que ita consistit in priori: quod nihil habet de 
      poste<lb ed="#V" n="114" break="no"/>riori: sed iustitie non conuenit esse idem bonitati inquantum 
      <lb ed="#V" n="115"/>iustitia est: sed inquantum talis: vel inquantum habet 
      <lb ed="#V" n="116"/>esse tale: vel esse hanc: que sunt posteriora: et a poste. 
      <lb ed="#V" n="117"/>riori conueniunt iustitie: ergo in vltimata abstractione non 
      con<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ueniunt: sed pro quacumque abstractione iustitie non conuenit causa idem 
      <lb ed="#V" n="119"/>titatis sue ad bonitatem: nec conuenit sibi identitas: sed vnum 
      <lb ed="#V" n="120"/>non praedicatur de alio nisi ratione identitatis: ergo in vltimata 
      ab<lb ed="#V" n="121" break="no"/>stractione vnum de alio non praedicabitur. Maior fuit 
      declara<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ta ex ratione vltimate abstractionis. Minor patet. quia 
      iusti<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tia prius est iustitia quam sit infinita vel quam sit hec. sunt enim modo 
      <lb ed="#V" n="124"/>intrinseci iustitie: qui naturali ordine eam consequuntur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e386">
      ¶ 2a 
      <lb ed="#V" n="125"/>sic. quod conuenit alicui per accidens. sibi non conuenit in vltimata ab 
      <lb ed="#V" n="126"/>stractione: sed intellectui conuenit per accidens quod sit voluntas sicut inferius 
      <lb ed="#V" n="127"/>accidit superiori. sicut scilicet homin accidit quod sit hic homo. igitur sibi 
      <lb ed="#V" n="128"/>non conuenit in vltimata abstractione. Maior est nota. 
      <lb ed="#V" n="129"/>quia vltimata abstractio abstrahit ab his que insunt in 
      <lb ed="#V" n="130"/>secundo modo. ergo multo magis ab his quae insunt per accidens quocumque 
      <lb ed="#V" n="131"/>modo accipiatur per accidens: siue vt accidens accit subiecto: siue vt 
      <lb ed="#V" n="132"/>inferius superiori. Mi. declaro. quia si intellectui per se 
      <!--210.xml-->
      <pb ed="#V" n="104-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>inesset quod esset voluntas siue in primo modo: siue in 2o. tunc omnis 
      <lb ed="#V" n="2"/>intellectus esset voluntas: de primo modo est certum. de 2o modo est patet 
      <lb ed="#V" n="3"/>quia ex quo quiditas est eadem in omnibus intellectibus. per consequens 
      <lb ed="#V" n="4"/>per se passio demonstrabilis eadem esset.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e421">
      ¶ 3o sic. quandocunque 
      ali<lb ed="#V" n="5" break="no"/>quod diuisum diuiditur per aliqua diuidentia. illud quod 
      conuenis<lb ed="#V" n="6" break="no"/>diuiso per alterum diuidentium: non conuenit sibi in vltimata ab 
      <lb ed="#V" n="7"/>stractione: sed sapia diuiditur per finitum et infinitum. per 
      infini<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tum autem sibi competit esse idem bonitati: ergo sapine non conueni 
      <lb ed="#V" n="9"/>in vltimata abstractione. Ma. videtur esse de se nota: quia 
      si<lb ed="#V" n="10" break="no"/>abstrahat a diuidentibus: magis abstrahit ab eo quod si 
      <lb ed="#V" n="11"/>bi competit ratione diuidentium. Mi. conceditur ab omnibus opinam 
      <lb ed="#V" n="12"/>tibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e441">
      ¶ 4o sic. Quandocumque aliquid conuenit alicui solum per mo 
      <lb ed="#V" n="13"/>dos intrinsecos: amotis illis sibi non competit: sed vnitas 
      <lb ed="#V" n="14"/>identica conuenit attributis solum per infinitatem: quae est modus 
      <lb ed="#V" n="15"/>intrinsecus. Constat autem quod non conueniunt isti modi in vltim 
      <lb ed="#V" n="16"/>mata abstractione. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e453">
      ¶ Dico ergo quod si attributa 
      vlti<lb ed="#V" n="17" break="no"/>mate abstrahantur. nullo modo vnum de alio praedicatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e458">
      ¶ hoc 
      <lb ed="#V" n="18"/>autem declaratur ponendo illa quatuor signa: quai ponuntur in 
      essen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tia et relatione in attributis. In primo enim consideratur intellectus 
      <lb ed="#V" n="20"/>vt intellectus est. In 2o intellectus vt hic: et adhuc istis duobus 
      <lb ed="#V" n="21"/>modis vnum de alio non praedicatur: quia adhuc nulla causa idem 
      <lb ed="#V" n="22"/>titatis. In 3o consideratur intellectus infinitus. et quia 
      infini<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tas est causa vnitatis identice: hinc est quod vnum praedicatur de alio 
      <lb ed="#V" n="24"/>identice in 3o signo. In 4o autem signo consideratur intellectus 
      <lb ed="#V" n="25"/>vt existens realiter: et isto modo de voluntate praedicatur ratione vnitatis 
      <lb ed="#V" n="26"/>realis. Arguitur ergo sic. quod conuenit intellectui per posterius 
      <lb ed="#V" n="27"/>non conuenit sibi in vltimata abstractione: identitas sui ad 
      <lb ed="#V" n="28"/>alia attributa est huiusmodi. quia in 2o signo et in 4o. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e484">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="29"/>hic sunt difficultates. Prima est de eo quod doctor sepre dicit scilicet quod 
      quan<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tumcumque fiat abstractio: vnum dice alio praedicatur praedicatione idem 
      <lb ed="#V" n="31"/>tica. Dinco quod qui praecise ad verba intendunt: et non ad intentionem 
      <lb ed="#V" n="32"/>quam oportet hre sequentem principia sua: dicunt quod de intentione 
      <lb ed="#V" n="33"/>sua fuit sicut sonant verba: non tamen mihi apparet quod illa possint 
      <lb ed="#V" n="34"/>sentiri. Ideo dico sicut fuit dictum separe superius: et duo sunt significa 
      <lb ed="#V" n="35"/>abstractionum. Quedam enim abstractio fit et denotatur per 
      <lb ed="#V" n="36"/>nomnina primarum intentionum: et tunc concedo ibi quod sonant verba 
      <lb ed="#V" n="37"/>doco. quod quandocumque fiat talis abstractio stando semper in nominibus 
      <lb ed="#V" n="38"/>primarum intentionum semper vnum de alio praedicatur. sicut hec est 
      <lb ed="#V" n="39"/>sentia est paternitas. Alia autem abstractio est quae denotatur 
      <lb ed="#V" n="40"/>nominibus secundarum intentionum: et tunc dico quod talis abstractio 
      <lb ed="#V" n="41"/>potest fieri quod illa de se inuiceme non praedicantur: vnde hec diffini 
      <lb ed="#V" n="42"/>non est illa: nec hec quiditas est illa: nec hec formalitas 
      <lb ed="#V" n="43"/>illa: vel ratio formalis est illa. Unde docto. dicit. quod licet 
      albe<lb ed="#V" n="44" break="no"/>do sit color: tamen diffinitio albedinis non est 
      diffini<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tio coloris vel quiditas vel ratio formalis vnius non 
      <lb ed="#V" n="46"/>est alterius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e526">
      ¶ 2a difficultas. quare non potest fieri vltimata 
      ab<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tractio per nomina primarum intentionem. Dico quod huius ratio est 
      <lb ed="#V" n="48"/>quia stando semper in nominbus primarum intentionum: concernitur 
      sem<lb ed="#V" n="49" break="no"/>per modus intrinsecus qui est extra rationem formalem. Unde 
      <lb ed="#V" n="50"/>non est aliquod nomen prime intentionis: quod ita significet 
      essen<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tiam praecise: quin semper concernat infinitatem quae est modus 
      in<lb ed="#V" n="52" break="no"/>trinsecus: ratione cuius est vnitas identica: et per consequens per 
      ta<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lia nomina fit praedicatio identica: quia illud praecise quo 
      essentia<lb ed="#V" n="54" break="no"/>distinguitur a paternitate: non depuratur ab eo quod est causa 
      identi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tatis per talia nomina. Nomna autem secundarum intentionum cuiusmod 
      <lb ed="#V" n="56"/>sunt quiditas diffinito ratio formalis siue formalitas: si tale 
      <lb ed="#V" n="57"/>nome admittatur. ista inquam sic sua significata depurata 
      <lb ed="#V" n="58"/>significant. quod nihil concernunt nisi praecise illud quod est 
      intra<lb ed="#V" n="59" break="no"/>neum. et quia per illud distinguuntur et solum per posteriora vni 
      <lb ed="#V" n="60"/>untur: hinc est quod sub istis nominibus vnum de alio non 
      praedi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>catur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e561">
      ¶ 3a difficultas quia aliquibus non placent ille intentiones: 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mittantur ergo et quaratur de eo quod est in re: vtrum illud quod 
      prae<lb ed="#V" n="63" break="no"/>cise diffinitioni essentie corrstondet. sit illud quod praecise 
      diffini<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tioni relationis correspondet. Dico quod abstractioni 
      <lb ed="#V" n="65"/>intellectus corrspondet ordo: et per consequens distintoe inter 
      ordina<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ta in rerum natura. vnde in rerum natuam ratio formalis est prima et per 
      <!--210.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>illam distinguuntur. Deinde sequuntur modi quorum aliquo sunt 
      <lb ed="#V" n="68"/>causa identitatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e583">
      ¶ 4a difficultas est de eo quod iam sepre dictum est quod 
      <lb ed="#V" n="69"/>distinguuntur a priori: et sunt idem a posteriori: quid per hoc 
      intelli<lb ed="#V" n="70" break="no"/>gitur. Dico quod in rerum natura aliqua sunt que distinguuntur 
      <lb ed="#V" n="71"/>a posteriori tantum sicut sortes et plato: illa enim si consideren 
      <lb ed="#V" n="72"/>tur penes eorum principia intrinseca et diffinitiua: 
      ta<lb ed="#V" n="73" break="no"/>lia non distinguuntur: cum penitus eandem habeant 
      diffi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>nitionem: sed tamen distinguuntur a posteriori per heceitates: 
      <lb ed="#V" n="75"/>que sunt posteriores suis rationibus formalibus. Alia 
      <lb ed="#V" n="76"/>autem sunt que a priori distinguuntur. cuiusmodi sunt 
      <lb ed="#V" n="77"/>homo et asinus si considerentur quo ad eorum principia 
      dif<lb ed="#V" n="78" break="no"/>finitiua. inuenietur inter ea aliqua varietas. 
      Simili<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ter oportet imaginari in diuinis: quod quedam sunt distincta a 
      <lb ed="#V" n="80"/>priori praecise: sicut essentia et paternitas: quia penes eorum 
      <lb ed="#V" n="81"/>rationes formales: tamen in posteriori conueniunt scilicet in 
      aliqui<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bus modis intrinsecis: ratione quorum fit identitas. Quecumque 
      <lb ed="#V" n="83"/>ergo sunt idem formaliter. sunt idem a priori et que sunt idem 
      <lb ed="#V" n="84"/>procise realiter et non formaliter: sunt idem a posteriori: sed possunt 
      <lb ed="#V" n="85"/>esse distincta a priori: sicut in proposito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e623">
      ¶ hoc autem probo 
      <lb ed="#V" n="86"/>sic. Quecumque sunt distincta: pro illo signo sunt distincta 
      <lb ed="#V" n="87"/>pro quo essent idem. quacumque ergo sunt distincta formaliter. pro illo 
      <lb ed="#V" n="88"/>signo sunt distincta formaliter: pro quo essent idem formaliter 
      <lb ed="#V" n="89"/>sed si essent idem formaliter essentia et relatio. pro illo signo pro quo essent 
      <lb ed="#V" n="90"/>idem: esset vna ratio formalis: et essent idem secundum rationem formalem: ergo 
      <lb ed="#V" n="91"/>si distinguuntur: pro illo signo pro quo distinguuntur: erunt 
      distin<lb ed="#V" n="92" break="no"/>cte rationes formales et illud euidenter probat propositum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e76597-d1e641">
               <lb ed="#V" n="93"/>¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>