<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="126-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e93734"><!-- l1d42q6 -->
            <head xml:id="FrMS88-e93734-Hd1e108">Quaestio 6</head>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e111">
      Quaestio. vi. 
      <lb ed="#V" n="44"/>ad veritatem propositionis 
      requra<lb ed="#V" n="45" break="no"/>Tum turentitas terminorum. Quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>non. quia Aug. de vera relig. circa principium dicit. quod 
      <lb ed="#V" n="47"/>regule eterne sunt de terminis qui non sunt 
      <lb ed="#V" n="48"/>eterni.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e124">
      ¶ Contra. quia omnis passio 
      praesuppo<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nit subiectum: sed veritas est passio terminorum adinuincem. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e129">
               <lb ed="#V" n="50"/>¶ hic sunt. 4. modi dicendi. Primum est. quod ad veritatem propositio 
      <lb ed="#V" n="51"/>nis non solum requritur entitas terminorum: sed etiam existentia rei: vnde 
      <lb ed="#V" n="52"/>dicunt quod ista: homo est animal. non fuit vera ante mundi constitonem 
      <lb ed="#V" n="53"/>quia non erat homo nec animal.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e140">
      ¶ Sed contra istum modum arguo 
      qua<lb ed="#V" n="54" break="no"/>drupliciter. Primo secundum Aug. de vera relig. et. 5. de tri. vbi 
      di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cit. quod iste propositiones sunt per se note. et regule eterne et in 
      <lb ed="#V" n="56"/>commutabiles.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e150">
      ¶ 2o. quia cuiuslibet contradictionis altera pars est 
      <lb ed="#V" n="57"/>vera necessario. sed ante mundi constitionem non fuit vera sua 
      contradicto<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ria. quia tunc fuisset vera ab eterno: et omne eternum est necessarium. 
      <lb ed="#V" n="59"/>et sic numquam falsificari potuisset.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e159">
      ¶ 3o. quia eadem ratione deus 
      <lb ed="#V" n="60"/>verificasset istam ex tempore: omne totum maius est sua parte: et 
      om<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ne quod fit ex tempore est contingens. quia potest aliter se habere: et sic 
      <lb ed="#V" n="62"/>posset esse falsa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e168">
      ¶ 4o. quia tunc veritas demonstrata esset nobis 
      <lb ed="#V" n="63"/>incerta: vt si sit demonstratum: quod angelus est substantia spiritualis et 
      <lb ed="#V" n="64"/>simplex: quia deus nobis ignorantibus potest destruere omnes 
      <lb ed="#V" n="65"/>angelos: et sic illa veritas non remanet: licet sit demonstrata. Ideo 
      <lb ed="#V" n="66"/>dico. quod illa eternaliter est vera: sicut omnis necessaria alia. 
      <!--254.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e184">
               <lb ed="#V" n="67"/>¶ Et confirmatur. quia isti concedunt quod ante mundi constitionem homod 
      <lb ed="#V" n="68"/>fuit producibilis: sed prius fuit homo animal quam producibilis: 
      <lb ed="#V" n="69"/>cum animalitas insit sibi in primo modo dicendi per se. et producibi 
      <lb ed="#V" n="70"/>litas in 2o. ideo enim est producibilis. quia habet talem quiditatem: sicut 
      <lb ed="#V" n="71"/>homo: ideo est risibilis: quia habet talem diffinitionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e197">
      ¶ 2us mo 
      <lb ed="#V" n="72"/>dus dicendi est. quod ad veritatem propositionis requritur entitas reali: 
      <lb ed="#V" n="73"/>terminorum. non tamen existentia. quia ad hoc quod verificentur 
      proposi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tiones quiditatiue: ab eterno oportet ponere totam praedicamen 
      <lb ed="#V" n="75"/>torum realitatem et coordinationem eternam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e208">
      ¶ Sed iste 
      <lb ed="#V" n="76"/>modus non videtur probabilis: quia plura realia ante 
      mundi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>creationem catholici non ponunt communiter: nec plura eter 
      <lb ed="#V" n="78"/>na: nec etiam est necessarium ponere. quia sicut homo non 
      exi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>stebat animal prius quam crearetur quamuis esset animal: ita nec 
      rea<lb ed="#V" n="80" break="no"/>liter fuit animal.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e222">
      ¶ 3us modus dbi est. quod ad veritatem propositionis 
      <lb ed="#V" n="81"/>nullum esse requritur terminorum: sed tantum sufficit quod si termini 
      <lb ed="#V" n="82"/>essent quod inasceretur necessario mutua habitudo. quia ante 
      crea<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ionem mundi termini propositionum que formantur de 
      creabi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ibus sunt penitus nihil: et tamen dicimus eas esse veras. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e233">
               <lb ed="#V" n="85"/>¶ Sed contra hoc modum arguo quadrupliciter. Primo. quia veri 
      <lb ed="#V" n="86"/>tas rerum incommutabilium esset tantum conditionata: cum 
      con<lb ed="#V" n="87" break="no"/>stet in habitudine terminorum. quam non ponunt nisi 
      condi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tionatam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e244">
      ¶ 2o. quia omnis habitudo inter aliqua extrema: 
      prae<lb ed="#V" n="89" break="no"/>supponit illa: sicut relatio terminum et fundamentum 
      praesup<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ponit necessario. Cum ergo ab eterno homo est animal: et illud esse 
      <lb ed="#V" n="91"/>dicat habiludinem et copulam: oportet in aliquo esse praesuppone 
      <lb ed="#V" n="92"/>re hominem et animal.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e255">
      ¶ 3o sic. nam veritas de contingenti esset ita 
      <lb ed="#V" n="93"/>certa. sicut de necessario: nam posita existentia hominis et 
      huma<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nitate: homo necessario existit: et tamen ista est contingens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e262">
      ¶ Se 
      <lb ed="#V" n="95"/>quitur etiam quod ista fuit vera ab eterno: homo existit: sicut 
      <lb ed="#V" n="96"/>ista: homo est animal: vel quecumque alia necessaria.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e269">
      ¶ 4o. quia 
      ve<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ritas conditionata non manet nisi manente conditione: sed 
      <lb ed="#V" n="98"/>ista conditio scilicet potetia terminorum propositionis in esse secundum eos 
      ab<lb ed="#V" n="99" break="no"/>eterno non manet: ergo non manet ipsa veritas: et sic ista 
      <lb ed="#V" n="100"/>non fuit vera ab eterno: homo est animal.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e281">
      ¶ 4us modus dicendum 
      <lb ed="#V" n="101"/>est: quod ad veritatem propositionis sufficit entitas terminorum. in 
      <lb ed="#V" n="102"/>aliquo intellectu quantum ad istas regulas. quia mox vt 
      termi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ni concipiuntur: formatur ipsa veritas: vel ipsa complexrio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e290">
      ¶ Sed  
      <lb ed="#V" n="104"/>contra hoc arguo quadrupliciter. Primo sic. de intellectu nostro. si 
      eni<lb ed="#V" n="105" break="no"/>cognitio intellectus nostri verificaret aliquam regulam talem: tunc 
      <lb ed="#V" n="106"/>veritas illa esset ita contingens vel contingentior quam sua causa. quae est 
      <lb ed="#V" n="107"/>simpliciter contingens. Et eodem modo arguitur de intellectu 
      ange<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lico.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e303">
      ¶ 2o sic. nam aptitudinalis cognit. si ponatur: prece 
      <lb ed="#V" n="109"/>dit actum rationis: cum ergo hec veritas fuerit ante cognoscibilius 
      <lb ed="#V" n="110"/>quam cognita: oportebit recurrere ad aliud esse quam ad esse 
      ratio<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nis: quia illud solum habet semper cognitatem actualem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e312">
      ¶ 3o sic. de 
      <lb ed="#V" n="112"/>diuino intellectu. quia homo est animal formaliter: sed nullus conceptus 
      <lb ed="#V" n="113"/>ntellectus diuini est animal formaliter. sed tantum supereminenter. et ideo 
      <lb ed="#V" n="114"/>sequitur euidenter quod veritas formalis istius propositionis sicut eius 
      <lb ed="#V" n="115"/>entitas: oportet quod ad aliud esse referatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e323">
      ¶ 4o sic. nulla veritas 
      <lb ed="#V" n="116"/>per se dependet ab aliqua veritate contingenti siue per accidens. 
      <lb ed="#V" n="117"/>hec est de se nota. quia prius non dependet a posteriori. sed 
      <lb ed="#V" n="118"/>ista. homo est animal. est veritas per se nota. ista homo est intel 
      <lb ed="#V" n="119"/>lectus siue a deo: siue ab alio: est contingens. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e334">
      ¶ Ideo videtur 
      <lb ed="#V" n="120"/>multis esse dicendum quod veritas talium propositionum necessariarum 
      re<lb ed="#V" n="121" break="no"/>quirit entitatem terminorum: vt entitas ab omni existentia ab 
      <lb ed="#V" n="122"/>strahit: et vt entitas cuiuslibet siue propria quiditas a deo 
      <lb ed="#V" n="123"/>formaliter est distincta. hoc autem est secundum quiditatiuas rationes 
      <lb ed="#V" n="124"/>et isto modo tales quiditates sunt vere entia: eo quod quicquid 
      <lb ed="#V" n="125"/>supponit rationem inferioris: et superioris. praedicameta autem 
      <lb ed="#V" n="126"/>upponuntur rationi cuiuslibet substanti et praedicati talium 
      proposi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tionum. ergo et ens quod est superius ad praedicamenta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e355">
      ¶ Sed  
      <lb ed="#V" n="128"/>hic sunt aliqua dubia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e360">
      ¶ Primum. si est eadem 
      regula<lb ed="#V" n="129" break="no"/>de propositionibus contingentibus et necessariis: Dico quod non. 
      <lb ed="#V" n="130"/>quia ad veritatem propositionum contingentium requritur non solum 
      <lb ed="#V" n="131"/>entitas. sed etiam existentia terminorum. pro eo quod praedicatum inest 
      <lb ed="#V" n="132"/>per accidens suo subiecnto. et in esse quiditatiuo non insunt nisi illa quae im¬ 
      <!--255.xml-->
      <pb ed="#V" n="126-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>sunt per se: eo quod talia nullam habent causam scilicet efficientem: sed omne per 
      <lb ed="#V" n="2"/>accidens inest a causa extrintcea. sed in necessaris vt per se nonium est. non 
      <lb ed="#V" n="3"/>requiur existentia actualis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e384">
      ¶ 2m dubium. si est eadem reglsa de proposi 
      <lb ed="#V" n="4"/>nibus affirmatiuis et negatiuis. Dico quod non in propositionibus 
      <lb ed="#V" n="5"/>negatiuis necessaris. quia ista est necessaria homo non est chimera: et 
      <lb ed="#V" n="6"/>tamen alter terminorum non cadit sub ente: cum sit ens prohibitum 
      <lb ed="#V" n="7"/>nisi sicut homo mortuus sub homine. nec etiam in contingentibus: vt videtur 
      <lb ed="#V" n="8"/>quia hominem esse album requrit terminorum existentiam: et tamen non eius 
      <lb ed="#V" n="9"/>negatiua. quia ista. homo non est niger: non requrit existentiam 
      vtri<lb ed="#V" n="10" break="no"/>usque termini: quia nec hominis forte: nec nigredinis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e402">
      ¶ 3m du 
      <lb ed="#V" n="11"/>bium: si eadem regula est de possibilibus et impossibilibus: Dico 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod non. quia omnia possibilia cadunt sub ente: et non termini impossibiles. 
      <lb ed="#V" n="13"/>Unde quando dicitur: chimera est chimera: si ista sit vera: nullam tamen 
      <lb ed="#V" n="14"/>entitatem habent termini.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e413">
      ¶ 4m dubium. si eadem regula est 
      in<lb ed="#V" n="15" break="no"/>formalibus propositionibus et modalibus: Dico quod non. quia ista 
      <lb ed="#V" n="16"/>ponitur vera: actualitas et existentia sunt modi intrinseci: ficut 
      <lb ed="#V" n="17"/>ista. homo est animal. et tamen existentia vel actualitas non ponitur in 
      <lb ed="#V" n="18"/>potentia obiectiua nec in esse quiditatiuo vt superius fuit declaratum. E 
      <lb ed="#V" n="19"/>ideo illa quae est modalis non videtur nisi secundum quid vera ante 
      productio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nem in se: sed in potentia obiectiua. Alie autem formales ponuntur 
      sim<lb ed="#V" n="21" break="no"/>pliciter vere in potentia obstentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e431">
      ¶ Sed rema. difficultas. si ex habet quod homo est animal 
      <lb ed="#V" n="22"/>rationale ante creationem sit necessarium ponere esse essentie ante 
      crea<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tionem. Dici potest quod sic formaliter. licet non realiter: quia si homo est animal 
      <lb ed="#V" n="24"/>ergo secundum illud esse quo est animal est. per locum a parte in modo: cum animal 
      <lb ed="#V" n="25"/>non diminuat de ratione termini determinati.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e443">
      ¶ Praeterea. omne 
      conce<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dunt hominem esse animal ab eterno: aut ergo secundum esse essentie: aut secund 
      <lb ed="#V" n="27"/>esse existentie. Dicunt quod secundum esse essentie. quia complexio est essentialis. si 
      <lb ed="#V" n="28"/>autem sic dicatur: tunc habetur intentum: cum omne quod inest per esse essentie 
      prae<lb ed="#V" n="29" break="no"/>supponat illud: sicut effectus formalis suam cam. et qui 
      praesup<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ponit ponit tale esse: ergo secundum tale esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e456">
      ¶ Praeterea. si homo non est: homo 
      <lb ed="#V" n="31"/>non est animal. per locum a toto in modo. quia licet non inferatur a 2o adia 
      <lb ed="#V" n="32"/>cente ad 3m in esse existentie. tamen bene in illo esse secundum quod sfit 
      copu<lb ed="#V" n="33" break="no"/>la: quia si praedicatum inest et copula praedicati inest.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e465">
      ¶ Praeterea esse 
      essen<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tie non est aliud a ratione diffinitiua et a quiditate: et isti 
      conce<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dunt rationem diffinitiuam ab eterno. cum concedant verita 
      <lb ed="#V" n="36"/>tem. et per consequens entitatem illius propositionis: cuius diffinitio 
      <lb ed="#V" n="37"/>est pars essentialis. Qui autem ponit totum non potest 
      nega<lb ed="#V" n="38" break="no"/>re partem positiuam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93734-d1e478">
      ¶ Ad arg. patet. quia ille regule non 
      <lb ed="#V" n="39"/>sunt eterne formaliter: sed supeminenter in mente diuina. In 
      <lb ed="#V" n="40"/>se autem non sunt eterne: sed abstrahunt ab omni duratione.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>