<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="76-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e55942"><!-- l1d20q2 -->
        <head xml:id="FrMS88-e55942-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e111">
          Quaestio. ini 
          <lb ed="#V" n="95"/>Tum psone divine sunt equales in potentia 
          <lb ed="#V" n="96"/>Quod non. quia vt ipse testatur a 
          se<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ipsuo filius non potest facem quicquam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e120">
          ¶ Contra. in Io. 
          <lb ed="#V" n="98"/>Quicquid pater potest et filius similiter. 
          <lb ed="#V" n="99"/>4or primabula. pri 
          <lb ed="#V" n="100"/>hic introducuntur est. quod omnpotentia 
          <lb ed="#V" n="101"/>est respectu alicuius possibilis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e131">
          ¶ Et possibile dupliciter accipitur: aut 
          pro<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ut distinguitur contra impossibile. Et isto modo omne necessarium est possibile 
          <lb ed="#V" n="103"/>aut prout distinguitur contra necessarium. eo modo qui conuertitur cum 
          contin<lb ed="#V" n="104" break="no"/>gente: et isto modo sola creabilia sunt contingentia et possibila. 
          <lb ed="#V" n="105"/>Si autem loquamur de potentia priuo modo dicta vt respicit possibile. 
          pro<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ut distinguitur contra impossibile. sic dico quod persone diuine sunt equales 
          <lb ed="#V" n="107"/>in potentia et eque necessarie: sed sic non intellect quaestio: sed 2o modo 
          <lb ed="#V" n="108"/>vt patet per dicta sanctorum: et sic dicit Athanasius. 
          Omni<lb ed="#V" n="109" break="no"/>potens pater: omnipotens filius: omnipotens spiritussanctus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e151">
          ¶ 2m pramo 
          <lb ed="#V" n="110"/>ambulum est. quod est quaedam potentia logicalis: que dicit non 
          re<lb ed="#V" n="111" break="no"/>pugnantiam terminorum: et alia naturalis: que dicit rationem 
          <lb ed="#V" n="112"/>principii productiui. Si autem loquamur de potentia prius modo: sicut 
          <lb ed="#V" n="113"/>nulli debet esse dubium quin persone diuine sint inequales 
          <lb ed="#V" n="114"/>in potentia. quia multa vni persone conueniunt que alteri 
          repu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>gnant. et per consequens non possunt conuenire: isto modo non intelligitur 
          <lb ed="#V" n="116"/>questio: sed de potentia 2o modo dicta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e170">
          ¶ 3m preambulum est. 
          <lb ed="#V" n="117"/>quod cum sit quedam potentia ad esse: quedam ad operari: si 
          lo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>quamur de potentia ad esse non est dubium quod persone 
          diuine<lb ed="#V" n="119" break="no"/>non sunt equales in potentia: quia pater multa potest esse: et est quae 
          <lb ed="#V" n="120"/>non potest esse nec filius nec spiritussanctus: sed isto modo 
          <lb ed="#V" n="121"/>non intelligit quaestio. Si autem loquamur de operari tunc quaestio 
          <lb ed="#V" n="122"/>habet dubium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e186">
          ¶ 4m praeambulum est. quod quedam sunt 
          poten<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tie operatiue ad intra: et quadam adsextra: et si loquamur de 
          prim<lb ed="#V" n="124" break="no"/>minis persone diuine sunt equales: quia quicquid intellect et vult 
          <lb ed="#V" n="125"/>vna persona: vult et alia. Alie sunt potentie operatiue per 
          <lb ed="#V" n="126"/>actiones transeuntes vt potentia executiua et multe 
          <lb ed="#V" n="127"/>alie: et de istis est quaestio et dubium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e199">
          ¶ Istis praemissis: quia 
          ma<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ius pondus et dubium est. Utrum potentia generandi cadat sub 
          <lb ed="#V" n="129"/>omnipotentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e206">
          ¶ Introducuntur hic 4or opiniones. Prima est 
          <lb ed="#V" n="130"/>Petri quod in diuinis non est potentia generandi elicitiua: et sic 
          <lb ed="#V" n="131"/>non oportet quod cadat sub omnipontentia. Ratio autem istius est: 
          <!--156.xml-->
          <pb ed="#V" n="77-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>quia terminus istius potentie esset pater cum terminus potentie 
          <lb ed="#V" n="2"/>productiue sit quod reducitur ad actum per eam: sed si potentia 
          pa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ris eliceret actum generandi: cum per ipsum constituatur pater: pater 
          re<lb ed="#V" n="4" break="no"/>duceret eum ad actum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e228">
          ¶ 2a opinoe est quod potentia generandi dicit duo 
          <lb ed="#V" n="5"/>ilicet aliquid absolutum: et hoc est ipsa memoria: et de ista constat 
          <lb ed="#V" n="6"/>quod est in filio: et dicit ordinem ad actum: et ita non est in filio: 
          <lb ed="#V" n="7"/>quia tunc filius posset generare: quod est falsum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e237">
          ¶ 3a opion est. 
          <lb ed="#V" n="8"/>quod potentia generandi vt est in patre: cadit sub omnipotentia et non 
          <lb ed="#V" n="9"/>vt in filio: et sic filius est omnipotens: licet n possit generare: posse 
          <lb ed="#V" n="10"/>enim quod sibi repugnat non est simpliciter posse: ideo non minus 
          <lb ed="#V" n="11"/>dicitur omnipotens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e249">
          ¶ 4a opinio. est. quod potentia generandin de virtute 
          <lb ed="#V" n="12"/>termonis cadit sub omnipotentia: quia particularis 
          affirmati<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ua cadit sub vniversali si sit eiusdem substanti: et eiusdem predicati. tamen 
          <lb ed="#V" n="14"/>hoc non est secundum commune modum loquendi sanctorum: quia personas 
          <lb ed="#V" n="15"/>diuinas ponunt equales in potentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e260">
          ¶ Prima opinio. non potest sta 
          <lb ed="#V" n="16"/>re: quia contradictio est manifesta. quod pater posset genrare et elicere 
          <lb ed="#V" n="17"/>filium quin habeat respectu filii potentiam id est virtutem elicitiuam. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e267">
          <lb ed="#V" n="18"/>¶ Ad rationem dico. quod potentia generandi non ponitur elicitiua ac 
          <lb ed="#V" n="19"/>ctus generationis: sed suppositi generati.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e274">
          ¶ 2a opio non 
          <lb ed="#V" n="20"/>valet: quia omnis potentia diffinitur per actum: et ideo ordo ad actum inest 
          <lb ed="#V" n="21"/>ei per se: impossibile autem est quod aliquid separetur ab illo quod inest ei 
          <lb ed="#V" n="22"/>per se: et per consequens nec potentia ab ordine illo qui est respectus 
          fun<lb ed="#V" n="23" break="no"/>damentalis non formalis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e285">
          ¶ 3a opinio non valet: quia ea 
          <lb ed="#V" n="24"/>dem potentia numero est in patre et in filio: et ideo oportet quod in vtro 
          <lb ed="#V" n="25"/>que idem potentie subalternetur: nec ratio valet: quia tuc seque 
          <lb ed="#V" n="26"/>retur quod creatiua potentia non esset simpliciter potentia. quia certum est quod 
          <lb ed="#V" n="27"/>repugnat creature.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e296">
          ¶ 4a opinio non satisfacit: quia 
          queri<lb ed="#V" n="28" break="no"/>mus de re: non de significatione grammaticali nomins. 
          <lb ed="#V" n="29"/>ponitur alia opio quod scilicet si accipiatur potentia 
          com<lb ed="#V" n="30" break="no"/>Ideo munissime respectu omnis possibilis: vt 
          distin<lb ed="#V" n="31" break="no"/>guitur contra impossibile: sic potentia generandi cadit sub omnipotentia: si 
          <lb ed="#V" n="32"/>autem accipiatur possibile vt distinguitur contra necessarium sic non 
          ca<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dit: et isto modo vtuntur sancti et communiter theologi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e313">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="34"/>est ne potentia generandi in filio: Dico quod potentia generandi 
          potes<lb ed="#V" n="35" break="no"/>intelligi dupliciter. vel pro principio productiuo: vel pro eo et omnibus 
          <lb ed="#V" n="36"/>quae requiruntur ad productionem: si primo modo accipiatur sic dico quod 
          <lb ed="#V" n="37"/>porta generandi est in filio: quia in eo est memoria fecunda. Si 
          <lb ed="#V" n="38"/>iuntm accipiatur 2o modo sic non dicitur esse in filio: quia ad hoc quod 
          de<lb ed="#V" n="39" break="no"/>beret producere: oportet quod non haberet terminum adequatum. 
          ip<lb ed="#V" n="40" break="no"/>sa autem vt in filio habet terminum adequatum. et ideo filius non 
          <lb ed="#V" n="41"/>potest generare.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e333">
          ¶ Exsentum in concauo orbis lune ignis habet 
          <lb ed="#V" n="42"/>vim productiuam caloris. quia tamen non habet omnia requisita: 
          vtpo<lb ed="#V" n="43" break="no"/>te passum non potest producere calorem: prope autem 
          aquam<lb ed="#V" n="44" break="no"/>habet omnia: ideo potest producere. Sic dico in proposito quod filius 
          <lb ed="#V" n="45"/>habet vim productiuam: quia ipsa est perfectio quae non deest 
          <lb ed="#V" n="46"/>filio: sed non habet eam sine termino.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e346">
          ¶ Aliqua tamen volunt 
          <lb ed="#V" n="47"/>dicere: quod hoc ideo est: quia est vel habet eam sub notione 
          op<lb ed="#V" n="48" break="no"/>posita: sed hoc non valet: quia posset alium filium generare. 
          Di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>co ergo quod intelligitur in filio habere terminum adequatum et 
          <lb ed="#V" n="50"/>actum productiuum semper manere. hinc est quod filius non 
          <lb ed="#V" n="51"/>otest producere per istam vim productiuam habitam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e359">
          ¶ Sed 
          contr<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ista arguitur 4r. Primo sic: quia sequitur quod pater in diuinis 
          fi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>potentior filio: quia habens potentiam. et potens illa 
          opera<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ri est potentior quam ille qui habet potentiam: et non potest illa vti: sic est 
          <lb ed="#V" n="55"/>de potentia in filio. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e370">
          ¶ 2o sic. quia habere potentiam 
          <lb ed="#V" n="56"/>generandi et non posse generare videtur contradictio: cum omnis 
          po<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tentia sit respectu possibilis et non impossibilis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e377">
          ¶ 3o quia 
          <lb ed="#V" n="58"/>tunc potentia generandi in filio esset impedita: cum non 
          <lb ed="#V" n="59"/>posset exire in actum sibi conuenientem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e385">
          ¶ 4o quia in 
          perpe<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tuis non differt esse et posse: et ideo si filius habet potentiam 
          ge<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nerandi ipse necessario gignit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e392">
          ¶ Ad primum dico. quod verum 
          <lb ed="#V" n="62"/>assumit si habens potentiam ex aliquo defectu suo vel po 
          <lb ed="#V" n="63"/>tentie non potest in actum. sed ita non est hic: sed hoc prouenit 
          <lb ed="#V" n="64"/>ex plenitudinine potentie: que non distat ab actu in 
          sup<lb ed="#V" n="65" break="no"/>posito primo: sicut beatus non potest elicere alium actum 
          bea<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tificum: ex eo quod iam habet vnum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e405">
          ¶ Ad secundum dico. quod ve¬ 
          <!--156.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>rum assumit si habeat potentiam cum omnibus que requirum 
          <lb ed="#V" n="68"/>tur ad illam pro eliciendo actu: sicut non sufficit potentia 
          ca<lb ed="#V" n="69" break="no"/>lefactiua: nisi sit approximata et non adequata.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e418">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="70"/>3m dico. quod nullum est impedimentum nec virtus est 
          consuma<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ta. sed est exigentia potentie que sic est determinata ad  
          <lb ed="#V" n="72"/>hoc quod vltra non possit: sicut sancti non expectant 
          vlterio<lb ed="#V" n="73" break="no"/>rem perfectionem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e429">
          ¶ Ad 4m dico. quod potentie diuine semper 
          <lb ed="#V" n="74"/>sunt necessario in actibus suis: et ideo potentia 
          generandi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>semper habet actum suum. licet non vt in isto supposito: sicut anima 
          <lb ed="#V" n="76"/>que est in oculo intelligit: sed non tamen vt est in oculo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e438">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="77"/>hic sunt alique di. Prima est. Si posse generare verbum 
          infi<lb ed="#V" n="78" break="no"/>nitum sit infinite perfectionis. videtur quod non posse ipsum produce 
          <lb ed="#V" n="79"/>re vel generare actualiter sit infinita perfectione 
          care<lb ed="#V" n="80" break="no"/>re. Dico quod simpliciter potentia generatiua filii est 
          per<lb ed="#V" n="81" break="no"/>fectio simpliciter: et ista est in filio. sed potentia 
          generan<lb ed="#V" n="82" break="no"/>di cum omnibus que requiruntur non oportet: sicut 
          poten<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tia calefactiua dicit perfectionem: non tamen approximatio quae 
          <lb ed="#V" n="84"/>requiritur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e459">
          ¶ 2a di. quia videtur quod saltem talis potentia sit perfectiori 
          <lb ed="#V" n="85"/>modo in patre quam in filio: quia in patre potest exire in actum: inus 
          <lb ed="#V" n="86"/>filio autem non. Dico quod potentia in filio exit in actum: tamen non 
          <lb ed="#V" n="87"/>vt in filio: nec propter hoc in filio est modo imperfectiori: 
          <lb ed="#V" n="88"/>sicut auditus non est imperfectiori modo in oculo quam in 
          aure<lb ed="#V" n="89" break="no"/>icet vt in oculo non possint elicere actum audiendi. sed  
          <lb ed="#V" n="90"/>in aure.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e475">
          ¶ 3m dubium est si in filio est potentia 
          generandi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>respectu eiusdem filii vel alterius. Dico quod non respectu 
          <lb ed="#V" n="92"/>alterius. quia nulla potentia est ad impossibile: relinquitur 
          <lb ed="#V" n="93"/>ergo quia respectu sui: sed tamen non potest se generare: quia non 
          <lb ed="#V" n="94"/>est in eo potentia cum omnibus: requisitis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e486">
          ¶ 4a di. Quo 
          <lb ed="#V" n="95"/>vna sola negatio. scilicet non habere terminum adequatum 
          <lb ed="#V" n="96"/>in patre facit patrem posse generare: et quia non est in 
          fi<lb ed="#V" n="97" break="no"/>lio: filius non potest generare.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e495">
          ¶ Dico quod sicut in mateam 
          so<lb ed="#V" n="98" break="no"/>la carentia forme stantibus aliis causis dat vt in ea potest 
          <lb ed="#V" n="99"/>induci forma que non posset nisi eius carentia 
          preexi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>stente. Ita dico in proposito respectu principii 
          produ<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ctiui.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e506">
          ¶ Sed adhuc remanet di. quia in illo primo signo 
          ori<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ginis quo pater spirat spiritumsanctum antequam filius: licet inquam 
          <lb ed="#V" n="103"/>in illo priori vis spiratiua habeat terminum adequatum: 
          <lb ed="#V" n="104"/>adhuc tamen hoc non obstante filius habens eandem vim 
          spira<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tiuam spirat. Ita in proposito poterit esse. Dico quod ordo 
          <lb ed="#V" n="106"/>qui est inter prem et filium in generando est ordo in essendo: 
          <lb ed="#V" n="107"/>quia per generationem constituitur in esse. sed ordo in spirando in 
          <lb ed="#V" n="108"/>ter eos non est ordo nisi in operari: quia spiratione actiua non 
          <lb ed="#V" n="109"/>constituitur in esse. Dico ergo ad quaestionem quod si omnipotentia ad 
          <lb ed="#V" n="110"/>cipiatur respectu omnis possibilis: vt distinguitur contra impossibile 
          <lb ed="#V" n="111"/>sic potentia generandi cadit sub omnipotentia et persone in 
          <lb ed="#V" n="112"/>ista sunt equales quantum ad ipsam vim habitam: quia 
          quan<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cumque vim productiuam habet vna: et alia: sed non quantum 
          <lb ed="#V" n="114"/>ad posse producere. et ideo magis proprie omnipotentia 
          ac<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cipitur: vt respicit omne possibile secundum quod distinguitur contra 
          necessa<lb ed="#V" n="116" break="no"/>rium: et vt sic persone sunt equales in potentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e55942-d1e541">
          ¶ Ad 
          ar<lb ed="#V" n="117" break="no"/>gumentum in principio patet.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>