<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="121-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e90384"><!-- l1d42q2 -->
            <head xml:id="FrMS88-e90384-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e111">
      Questio. ii. 
      <lb ed="#V" n="95"/>quiditates secundum illud esse 
      essen<lb ed="#V" n="96" break="no"/>Tum te positum habeant esse 
      ab<lb ed="#V" n="97" break="no"/>eterno. Quod non. quia illud quod abstrahit a 
      <lb ed="#V" n="98"/>duratione: abstrahit ab eternitate: sed 
      qui<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ditates secundum tale esse abstrahunt a 
      duratio<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ne. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e127">
      ¶ Contra. omne necessarium est eternum: quiditates sunt 
      <lb ed="#V" n="101"/>huiusmodi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e132">
      ¶ hic sunt 4or per ordinem inqurenda. Primum est. 
      <lb ed="#V" n="102"/>vtrum sint eterne. 2m. vtrum sint necie. 3m. vtrum sint 
      <lb ed="#V" n="103"/>reales. 4m. vtrum habeant veram singularitatem. 
      <lb ed="#V" n="104"/>ad primum dicit quidam doctor quod sunt 
      eter<lb ed="#V" n="105" break="no"/>Quantum ne. quia certum est quod secundum intentionem Aug 
      <lb ed="#V" n="106"/>alique sunt veritates: et regule que sunt eterne et 
      incon<lb ed="#V" n="107" break="no"/>mutabiles: que tamen constant ex istis quiditatibus. Ex quo 
      <lb ed="#V" n="108"/>euidenter conuincitur quod ipse quiditates que sunt priores ipsis 
      <lb ed="#V" n="109"/>regulis et veritatibus sunt eterne.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e152">
      ¶ Sed istud stare non 
      <lb ed="#V" n="110"/>potest. Ideo arguo contra hoc 4r. Primo sic. quandocunque 
      <lb ed="#V" n="111"/>sunt alique due perfectiones adequate: vna sine alia 
      no<lb ed="#V" n="112" break="no"/>inuenitur: sed duratio et existentia sunt ita adequate 
      perfectio<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nes: vt res tandiu durat: quandiu existit. et econverso. ergo cum res ab 
      <lb ed="#V" n="114"/>eterno secundum omnes non sint existentes: non erunt durantes: et 
      <lb ed="#V" n="115"/>per consequens nec eterne cum eternitas sit inferior duratione: 
      <lb ed="#V" n="116"/>quicquid autem repugnat superiori: repugnat inferiori.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e171">
      ¶ 2a 
      <lb ed="#V" n="117"/>illud quod conuenit quiditati per accidens: non ponitur in 
      poteni<lb ed="#V" n="118" break="no"/>tia obiectiua et in esse quiditatiuo: sed duratio conuenit 
      quidi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tati per accidens. ergo non posset de ea demonstrari. ergo sibi 
      <lb ed="#V" n="120"/>in esse quiditatiuo non conueniet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e182">
      ¶ 3o. quia fides non ponit 
      <lb ed="#V" n="121"/>nisi deum esse ab eterno: sed quiditates creaturarum non sunt 
      <lb ed="#V" n="122"/>formaliter deus: vt infra patebit. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e189">
      ¶ 4o. quia tunc 
      mun<lb ed="#V" n="123" break="no"/>dus fuit eternus: nam mundus constat ex quiditatibus et 
      spe<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ciebus: sicut ex partibus suis. Si ergo ille quiditates essent. 
      <lb ed="#V" n="125"/>eterne: mundus esset eternus: cum abstrahat ab 
      existen<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tia: sicut quiditas. Ideo dico quod quiditates non sunt eterne: 
      <lb ed="#V" n="127"/>sicut patet ex praedictis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e202">
      ¶ Sed tamen contra instatur quadrupliciter. 
      <lb ed="#V" n="128"/>Primo per rationem opposite opinionis. nam secundum Aug 
      <lb ed="#V" n="129"/>regule alique sunt eterne: que formantur ex quiditatibus. 
      <lb ed="#V" n="130"/>sicut ista. homo est animal. ergo ipse quiditates erunt 
      eter<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ne.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e213">
      ¶ 2o. quia omne productiuum ab eterno habuit producibus 
      <lb ed="#V" n="132"/>le ab eterno. non enim potest esse productiuum: quin aliquid sit 
      <!--246.xml-->
      <pb ed="#V" n="122-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>producibile: sed deus fuit productiuus ab eterno 
      crea<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ture. ergo creatura ab eterno habuit esse producibile: sed in 
      <lb ed="#V" n="3"/>lud necessario est attribuendum alicui quiditati. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e231">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="4" break="no"/>firmatur. quia creatura non fuit producibilis in aliquo de 
      <lb ed="#V" n="5"/>monstrato tempore. ergo fuit producibilis ab eterno.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e239">
      ¶ 3o omnis 
      <lb ed="#V" n="6"/>intellectio vera habet verum terminum: sed intellectio est et fuit 
      <lb ed="#V" n="7"/>ab eterno respectu creature: ergo ab eterno habuit verum 
      <lb ed="#V" n="8"/>terminum: hoc non intelligitur nisi secundum esse essentie. ergo 
      ha<lb ed="#V" n="9" break="no"/>buit ab eterno illud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e250">
      ¶ 4o sic. nam chimera fuit ab 
      eter<lb ed="#V" n="10" break="no"/>no ens prohibitum: et homo fuit ens non prohibitum. illud 
      <lb ed="#V" n="11"/>autem non posset esse si auibo ab eterno forent equaliter talia: oportet 
      er<lb ed="#V" n="12" break="no"/>go homini ab eterno dare aliquod esse vltra chimeram. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e259">
               <lb ed="#V" n="13"/>¶ Confirmantur omnia ista. quia omne quod est aliquando secundum aliquod 
      <lb ed="#V" n="14"/>esse: vel est factum vel eternum: iste quiditates secundum tale esse 
      <lb ed="#V" n="15"/>non sunt facte: ergo necessario sunt eterne et ab eterno.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e268">
      ¶ Ad hoc 
      <lb ed="#V" n="16"/>dico dupliciter. Primo quod dato quod ista regula in mente 
      diui<lb ed="#V" n="17" break="no"/>na sit eterna: quia quodammodo habet esse voluntatis diuine 
      <lb ed="#V" n="18"/>vel intellectionis: vt est in ea. non tamen sequitur quod ipsa 
      for<lb ed="#V" n="19" break="no"/>maliter accepta sit eterna: cum secundum suam rationem formalem 
      <lb ed="#V" n="20"/>abstrahat ab omni duratione: et per consequens ab eternitate. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e281">
               <lb ed="#V" n="21"/>¶ Exemplum. homo vt in opinione habet esse rationis: et per 
      <lb ed="#V" n="22"/>consequens diminutum: et tamen homo formaliter acceptus: qui tamen est 
      <lb ed="#V" n="23"/>in opinione: abstrahit ab esse rationis: et esse reali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e290">
      ¶ 
      Ali<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ter dico ad primum et ad omnia alia. quod eternum potest dupliciter 
      acci<lb ed="#V" n="25" break="no"/>pi. Uno modo positiue. quod habet scilicet durationem infinitam 
      po<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sitiue. Alio modo accipitur eternum solum negatiue: 
      vtpo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>te. quia non est ex tempore. Eternum autem primo modo et temporale sunt et 
      <lb ed="#V" n="28"/>habent esse circa existens. Et isto modo nullum non existens 
      <lb ed="#V" n="29"/>quocunque vel qualecumque esse habeat: potest esse eternum. sed 
      <lb ed="#V" n="30"/>2o modo potest concedi quod quiditates sunt eterne: isto modo scilicet quod 
      <lb ed="#V" n="31"/>non sunt ex tempore. Et isto modo loquendo soluuntur omnia 
      <lb ed="#V" n="32"/>alia argumentum. que adducta sunt in oppositum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e313">
      ¶ Ad 2m dico. 
      <lb ed="#V" n="33"/>quod quantumcunque productiuitas proprie accipiendo eternum 
      <lb ed="#V" n="34"/>nt eterna. eo quod existens. tamen producibilitas non oportet quod sit 
      <lb ed="#V" n="35"/>eterna in creatura positiue loquendo. Sufficit autem quod 
      <lb ed="#V" n="36"/>sit eterna negatiue scilicet quod non inceperit ex tempore. Per idem 
      <lb ed="#V" n="37"/>ad confirmationem vt patet de se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e326">
      ¶ Ad 3m de termino 
      intelle<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ctionis dico. quod terminus intellectionis eterne: positiue 
      <lb ed="#V" n="39"/>loquendo: fuit quiditas non eterna positiue: sed tantum 
      nega<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tiue. qui scilicet non habuit aliquod principium durationis. et hoc 
      suffi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cit. Nec oportet quod intellectio et terminus eius eadem 
      dura<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tione durent vel eadem mensura mensurentur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e339">
      ¶ Ad 4m 
      di<lb ed="#V" n="43" break="no"/>co. quod quantum ad esse eternum positiue homo et chimera 
      <lb ed="#V" n="44"/>antequam causarentur erant equaliter nihila. quia vtrique 
      deficie<lb ed="#V" n="45" break="no"/>bat existentia: que proprie dicitur eterna. Sed homo poterat 
      di<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ci eternus negatiue. quia aliquod esse habuit sine pripo 
      dura<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tionis. Chimera aute. licet non habuit principium durationis: tamen 
      <lb ed="#V" n="48"/>non est in aliquo esse. quia nullum habebat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e355">
      ¶ Ad 
      confirmatio<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nem dico. quod omne quod aliquando est. vel est factum vel eternum. 
      ve<lb ed="#V" n="50" break="no"/>rum est de omni quod aliquando est: vt est praedicatur 2o adiacens. 
      <lb ed="#V" n="51"/>quia vt sic dicit existentiam: non autem vt est praedicatur. 3o 
      adia<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cens. quia vt sic dicit esse essentie: quod vt sic abstrahit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e366">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="53"/>sunt ne iste quiditates temporanee:. Dico quod non per se. 
      <lb ed="#V" n="54"/>quia existentia earum que eis accidit: est temporanea. Et 
      <lb ed="#V" n="55"/>ideo licet sint per accidens temporanee ratione existentie. 
      <lb ed="#V" n="56"/>non tamen per se. eo quod abstrahunt ab hoc. 
      <lb ed="#V" n="57"/>ad 2m videndum est. Utrum quiditates 
      <lb ed="#V" n="58"/>Quantum iste in potentia obiectiua sint necessarie 
      <lb ed="#V" n="59"/>Et quantum ad hoc dicunt aliqui quod sic. quia omnis propositio 
      for<lb ed="#V" n="60" break="no"/>matur ex eis in tali esse. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e386">
      ¶ Contra hoc arguo. 4r. 
      Pri<lb ed="#V" n="61" break="no"/>mo. quia fides catholica docet vnum necessare esse. et omnia alia 
      <lb ed="#V" n="62"/>contingentia. tunc autem essent tot necessare esse: quot sunt quidita. 
      <lb ed="#V" n="63"/>tes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e396">
      ¶ Secundo. quia omne necessarium est eternum. cum duratio 
      or<lb ed="#V" n="64" break="no"/>dine essentiali praecedat necessitatem et contingentiam ranquam in 
      <lb ed="#V" n="65"/>lifferens ad vtrumque: sed iste quiditates. vt patet ex primo 
      articu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>lo non sunt eterne.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e405">
      ¶ Tertio. quia nullum necessarium natum 
      <!--246.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>est causari contingenter: sed omnia creabilia nata sunt 
      con<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tingenter produci: cum possint esse creata: et omnis 
      creatio<lb ed="#V" n="69" break="no"/>sit contingens: ergo non sunt necessaria.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e418">
      ¶ Quarto. quia tot 
      <lb ed="#V" n="70"/>mundus secundum se cui accidit existem: esset necessare esse. cum 
      con<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tet ex quiditatibus et speciebus. sicut ex praiencipalibus 
      par<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tibus. Ideo dico. quod sicut quiditates rerum creabilium in 
      se<lb ed="#V" n="73" break="no"/>et secundum se considerate. in suo esse essentie abstrahunt ab eter 
      <lb ed="#V" n="74"/>nitate et tempore: ita a necessaritate et contingentia: nec sunt per 
      <lb ed="#V" n="75"/>consequens necessare esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e434">
      ¶ Contra instatur quadrupliciter. Primo. quia 
      <lb ed="#V" n="76"/>illud est necessarium quod est impossibile aliter se habere. cum impossibile 
      <lb ed="#V" n="77"/>non et necessarium equipolleant: sed impossibile est aliter se habere 
      il<lb ed="#V" n="78" break="no"/>la que sunt in ese essentie. vtpote ista. homo est 
      animal<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e445">
      ¶ 2o. quia illud quod non dependet ab aliqua causa est 
      <lb ed="#V" n="80"/>necessare esse: quod enim non potest causari non potest destrui: sed ille quod 
      <lb ed="#V" n="81"/>ditates vt patuit et patebit. non causantur in tali esse ab 
      ali<lb ed="#V" n="82" break="no"/>qua causa. homo enim est animal. circumscripta quacumque 
      extrini<lb ed="#V" n="83" break="no"/>leca causa. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e456">
      ¶ 3o: quia omnis scientia est de necessaris: sed scientia 
      <lb ed="#V" n="84"/>est de quiditatibus in esse essentie. cum in actuali existentia 
      nul<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lum creabile possit demonstrari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e464">
      ¶ 4o. quia cuiuslibet 
      contradi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>ctionis oportet dare alteram partem: necessare esse et possibile non 
      <lb ed="#V" n="87"/>esse contradicunt: ergo cum ille quiditates in tali esse non sint 
      pos<lb ed="#V" n="88" break="no"/>sibiles non esse. ergo erunt necessare esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e473">
      ¶ Ad primum dico. quod sicut 
      op<lb ed="#V" n="89" break="no"/>positio non attenditur in esse quiditatiuo: ita nec equipollentia. 
      <lb ed="#V" n="90"/>quiditatiue enim et per se homo non est sanus nec eger. cum tamen 
      <lb ed="#V" n="91"/>egritudo et sanitas sint contraria immediata. Aliter et quasi per 
      <lb ed="#V" n="92"/>idem ad omnes difficultas potest dici secundum istum modum. distinguendo 
      <lb ed="#V" n="93"/>de necessare esse: sicut distinguebatur prius de eternitate. nam 
      <lb ed="#V" n="94"/>sicut esse sine principio abstrahit ab eternitate. vt prius 
      di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cebatur: ita impossibile aliter se habere abstrahit a necessaritate. 
      <lb ed="#V" n="96"/>quamuis in actuali existentia omnia sint coniucta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e493">
      ¶ Ad 2m dico 
      <lb ed="#V" n="97"/>quod illud quod actualiter non existit: si non dependet non est 
      <lb ed="#V" n="98"/>necessarium: licet non possit destrui: quia sicut existenti repugnat 
      <lb ed="#V" n="99"/>fieri: ita et non existenti repugnat destrui.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e502">
      ¶ Ad 3m dico quod 
      <lb ed="#V" n="100"/>scientia est de necessaris. non prout necessaritas accipitur positiue: sed 
      <lb ed="#V" n="101"/>prout accipitur negatiue pro non possibilibus aliter se habere 
      <lb ed="#V" n="102"/>sicut dictum fuit. quod iste quiditates sunt eterne: et eternitas 
      <lb ed="#V" n="103"/>accipitur sine principio durationis scilicet negatiue: non tamen positiue. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e513">
               <lb ed="#V" n="104"/>¶ Ad 4m dico. quod sicut esse album et non album non contradicunt 
      <lb ed="#V" n="105"/>quiditatiue: cum non sint extrema contradictionis: ita in esse 
      quidi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tatiuo proprie non attenditur contradictio: sicut dictum fuit prius. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e522">
               <lb ed="#V" n="107"/>¶ Sed hic occurrit difficultas vtrum scilicet iste quiditates sint de 
      fa<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cto contingentes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e530">
      ¶ Dico quod per accidens sunt contingentes: 
      si<lb ed="#V" n="109" break="no"/>cut enim accidit homini inquantum est animal rationale. quod 
      exi<lb ed="#V" n="110" break="no"/>stat ita accidit ei contingentem ese: quia necessarium est illud cui 
      <lb ed="#V" n="111"/>per se inest existentia. et contingens cui per accidens. 
      <lb ed="#V" n="112"/>ad 3m videndum est. vtrum secundum illud esse 
      <lb ed="#V" n="113"/>Quantum quiditatiuum sint reales. Et quantum ad 
      <lb ed="#V" n="114"/>hoc dicunt aliqui quod sic. quod in tali esse attenditur praesentalis 
      co<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ordinatio: que est vere quiditatiua et ipsa ponitur realis. 
      <lb ed="#V" n="116"/>cum ipsa cadat sub ente extra animam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e550">
      ¶ Istud autem confirmatur 4r. 
      <lb ed="#V" n="117"/>Primo sic. nam homo est animal realiter. necessario et incommutabiliter: sed 
      nul<lb ed="#V" n="118" break="no"/>la incommutabilitas est citra deum: nisi in esse essentie: et sic 
      rea<lb ed="#V" n="119" break="no"/>litas per consequens erit in isto esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e559">
      ¶ 2o. quia omnis scientia realis 
      <lb ed="#V" n="120"/>est de subiecto reali: sicut rationalis de ente rationis: cum scien 
      <lb ed="#V" n="121"/>tie specificentur a suis obiectis: et tamen nulla scientia est de 
      ali<lb ed="#V" n="122" break="no"/>qua quiditate vt est actualiter existens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e568">
      ¶ 3o. quia omnis realis 
      ha<lb ed="#V" n="123" break="no"/>bitudo est ad terminum realem: sed deus ab eterno habuit 
      <lb ed="#V" n="124"/>realem habitudinem. saltem fundamentalem ad extra: cum 
      produ<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ctiuum sit ad producibile: sicut producens ad productum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e577">
               <lb ed="#V" n="126"/>¶ 4o. quia quiditates rerum creatarum ante sunt producibiles 
      <lb ed="#V" n="127"/>realiter quam actu producantur: sed ista producibilitas non potest esse 
      <lb ed="#V" n="128"/>nisi secundum esse essentie. ergo sunt reales.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e586">
      ¶ Sed istud non teneo. 
      <lb ed="#V" n="129"/>Realitas enim est quidam modus intrinsecus a quo 
      abstra<lb ed="#V" n="130" break="no"/>hit quiditas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e594">
      ¶ Istud autem confirmo quadrupliciter. Primo. quia 
      <lb ed="#V" n="131"/>realitas et existentia sunt simul nam et modi intrinseci 
      adequi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ti. Et ideo cum ille quiditates abstrahant ab existentia et 
      <!--247.xml-->
      <pb ed="#V" n="122-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>non sint existentes: ita parum erunt reales.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e610">
      ¶ Secundo. quia 
      <lb ed="#V" n="2"/>quicquid est reale. aut est eternum: aut temporale. quiditas autem 
      <lb ed="#V" n="3"/>ab istis abstrahit. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e617">
      ¶ 3o quicquid est reale vel est contingens 
      <lb ed="#V" n="4"/>vel necessarium. quorum neutrum verificatur de istis per se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e622">
      ¶ 4o 
      <lb ed="#V" n="5"/>quia ante mundi creationem nihil est ponendum reale nisi deus 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e627">
               <lb ed="#V" n="6"/>¶ Ideo dico. quod sicut quiditates abstrahunt ab existentia: 
      <lb ed="#V" n="7"/>ita a realitate: quia quando aliqua sunt adequata et conuertibilia 
      <lb ed="#V" n="8"/>sicut de istis patuit: quicquid abstrahit ab vno et a reliqua¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e636">
               <lb ed="#V" n="9"/>¶ Ad primam rationem in oppositum dico. quod licet hominem esse animal 
      <lb ed="#V" n="10"/>non sit contingens. bene tamen hoc modo scilicet realiter: sicut ista est 
      <lb ed="#V" n="11"/>ctingens. homo existit animal.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e646">
      ¶ Ad 2am dico quod sufficit 
      <lb ed="#V" n="12"/>id hoc quod scientia sit realis. quod habeat obiectum ab anima non fabri 
      <lb ed="#V" n="13"/>catum. quod natum est esse reale: et illud sufficit. sic autem 
      cer<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tum est de quiditatibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e655">
      ¶ Ad 3am dico. quod habitudo 
      quan<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tumcumque sit realis. si non sit formalis. non requrit terminum 
      <lb ed="#V" n="16"/>realem. Si autem sit formalis et cum hoc realis. assumptum 
      <lb ed="#V" n="17"/>verum est. Unde in proposito habitudo producibilitatis: licet sit 
      <lb ed="#V" n="18"/>tealis: tamen quia est fundamentalis. non oportet quod sibi detur 
      ter<lb ed="#V" n="19" break="no"/>minus realis: sed sufficit quiditas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e668">
      ¶ Ad 4am dico. quod quidi 
      <lb ed="#V" n="20"/>tates dicuntur realiter producibiles. non quod earum producibilitas 
      <lb ed="#V" n="21"/>sit realis: sicut nec earum quiditas cuius est passio: sed quia 
      ea<lb ed="#V" n="22" break="no"/>rum producibilitas est ad realitatem: sicut antequam esset locus. 
      <lb ed="#V" n="23"/>angelus erat mobilis localiter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e679">
      ¶ Sed hic sunt aliqua 
      du<lb ed="#V" n="24" break="no"/>omia. Primum. quia ens et res conuertuntur. et iste quiditates  
      <lb ed="#V" n="25"/>sunt entia. ergo sunt res.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e686">
      ¶ Dico quod accipiendo ens in 
      sua<lb ed="#V" n="26" break="no"/>generalitate vt est indifferens. et vt est commune ad ens in actu et 
      <lb ed="#V" n="27"/>ens in potentia. isto modo non conuertitur res cum ente: sed praecise 
      <lb ed="#V" n="28"/>res conuertitur cum ente in actu: et cum ente in actuali 
      exi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>stentia. Unde ex haet colligitur. quod existentia et realitas adequantur 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e697">
               <lb ed="#V" n="30"/>¶ 2m dubium. vtrum iste quiditates in tali esse sint entia rationis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e703">
               <lb ed="#V" n="31"/>¶ Dico quod non. Nam ens dicitur vniuoce de ente in actuet 
      <lb ed="#V" n="32"/>de ente in potentia cuius sunt iste quiditates. Si ergo ens 
      <lb ed="#V" n="33"/>quod praedicatur de istis esset ens rationis. ens quod praedicatur de 
      en<lb ed="#V" n="34" break="no"/>te reali esset ens rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e714">
      ¶ Dico igitur quod iste quiditates non 
      <lb ed="#V" n="35"/>sunt entia rationis: nec etiam realia: ita quod diuisio illa non est 
      <lb ed="#V" n="36"/>per immediata scilicet ens rationis et ens reale.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e721">
      ¶ Ex dictis 
      se<lb ed="#V" n="37" break="no"/>quitur vnum correlarium. quia enim quiditas abstrahit a 
      <lb ed="#V" n="38"/>realitate: sicut ab existentia: sicut possunt 
      multequidita<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tes ab vna existentia existere: ita multe quiditates 
      pos<lb ed="#V" n="40" break="no"/>unt esse res vel reales vnica realitate. 
      <lb ed="#V" n="41"/>ad 4m videndum est breuiter. vrtrum 
      <lb ed="#V" n="42"/>Quantum iste quiditates habeant veram 
      singula<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ritatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e739">
      ¶ Potest dici. quod non oportet ibi in potentia obiectiua 
      <lb ed="#V" n="44"/>ostionem talem singularitatem: quia vltimate singulare est 
      deter<lb ed="#V" n="45" break="no"/>minatum etiam vltimata determinatione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e746">
      ¶ Si dicas quod 
      <lb ed="#V" n="46"/>hec albedo fuit producibilis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e751">
      ¶ Dico quod heceitas quidita 
      <lb ed="#V" n="47"/>ti accidit. vnde non oportet quod ponatur in potentia obiectiua: sed 
      <lb ed="#V" n="48"/>solum quiditas abstracta ab omnibus que per accidens insunt. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e90384-d1e759">
               <lb ed="#V" n="49"/>¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>