<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 17</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 17</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#V" n="10-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-de6041"><!-- l1prolq17 -->
            <head xml:id="FrMS88-de6041-Hd1e108">Quaestio 17</head>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e111">
      Quaestio xvii 
      <lb ed="#V" n="4"/>UTrum homin viatori poterit comunicari 
      <lb ed="#V" n="5"/>notitia intuitiua de divina 
      essen<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tia. Uter quod non. quia dicitur moysi. non videbit 
      <lb ed="#V" n="7"/>me homo et viuet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e122">
      ¶ Contra. Iacob vidit do 
      <lb ed="#V" n="8"/>l minum facie ad faciem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e127">
      ¶ Circa istam. q. opotet primo 
      <lb ed="#V" n="9"/>videre quid est notitia intuitiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e132">
      ¶ Deide ad questionem 
      <lb ed="#V" n="10"/>ad primum dicitur quod noticia intuitiua est quae est de 
      <lb ed="#V" n="11"/>Quantu re per se ipsam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e140">
      ¶ Abstractiua quae est de re per 
      <lb ed="#V" n="12"/>repraesentatiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e145">
      ¶ Sed contra istud primo argumentum sic. Quando aliqua due 
      noti<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cie sic se habent quod differunt specie impossibile est quod differentia constitutiua vni 
      <lb ed="#V" n="14"/>us conueniat alteri. sed vt praedctum est abstractiue conuenit 
      ter<lb ed="#V" n="15" break="no"/>minari ad rem non in altero: sed in se ipsa ergo per hoc non distinguitur 
      <lb ed="#V" n="16"/>intuitiua tanquam per sibi proprium ab abstractiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e156">
      ¶ Dicitur ad hoc 
      <lb ed="#V" n="17"/>quod licet in hoc conuemant scilicet in terminando: quia vtraque terminatur 
      <lb ed="#V" n="18"/>ad rem in se tamen differunt sic. quia abstractiua terminatur ad rem quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>res non causat eam nec mouet: sed repraesentatiuum. intuitiua aut 
      <lb ed="#V" n="20"/>terminatur ad rem in se et causatur a re in se ipsa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e167">
      ¶ Contra istud 
      <lb ed="#V" n="21"/>instatur quadrupliciter. Primo de anima quae se ipsam intelligit et 
      abstra<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ctiue: et tamen non per aliquod repraesentatiuum: sed per suam essentiam. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e174">
               <lb ed="#V" n="23"/>¶ 2o sic. quando sunt aliqua obiecta quibus repugnat mouem vel 
      causa<lb ed="#V" n="24" break="no"/>re: noticia respectu illorum ita terminatur ad ea: quod tamen non causatur ab 
      <lb ed="#V" n="25"/>eis. Sed multa sunt obstantia intelligibilia intuitiue quibus 
      repu<lb ed="#V" n="26" break="no"/>gnat causare: sicut relationes. mateama prima et multa alia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e185">
      ¶ 3o sic. 
      quic<lb ed="#V" n="27" break="no"/>quid potest deus mediante causa 2a potest immediate: sed mediante causa 
      <lb ed="#V" n="28"/>et scilicet obiecto potest causare noticiam intuitiuam in genere causare efficienti. 
      <lb ed="#V" n="29"/>ergo et sine obiecto. Et sic non causabitur ab obiecto: et tamen terminabitur 
      <lb ed="#V" n="30"/>ad obiectum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e197">
      ¶ 4o sic. certum est quod deus videt essentiam suam: et in 
      <lb ed="#V" n="31"/>ea creaturas non in se: sed in repraesentatiuo. ergo non intuitiue. 
      <lb ed="#V" n="32"/>Similiter vident beati divinam essentiam: non tamen ipsa mouet quia 
      diuina<lb ed="#V" n="33" break="no"/>essentia non est principium productiuum ad extra. ergo non mouet ad 
      co<lb ed="#V" n="34" break="no"/>gnitionem sui: et tamen intuitie videtur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e208">
      ¶ Ad ista dico.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e211">
      ¶ Ad prim 
      <lb ed="#V" n="35"/>quod anima non cognoscit se ipsam nec intuitiue: nec abstracti 
      <lb ed="#V" n="36"/>ne: sed arguitie ex obiecto intuitiue cognito scilicet actu intelligendi.¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e218">
               <lb ed="#V" n="37"/>¶ Ad 2m dico quod intuitiua est illa que causatur a re per se 
      ip<lb ed="#V" n="38" break="no"/>sam vel est talis qualem causaret ipsa res si haberet vim causatiuam 
      <lb ed="#V" n="39"/>et posset eam causare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e227">
      ¶ Ad 3m concedo maiorem. et concedo quod 
      <lb ed="#V" n="40"/>deus potest supplem vicem causantis. non autem terminantis. quia iste 
      <lb ed="#V" n="41"/>actus requrit existentiam terminantis. Vel potest dici: sicut dictum est 
      <lb ed="#V" n="42"/>ad 2m scilicet quod si deus suppleat vicem causantis: tamen talem causat qualem 
      <lb ed="#V" n="43"/>res esset apta nata causare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e238">
      ¶ Ad 4m dico quod sicut superius 
      dixi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>quod quocumque noticia specificatur a suo primo obiecto: et quia notia dei 
      <lb ed="#V" n="45"/>respectu essentie sue est intuitiua. hinc est quod respectu aliorum 
      <lb ed="#V" n="46"/>obiectorum dicitur esse intuitiua: ita quod cum creature sunt obiecta 
      secunda<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tia adhuc est noticia intuitiua. sic est de deo. Similiter etiam ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>illud de beatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e252">
      ¶ Intelligendum tamen quod noticia intuitiua 
      con<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cernit quatuor extrema contradictionis. a quibus abstrahit notia 
      <lb ed="#V" n="50"/>abstractiua. Primum est actualis existentia: quia si 
      cogno<lb ed="#V" n="51" break="no"/>catur non vt actualiter existens: sed tantum quiditas tunc 
      cogno<lb ed="#V" n="52" break="no"/>scitur abstractiue tantum et non intuitiue. nam abstractiua 
      <lb ed="#V" n="53"/>concernit tantum quiditatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e265">
      ¶ Secundum est quod intuitiua 
      concer<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nit praesentiam de commni lege. licet enim forte deus posset facere obiectum 
      <lb ed="#V" n="55"/>non praesens: tamen de commni lege: ita est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e272">
      ¶ 3m est causatio quia 
      <lb ed="#V" n="56"/>de commni lege causatur a re ad quam terminatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e277">
      ¶ Ad 4m 
      <lb ed="#V" n="57"/>est motio quia de lege communi oportet quod obiectum moueat. 
      <lb ed="#V" n="58"/>ad 2m oportet diuersimode dicere secundum quod 
      diuer<lb ed="#V" n="59" break="no"/>Quat simode dicitur de felicitate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e286">
      ¶ Sunt autem 4or 
      <lb ed="#V" n="60"/>opiones de felicitate. Quidam enim ponunt eam esse actum 
      in<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tellectus: et sic dicentes habent dicere ad quaestionem quod non: quia 
      im<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ossibile est posionere illud quod est essentialiter beatitudo in anima quin 
      <lb ed="#V" n="63"/>psa sit beata: sed visio diuine essentie est secundum istos essentialiter 
      <lb ed="#V" n="64"/>partitudo. ergo formaliter ipsa est beata. supponatur autem quod 
      ma<lb ed="#V" n="65" break="no"/>neat viator.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e302">
      ¶ Alii autem sunt qui ponunt quod felicitas 
      pre<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cise consistit in actu voluntatis. Et isti habent dicere quod sic. cuius 
      <!--22.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>ratio est. quia quando sunt duo actus essentialiter ordinati et realiter 
      <lb ed="#V" n="68"/>distincti prior potest poni fine posteriori: sed actus 
      intuiti<lb ed="#V" n="69" break="no"/>uus se tenens ex parte intellectus est prior essentialiter actu 
      vo<lb ed="#V" n="70" break="no"/>luntatis. ergo poterit communicari sine alio: sed omne illud quod 
      <lb ed="#V" n="71"/>comunicatur viatori sine beatitudine non ponit viatorem extra viam. 
      <lb ed="#V" n="72"/>ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e325">
      ¶ Alii sunt quae dicunt quod beatitudo integratur ex 
      istil<lb ed="#V" n="73" break="no"/>duobus actibus scilicet actu intellectus et voluntatis: nec in aliquo 
      eo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>rum praecise consistit. Isti possunt dicere quod sic. cuius ratio est: quia totum 
      <lb ed="#V" n="75"/>non ponitur praecise depta quacunque parte eius integrali: sed per te 
      <lb ed="#V" n="76"/>partitudo integratur ex istis duobus actibus. ergo non posito 
      <lb ed="#V" n="77"/>actu voluntatis. posito tamen actu intellectus non poneretur 
      beati<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tudo. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e341">
      ¶ Alii autem sunt qua dicunt quod beatitudo est 
      <lb ed="#V" n="79"/>quoddam genus ad actum intellectus et voluntatis. et quod isti 
      <lb ed="#V" n="80"/>duo actus sunt sicut due species beatitudinis. et isti habent 
      di<lb ed="#V" n="81" break="no"/>cere cum primis quod non: quia posita specie necessario ponitur genus. 
      <lb ed="#V" n="82"/>ergo posito actu intellectus necessario ponitur beatitudo. 
      eati<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tudo autem repugnat viatori manenti viatori. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="84"/>ponuntur 4or diffiacul. Prima est. Si 
      in<lb ed="#V" n="85" break="no"/>Sed hic tuitiua et abstractiua differatint specie. Dico 
      <lb ed="#V" n="86"/>quod sic. et probo. quia quando aliqua causa vniversalis product duos effectus 
      essen<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tialiter ordinatos per duas causas particulares: variata causa parti 
      <lb ed="#V" n="88"/>culari variatur effectus: sed intellectus est causa vniversalis 
      producti<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ua vtriusque noticie. product autem intuitiuam concurrente re ipsa. 
      <lb ed="#V" n="90"/>abstractiuam autem concurrente repraesentatiuo. ergo abstractia et in 
      <lb ed="#V" n="91"/>tuitiua differunt specie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e372">
      ¶ 2a difficitas. Utrum sint differentiae essentiales 
      <lb ed="#V" n="92"/>noticie in communi. Dico quod non. quia quando sunt due differentiae essentiales 
      <lb ed="#V" n="93"/>por se diuise quicquid cadit sub vna differentiarum illarum est nobilius 
      <lb ed="#V" n="94"/>omni eo quod cadit sub differentia alia ignobiliori: sed non omne quod 
      <lb ed="#V" n="95"/>cadit sub intuitiua est nobilius quocumque cadente sub 
      <lb ed="#V" n="96"/>abstractiua. nec econverso. Et patet quia abstractiua dei est 
      nol<lb ed="#V" n="97" break="no"/>bilior intuitiua albedis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e388">
      ¶ 3a difficultas. Utrum 
      <lb ed="#V" n="98"/>sint compossibiles in eodem de eodem obiecto. dico quod sic. hoc 
      <lb ed="#V" n="99"/>probo. quia de eisdem habent angeli cognitionem in verbo et in 
      <lb ed="#V" n="100"/>genere proprio. cognitio autem futuri in verbo est intuitiua. in 
      <lb ed="#V" n="101"/>genere autem proprio est abstractiua. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e399">
      ¶ 4a 
      difficul<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tas. Utrum eadem noticia possit esse intuitiua et 
      abstra<lb ed="#V" n="103" break="no"/>ctiua. Posset dici quod sic per respectum ad diuersa obstantia nui 
      <lb ed="#V" n="104"/>si aliud impediret: sed probo quod non. quia si aliqua esset 
      ta<lb ed="#V" n="105" break="no"/>is videretur illa que est in deo: et etiam in beatis respectu 
      <lb ed="#V" n="106"/>non existenti. Sed probo quod ista solum sit intuitiua. nulla enim 
      <lb ed="#V" n="107"/>cognitio est abstractiua per quam cognoscitur de aliquo 
      ali<lb ed="#V" n="108" break="no"/>quod accidens per accidens: sed deus et beati cognoscunt 
      acciden<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tia per accides que insunt illis que cognoscunt. igitur ista 
      <lb ed="#V" n="110"/>non est abstractiua: sed intuitiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de6041-d1e421">
      ¶ Ad rationem dicitur quod 
      in<lb ed="#V" n="111" break="no"/>telligitur ex puris naturalibus. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>