<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#V" n="148-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f10146"><!-- l2d3q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-f10146-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e111">
               <lb ed="#V" n="13"/>¶ Distinctio. iii. Questio i. 
      <lb ed="#V" n="14"/>Ecce ostensum est etc. 
      <lb ed="#V" n="15"/>distinctionem 3am. Quero 4or quaestiones. 
      <lb ed="#V" n="16"/>Irca Prima quaestio est. vtrum angelus et 
      <lb ed="#V" n="17"/>anima differant specie. Et videtur quod non. quia in euan 
      <lb ed="#V" n="18"/>gelio dicitur. quod erunt sicut angeli dei. quod 
      ex<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ponens Diony. de di. no. dicit. Erimus 
      <lb ed="#V" n="20"/>equales angelis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e131">
      ¶ Sed contra. quia ait prophe 
      <lb ed="#V" n="21"/>ta in psalmo. minuisti eum paulominus ab angelis. 
      <lb ed="#V" n="22"/>duo errores. primus est. quod anima est 
      <lb ed="#V" n="23"/>hic fuerunt vnita corpori: sicut carceri: et hau 
      <lb ed="#V" n="24"/>rit notitiam per vias fenestrales. Et istum errorem fuit secutus 
      <lb ed="#V" n="25"/>Orig. quae dixit. quod anima non erat nisi angelus ingressus corpus 
      <lb ed="#V" n="26"/>propter peccatum. vnus etiam modernus tenebat hoc et hec est ratio sua. quia 
      <lb ed="#V" n="27"/>quandocumque aliqua specie distinguuntur differentia nobilior distinguit vnum ab 
      <lb ed="#V" n="28"/>alio. sed modo ita est quod homo et angelus conueniunt in nobilissimis 
      <lb ed="#V" n="29"/>differentiis scilicet in voluntate et intellectui: ergo non differunt specie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e153">
      ¶ Soluunt 
      <lb ed="#V" n="30"/>aliqui dicentes quod habent intellectus distinctos specie: et similiter voluntates.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e158">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="31"/>contra iste accipit intellectum secundum rationem formalem intellectus: et ita 
      opor<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tebit illum contrahi per differentias nobiliores intellectu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e166">
      ¶ Ideo dicitur quod 
      essen<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tia anime. est nobilior quam intellectus et voluntas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e171">
      ¶ Sed contra. 
      intel<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lectus et voluntas sunt perfectiones simpliciter. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e176">
      ¶ Responsio 
      <lb ed="#V" n="35"/>ostendi in primo quod aliquae perfectiones quiditatiue sunt nobiliores 
      <lb ed="#V" n="36"/>aliquibus perfectionibus simpliciter in creaturis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e183">
      ¶ Ista via 
      dimis<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sa pono 4or rationes ad propositum scilicet quod differeunt specie. quarum prima est ista. 
      <lb ed="#V" n="38"/>Est enim regula in libro praedicamentorum quod diuersorum generum et non subal 
      <lb ed="#V" n="39"/>ternatim positorum diuerse sunt species: et differentiae: sed angelus et 
      <lb ed="#V" n="40"/>homo sunt in diuersis generibus non subalternatim positis. 
      Rationa<lb ed="#V" n="41" break="no"/>le autem est differentia specifica posita sub genere corporis. ergo differenter a differentia 
      con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>stituenterem spiritualem
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e199">
      ¶ 2o si non differunt specie: aliqua essent frustra in 
      <lb ed="#V" n="43"/>natura: quia esset forma quae nunquam perficeret materiam. sicut econverso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e204">
      ¶ 3o sic. 
      <lb ed="#V" n="44"/>quandocumque aliqua sunt eiusdem speciei: quicquid est demonstrabile de 
      <lb ed="#V" n="45"/>vno: et de altero. sed de anima est demonstrabile: quod est 
      <lb ed="#V" n="46"/>forma corporis: quod non est demonstrabile de angelo naturaliter. 
      <lb ed="#V" n="47"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e216">
      ¶ 4a sic. si non differrent specie sequerentur 4or 
      inconuenien<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tia theologice. Primum inconueniens est: quod homo nobilior esset 
      <lb ed="#V" n="49"/>angelo: cuius contrarium dicit scriptura. homo enim componeretur ex ange 
      <lb ed="#V" n="50"/>lo et corpore organico: et se haberet per additionem. 2o sequeretur 
      <lb ed="#V" n="51"/>quod homo esset angelus. quia tota nam angeli inueniretur in eo. 3o 
      seque<lb ed="#V" n="52" break="no"/>retur quod angelus esset propter hominem. eorundem enim specie est idem finis. 
      <lb ed="#V" n="53"/>anima autem rationalis est propter hominem: ergo et angelus. 4o sequeretur quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>homo causaretur intrinsece ab angelo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e234">
      ¶ Dico ergo quod differunt specie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e237">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="55"/>hic est difficultas si differunt genere:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e242">
      ¶ Dico quod sic: sicut anima est in genere per 
      <lb ed="#V" n="56"/>reductionem: vt forma: reducitur autem anima ad genus corporis: ge 
      <lb ed="#V" n="57"/>nus autem spirituale differt a genere corporis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e249">
      ¶ 2a difficultas est de po 
      <lb ed="#V" n="58"/>tentiis eorum:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e254">
      ¶ Dico quod aliqua diuersorum generum possunt 
      habe<lb ed="#V" n="59" break="no"/>re passiones eiusdem rationis. sicut sol et luna rotunditatem. 
      <lb ed="#V" n="60"/>Intellectus autem et voluntas sunt perfectiones transcendentes: et non 
      <lb ed="#V" n="61"/>differunt specie in anima et in angelo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e264">
      ¶ Sed numquid differunt specie intellectus 
      <lb ed="#V" n="62"/>et voluntas in anima: et in angelo sicuti in diuinis:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e269">
      ¶ Dicit 
      <lb ed="#V" n="63"/>Secundo quod non. tunc. enim esset alia species beatitudinis in angelis et 
      <lb ed="#V" n="64"/>in hominibus: et tunc homo excederet in beatitudine angelos vel econverso. quod 
      <lb ed="#V" n="65"/>est falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e278">
      ¶ Alia difficultas cum angelicus intellectus concedatur no¬ 
      <!--299.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>bilior quam intellectus humanus: quo possunt esse eiusdem speciei. 
      Al<lb ed="#V" n="67" break="no"/>bedo enim vnius speciei non excedit aliam nisi secundum gradus 
      homo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>geneos: et ita intellectus recipit intensionem et remissionem. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e291">
               <lb ed="#V" n="69"/>¶ hic potest dici quod vnus modus intrinsecus est essentie et potentie et ita 
      <lb ed="#V" n="70"/>sicut essentia angeli est nobilior: ita eundem gradum habent potentie. 
      <lb ed="#V" n="71"/>particula quae est ista specifica differentia qua distinguitur. Dicunt 
      <lb ed="#V" n="72"/>Secunda aliqui quod per vertibile et non vertibile. quia 
      <lb ed="#V" n="73"/>vbi vnus angelus se conuertit reuerti non potest. anima autem 
      re<lb ed="#V" n="74" break="no"/>uerti potest.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e307">
      ¶ Alii dicunt quod per posse ratiocinari cum discursu 
      <lb ed="#V" n="75"/>et sine discursu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e312">
      ¶ Alii dicunt. quod per diuersos gradus 
      in<lb ed="#V" n="76" break="no"/>telligendi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e318">
      ¶ Alii dicunt quod per non vnibile et vnibile corpori 
      <lb ed="#V" n="77"/>vt forma.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e323">
      ¶ Sed nulla illarum differentiarum est specifica. Primus 
      mo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dus non valet: non apparet. enim causa quare angelus non possit 
      <lb ed="#V" n="79"/>auerti ab vno obiecto: et conuerti ad aliud. Item illud conuerti 
      <lb ed="#V" n="80"/>non est nisi respectus. ergo per illud non erunt distincti  primo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e332">
      ¶ 2us modus 
      <lb ed="#V" n="81"/>non valet. quia anima separata sine discursu intelligit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e337">
      ¶ Nec 
      <lb ed="#V" n="82"/>3us modus valet. quia iam esset differentia specifica inter illas potentias. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e342">
               <lb ed="#V" n="83"/>¶ Nec 4us modus valet. quia vnibile est passio anime. consequens eam 
      <lb ed="#V" n="84"/>non differentia specifica sed posterior ea. vnde est vnibilis. quia est 
      ta<lb ed="#V" n="85" break="no"/>lis essemus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e351">
      ¶ Unde dicit Sco. quod per suas entitates 
      abso<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lutas et differentias nobis ignotas. differentie enim rerum sunt nobis igno 
      <lb ed="#V" n="87"/>te. patet in sensibilibus. non habemus differentiam specificam albedinis. Ex 
      <lb ed="#V" n="88"/>hoc enim non est albedo. quia disgregatiua. sed econverso. si iste sunt 
      <lb ed="#V" n="89"/>ignote. ergo magis ille.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e363">
      ¶  2o patet in numeris. quid est binarius: 
      <lb ed="#V" n="90"/>Dicitur quod est numerus par primus. tamen tam paritas quam primitas 
      <lb ed="#V" n="91"/>sunt passiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e370">
      ¶ 3o patet hoc de rationali et mortali que sunt 
      <lb ed="#V" n="92"/>passiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e375">
      ¶ 4o patet idem de sensibili vbicumque 
      circumloqui<lb ed="#V" n="93" break="no"/>mur essentiales differentias per accidentales vnde vnibilitas est passio 
      <lb ed="#V" n="94"/>consequens omnem formam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e382">
      ¶ Sed differentia est hoc quia dicit Greg. super math. 
      <lb ed="#V" n="95"/>quod angelus est animal rationale. Item dicit Aug. 3. de tri. quod sunt 
      <lb ed="#V" n="96"/>animalia aerea.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e389">
      ¶ Dico quod animal vocant omnem rem viuentem. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f10146-d1e392">
               <lb ed="#V" n="97"/>¶ Alia est difficultas quare non eque dicitur risibile de essentia hominis. sicut ratio 
      <lb ed="#V" n="98"/>nale. Dico quod neutrum est de essemus hominis. sed tamen magis 
      circumloqui<lb ed="#V" n="99" break="no"/>mur essentiam anime per rationale: quam per risibile. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>