<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="164-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-f23937"><!-- l2d43q3 -->
        <head xml:id="FrMS88-f23937-Hd1e108">Quaestio 3</head>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e111">
          Quaestio. iii. 
          <lb ed="#V" n="22"/>quaestio est: vtrum peccatum sit formali 
          <lb ed="#V" n="23"/>Ertia ter nihil. Et videtur quod non: quia et per 
          <lb ed="#V" n="24"/>ipsum facta sunt. Io. primo. Sed peccatum est de 
          <lb ed="#V" n="25"/>numero omnium. ergo etc. Sed contra. Auge. pecatum 
          <lb ed="#V" n="26"/>Sl nihil est: et homines nihil siunt cum peccant. 
          <lb ed="#V" n="27"/>Hictagore fuit quod peccatum est aliquod 
          posi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>Opinio tiuum: et id. irco posuit vnum deum bonorum: 
          <lb ed="#V" n="29"/>a quo sunt omnia bona. et alium malorum: a quo sunt omnia ma 
          <lb ed="#V" n="30"/>la.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e133">
          ¶ Sed contra: quia ens et bonum conuertuntur. ergo si peccatum dicit 
          <lb ed="#V" n="31"/>aliquid positiuum illud erit bonum. cuius contrarium dicebat. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e138">
          <lb ed="#V" n="32"/>¶ Ideo dicunt alii quam peccatum nihil aliud est nisi priuatio 
          <lb ed="#V" n="33"/>formaliter: vnde dicit priuationem formaliter alicuius circumstantie 
          <lb ed="#V" n="34"/>debite inesse.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e147">
          ¶ Sed contra 4r. primo sic: quia pecatum distinguitur in 
          pecca<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tum omissionis et commissionis. Sed per istam opinionem. iste diifuit 
          <lb ed="#V" n="36"/>ferentie essent frustra: quia non omne peccatum est omissio. Item quia 
          <lb ed="#V" n="37"/>odire deum ex ratione formali obiecti est sine circumstantia bona: 
          <lb ed="#V" n="38"/>ergo talis actus nulla circumstantia est priuatus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e159">
          ¶ 3o. quia ratio 
          conuer<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sionis et auersionis non sunt vna ratio sed due: vna quae 
          negli<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gitur deus: et alia quae diligitur creatura nimis et inordinate: sed 
          <lb ed="#V" n="41"/>in omni peccato est ratio auersionis a deo et conuersionis ad  
          <lb ed="#V" n="42"/>creaturam modo inordinato. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e170">
          ¶ 4o duplex est malum: 
          <lb ed="#V" n="43"/>vedam ex genere: quodam ex circumstantia: sed peccatum ex genere 
          <lb ed="#V" n="44"/>non potest esse formaliter priuatio. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e177">
          ¶ Ideo dico. quod pecatum est 
          <lb ed="#V" n="45"/>espectus quaedam positiuus deordinatus ad sine vltimum: sicut actus 
          <lb ed="#V" n="46"/>meritorius est quaedam respectus positiuus debite ordinatus ad vltimum 
          <lb ed="#V" n="47"/>finem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e186">
          ¶ Sed contra 4r. Primo sic: quia secundum hoc esset absolutum ali 
          <lb ed="#V" n="48"/>quid non respectus tantum: quia actus volendi est aliquid absolutum. 
          <lb ed="#V" n="49"/>Dico quod materiale peccati est absoltum scilicet actus. Sed ratio forma 
          <lb ed="#V" n="50"/>lis peccati est deordinatio actus: et est respectus quaedam positiuus. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e195">
          <lb ed="#V" n="51"/>¶ Secundo. quia secundum hoc pecatum non esset malum aliquod sed bonitum: 
          <lb ed="#V" n="52"/>quia relatio est ens: ens autem et bonum conuertuntur. Dico quod 
          <lb ed="#V" n="53"/>respectus in sua precisione abstrahit ab ente et bono. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e204">
          <lb ed="#V" n="54"/>¶ Tertio. quia deformitas est formalis ratio peccti: sed 
          defor<lb ed="#V" n="55" break="no"/>nitas non est nisi quaedam priuatio. Dico quod in omni peccato ex 
          <lb ed="#V" n="56"/>genere est deformitas talis que est dissimilitudo realis ad vi 
          <lb ed="#V" n="57"/>immum finem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e216">
          ¶ Quarto. quia secundum hoc diceret perfectionem 
          <lb ed="#V" n="58"/>simpliciter. Dico quod non oportet: quia relatio non dicit perfectionem. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e221">
          <lb ed="#V" n="59"/>¶ Sed dubium est. si illa deordinatio peccati est transcem 
          <lb ed="#V" n="60"/>dens vel in genere. Dico quod deordinatio per se peccati est 
          <lb ed="#V" n="61"/>transcendens: sicut odire et blasphemare deum: Sed 
          deor<lb ed="#V" n="62" break="no"/>linatio peccati per accidens est in genere.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e232">
          ¶ Secundum dubium est: 
          <lb ed="#V" n="63"/>si est respectus intrinsecus vel extrinsecus adueniens. 
          <lb ed="#V" n="64"/>Dico quod quando est peccatum ex genere deordinatio est respectus 
          in<lb ed="#V" n="65" break="no"/>trinsecus adueniens: quando autem est ex circumstantiattunc est 
          <lb ed="#V" n="66"/>extrinsecus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e243">
          ¶ 3m dubium: si formale peccati sit relatio realis 
          <!--331.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>vel ratio nis tantum. Dico quod in his peccatis quae prohibita sunt: 
          <lb ed="#V" n="68"/>quia mala: vt fornicatio: et huiusmodi est respectus realis: sedi in 
          <lb ed="#V" n="69"/>his quae mala sunt: quia prohibita: est respectus rationis tantum. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f23937-d1e256">
          <lb ed="#V" n="70"/>¶ Quartum dubium quod est illius respectus fundamentum 
          <lb ed="#V" n="71"/>et terminus. Dico quod fundamentum illius respectus de 
          <lb ed="#V" n="72"/>ordinationis est actus malus non habitus: quia stare potest 
          <lb ed="#V" n="73"/>cum gratia: terminus autem est vltimus finis. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>