<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="128-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e95540"><!-- l1d43-44q4 -->
        <head xml:id="FrMS88-e95540-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <p xml:id="FrMS88-e95540-d1e111">
          Quaestio. iiii. 
          <lb ed="#V" n="26"/>QUarto quero. Utrum deus possit 
          fa<lb ed="#V" n="27" break="no"/>cere quicquid non includit 
          contradi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ctionem. Vel vtrum omne quod est deo impossibile 
          <lb ed="#V" n="29"/>impli cet contradictionem. Quod non. quia dispe¬ 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95540-d1e122">
          <lb ed="#V" n="30"/>¶S rata deus non potest facere: vtpote quod 
          <lb ed="#V" n="31"/>idem sit homo et asinus. et tamen dispata contradictionem non in 
          <lb ed="#V" n="32"/>cludunt.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95540-d1e131">
          ¶ In contrarium est communis regula theologorum 
          <lb ed="#V" n="33"/>prae videre. si omne ens prohibitum 
          inclu<lb ed="#V" n="34" break="no"/>hic oporte e dit contradictionem. hoc autem potest 
          mul<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tipliciter intelligi. Vel quod includat contradictionem in primo modo diced 
          <lb ed="#V" n="36"/>per se: et hoc est impossibile. quia quae non habent diffinitionem: non habent 
          <lb ed="#V" n="37"/>prius modum: et per consequens non includunt contradictionem in primo modo: huiusmodi 
          <lb ed="#V" n="38"/>sunt entia prohibita. Eodem modo probatur: quod nec includant 
          <lb ed="#V" n="39"/>contradictionem in 2o modo: quia talem non habent eo quod persupponit primum 
          <lb ed="#V" n="40"/>Nec etiam per accidens. quia omne tale praesupponit per se: et omne etiam per 
          <lb ed="#V" n="41"/>accidens est ab extrinseco: tale autem repugnat prohibito. 
          <lb ed="#V" n="42"/>oportet ad verificandum regulam theologorum quod intelligatur seiu 
          <lb ed="#V" n="43"/>quid. hoc est quod secundum quid habeant diffinitionem: et in illa diffinitio 
          <lb ed="#V" n="44"/>ne contradictoria includantur. non autem simpliciter. quia simpliciter eis 
          re<lb ed="#V" n="45" break="no"/>pugnat diffunito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95540-d1e162">
          ¶ Sed licet istud apparenter dictum sit et 
          communi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ter scilicet quod impossibile deo implicet contradictionem eo modo quo ex 
          <lb ed="#V" n="47"/>positum est. tamen non apparet bene intelligibile.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95540-d1e170">
          ¶ Ideo 
          ar<lb ed="#V" n="48" break="no"/>guo contra hoc quadrupliciter. Primo sic. suppono enim quod de 
          <lb ed="#V" n="49"/>simul facere non potest albissimum et nigerrimum. Tunc 
          quae<lb ed="#V" n="50" break="no"/>ro. aut hoc est propter contradictionem inclusam. Et hoc non: quia 
          cun<lb ed="#V" n="51" break="no"/>vtrumque istorum sit positiuum. nullum istorum aliquam contradictione 
          <lb ed="#V" n="52"/>includit nec potest dici quod hoc sit propter negationem vnius 
          <lb ed="#V" n="53"/>que consequitur alterum: vtpote. quia summa albedo non est 
          sum<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ma nigredo. Et hoc non valet: quia ita dulcedo non est 
          al<lb ed="#V" n="55" break="no"/>bedo: sicut albedo non est nigredo. et tamen hoc non obstam 
          <lb ed="#V" n="56"/>te albedo et dulcedo stant simul. ergo eodem modo de 
          albis<lb ed="#V" n="57" break="no"/>simo et nigerrimo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95540-d1e194">
          ¶ Secundo quia anima rationalis et 
          irrationa<lb ed="#V" n="58" break="no"/>lis sunt in eodem incompossibilia: si sumas irrationale et 
          <lb ed="#V" n="59"/>negatione rationis: sed pro substratis non videtur inconuenient 
          <lb ed="#V" n="60"/>quod sint simul. si praecise contradictoria sunt incompossibilia: cum 
          <lb ed="#V" n="61"/>ergo amota affirmatione et negatione: illa sint 
          incom<lb ed="#V" n="62" break="no"/>possibilia. videtur quod non omnia incompossibilia includant 
          contradictio<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nem: sed alia multa incompossibilia sunt.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95540-d1e210">
          ¶ Tertio. quis 
          <lb ed="#V" n="64"/>summus gradus oppositionis et repugnantie non 
          includi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tur in minori. sed contradictio est summus gradus: ergo non 
          inclu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ditur in contrarietate que est minor gradus: vel in quacumque 
          <!--259.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>oppositione minori.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95540-d1e226">
          ¶ Quarto. quia contraria in aliquo 
          gradu<lb ed="#V" n="68" break="no"/>stant simul. contradictoriis autem repugnat: ergo contraria tantum 
          incon<lb ed="#V" n="69" break="no"/>possibilitatem non habent quantam contradictoria. Ideo apparet 
          <lb ed="#V" n="70"/>mihi quod licet semper illud quod deo est impossibile poterit ad 
          contradi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>ctionem deduci. tamen eam non includit. Et hoc ostendo sic: 
          <lb ed="#V" n="72"/>quandocumque aliqua repugnantia sunt positiua ex se: et 
          affirma<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tiua. vt sic ipsa formaliter et quiditatiue negationem non 
          <lb ed="#V" n="74"/>includant nec per consequens contradictionem: sed aliqua sunt que secundum 
          <lb ed="#V" n="75"/>meram affirmatiuam rationem habent repugnantiam: sicut anima 
          <lb ed="#V" n="76"/>hominis et asini. affirmatio autem prior est negatione. 
          er<lb ed="#V" n="77" break="no"/>go in illo priori in quo intelliguntur vere repugnantia et 
          <lb ed="#V" n="78"/>vere affirmatiua non erunt contradictoria. Intelligitur ergo 
          <lb ed="#V" n="79"/>sic regula theologorum scilicet quod omne impossibile. vel 
          includit<lb ed="#V" n="80" break="no"/>contradictionem: vel potest deduci ad contradictionem. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95540-d1e257">
          <lb ed="#V" n="81"/>¶ Sed hic est difficultas quomodo impossibilitas se habet ad 
          im<lb ed="#V" n="82" break="no"/>possibile. Dico quod impossibilitas numquam includiter in primo modo 
          <lb ed="#V" n="83"/>illius quod dicitur impossibile: sed in 2o. Sicut enim possibilitas 
          con<lb ed="#V" n="84" break="no"/>sequitur res in quibus inuenitur in 2o modo. ita impossibilitas 
          <lb ed="#V" n="85"/>res in quibus inuenitur. In eodem enim modo et signo 
          con<lb ed="#V" n="86" break="no"/>uenit impossibilitas impossibilibus et possibilitas 
          possibi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>libus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e95540-d1e275">
          ¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>