<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="48-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e34661"><!-- l1d8q5 -->
        <head xml:id="FrMS88-e34661-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e111">
          Quaestio. v. 
          <lb ed="#V" n="72"/>omnes ille perfectiones que sunt 
          <lb ed="#V" n="73"/>Trum in deo possutesse vna res. 
          sup<lb ed="#V" n="74" break="no"/>posita aliqua non identitate vel distinctione ex 
          <lb ed="#V" n="75"/>na rei inter illas. quod non. Aug. de docor 
          christia<lb ed="#V" n="76" break="no"/>na. Quod omnino nulla res est. nihil est. sed ille 
          <lb ed="#V" n="77"/>perfectiones non sunt nihil. ergo sunt res.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e127">
          ¶ Contra. Pyla. 
          <lb ed="#V" n="78"/>aliud est persona. et aliud est realitas eius. quod non esset nisi 
          <lb ed="#V" n="79"/>realitas aliquo modo distingueretur a formali ratione persone 
          <lb ed="#V" n="80"/>et communiter dicebatur quod omnis 
          distin<lb ed="#V" n="81" break="no"/>hic antiquitus ctio non facta ab anima est 
          rea<lb ed="#V" n="82" break="no"/>lis: quia sicut ens diuiditur in ens in anima. et extra animam: ita 
          <lb ed="#V" n="83"/>distinctio que consequitur ens. Constat autem quod illud ens quod 
          <lb ed="#V" n="84"/>est extra animam est res. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e145">
          ¶ 2o ad quaestionem respondendo dicebatur 
          <lb ed="#V" n="85"/>quod quia ille diuine perfectiones non distinguuntur realiter: sicut 
          <lb ed="#V" n="86"/>certum est cuilibet. et aliqualiter distinguuntur. Relinquitur quo 
          <lb ed="#V" n="87"/>distinguuntur solum ratione.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e154">
          ¶ Contra hoc arguo dupliciter 
          <lb ed="#V" n="88"/>Primo sic. quandocumque aliqua propositio est demonstrata de aliquo 
          ex<lb ed="#V" n="89" break="no"/>duabus praemissis: quarum vna est demonstrata et alia 
          credi<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ta: illa necessario est tenenda: sed distinctio ex nam rei non 
          <lb ed="#V" n="91"/>realis demonstratur ex duabus praemissis talibus. ergo etc. 
          Pro<lb ed="#V" n="92" break="no"/>batio minoris: que sunt in persona patris sunt vna res 
          so<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lum. et per consequens non distinguuntur realiter: quia sic essent in 
          diui<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nis plus quam tres persone vel tres res: sed aliqua que sunt in 
          <lb ed="#V" n="95"/>persona patris distinguuntur ex naura rei. ergo etc. Prima propio 
          <lb ed="#V" n="96"/>est credita. 2a demonstrata est satis euidenter et si hu 
          <lb ed="#V" n="97"/>non velit proteruire: oportet quemlibet concedere ex vi 
          demonstra<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tionis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e181">
          ¶ 2o arguo sic. vbicumque est pluralitas alterius 
          <lb ed="#V" n="99"/>et alterius rationis ibi necessario est distinctio sed in diuinis est 
          <lb ed="#V" n="100"/>est trinitas rerum et non est quaeternitas. est autem ibi secundum omnes 
          qua<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ternitas relationu non fabricata ab anima. ergo distinctio ex natur 
          <lb ed="#V" n="102"/>rei inter quatuor relationes que non est realis: quia si esset 
          rea<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lis tunc essent ibi tot res quot conceduntur ibi relationes 
          <lb ed="#V" n="104"/>quod est falsum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e197">
          ¶ Dico ergo quod inter perfectiones 
          diu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nas est distinctio non fabricata ab anima. nec distinguuntur 
          <lb ed="#V" n="106"/>tamen realiter. Sed ad declarandum istud: quia videtur difficile diuersi 
          <lb ed="#V" n="107"/>diuersimode dicunt.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e206">
          ¶ Aliqui volunt saluare et dicere quod 
          <lb ed="#V" n="108"/>omnes perfectiones diuine sunt vna formalitas solum et solum 
          <lb ed="#V" n="109"/>vna realitas: quia cum realitas et formalitas sint omnino idem 
          <lb ed="#V" n="110"/>multiplicata formalitate. multiplicatur et res.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e215">
          ¶ 
          Di<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cunt tamen quod vna illarum perfectionum non est. vel erit alia 
          <lb ed="#V" n="112"/>formaliter. et per consequens dicunt quod formaliter distinguuntur. et sic 
          <lb ed="#V" n="113"/>saluant logicaliter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e224">
          ¶ Contra. vbicumque est innuenire 
          distin<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ctiones diuersarum rationum: ibi est innuenire extrema 
          di<lb ed="#V" n="115" break="no"/>uersarum rationum: sed distinctio formalis et realis sunt 
          <lb ed="#V" n="116"/>diuersarum rationum. ergo et extrema scilicet formalitas et 
          rea<lb ed="#V" n="117" break="no"/>litas. Maior est manifesta: quia eadem sunt principia est 
          <lb ed="#V" n="118"/>sendi et distinguendi. ergo sicut principium essendi si sunt eiusdem 
          <lb ed="#V" n="119"/>rationis non dant esse nisi eiusdem rationis: sic nec dabum 
          <lb ed="#V" n="120"/>nisi distinctionem eiusdem rationis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e242">
          ¶ Confirmatur quia 
          im<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ter extrema eiusdem rationis: inquantum eiusdem rationis sunt. 
          <lb ed="#V" n="122"/>non innascitur nisi respectus eiusdem rationis: distinctio est 
          <lb ed="#V" n="123"/>relatio. ergo si extrema sunt eiusdem rationis et distinctio 
          <lb ed="#V" n="124"/>non poterit esse nisi eiusdem rationis: et si alterius: 
          necessa<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rio mutabitur alterum extremorum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e256">
          ¶ Confirmatur 2a 
          <lb ed="#V" n="126"/>quia sicut substantia distinguitur ab accidente. sic distinctio 
          sub<lb ed="#V" n="127" break="no"/>stantialis ab accidentali solum propter distinctionem 
          extre<lb ed="#V" n="128" break="no"/>morum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e265">
          ¶ Confirmatur 3o sic. distinctio generis 
          distinguiu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>a distinctione specifica: quia genus distinguitur a specie et si 
          <lb ed="#V" n="130"/>idem esset genus et species et distinctio vtraque esset eadem. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e272">
          <lb ed="#V" n="131"/>¶ 2o argumentur sic. quandocumque vna distinctio conuenit vni per se et 
          <lb ed="#V" n="132"/>alteri per accidens. extrema non possunt esse eadem. hoc 
          <!--99.xml-->
          <pb ed="#V" n="48-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>probatur. quia non possunt esse extrema formalia nisi distinctio 
          <lb ed="#V" n="2"/>formalis sit consequens talia extrema. si ergo extrema eadem 
          <lb ed="#V" n="3"/>essent distinctionis formali et realis: posita formali et 
          <lb ed="#V" n="4"/>necessario ponerentur extremea. et per consequens distinctio realis. 
          er<lb ed="#V" n="5" break="no"/>go si distinctio conuenit aliquibus per accidens: et extrema 
          il<lb ed="#V" n="6" break="no"/>lius distinctionis conueniunt per accidens: et si per se: per se: sed 
          <lb ed="#V" n="7"/>distinctio formalis conuenit entibus omnibus creatis per se: 
          <lb ed="#V" n="8"/>distinctio realis per accidens. ergo necessario extrema 
          di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>stinctionis huius et illius sunt alterius et alterius rationis. 
          Mi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nor quantum ad vtramque sui partem probatur. Primo quantum 
          <lb ed="#V" n="11"/>ad primam partem scilicet quod distinctio formalis conuenit entibus 
          <lb ed="#V" n="12"/>per se. quia distinctio formalis est quiditatiua. et per consequens. consequens 
          quid<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ditatem: sed omne consequens quiditatem est per se. quia per quditatem 
          demonstra<lb ed="#V" n="14" break="no"/>bile est de eo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e316">
          ¶ Quantum ad secundam parte scilicet quod distinctio 
          rea<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lis sit per accidens. probatur sic. Illud quod non est realiter vel quod 
          <lb ed="#V" n="16"/>non est res. non potest distingui realiter: sed nihil est res nisi vt 
          <lb ed="#V" n="17"/>existit: quaelibet autem res creata existit per accidens. ergo 
          distin<lb ed="#V" n="18" break="no"/>guitur realiter per accidens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e327">
          ¶ Confirmatur. necessarium et contingens 
          <lb ed="#V" n="19"/>necessario sunt alterius et alterius rationis: sed extrema 
          distinctio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nis formalis sunt necessaria: et extrema distinctionis realis 
          <lb ed="#V" n="21"/>sunt contingentia. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e336">
          ¶ 3o sic. quicumque sunt idem omnibus 
          mo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dis: si vnum distinguitur et reliquum: sed formalitas et 
          reali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tas: parte: sunt idem omnibus modis. ergo si formalitas vel ratio 
          for<lb ed="#V" n="24" break="no"/>malitas distinguitur ab alia ratione formali: et realitas 
          di<lb ed="#V" n="25" break="no"/>stinguitur a realitate. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e348">
          ¶ Confirmatur per sillogismum expositorium 
          <lb ed="#V" n="26"/>hic intellectus est omnibus modis hec realitas. hec 
          volun<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tas est omnibus modis hec realitas. ergo hec voluntas est 
          omni<lb ed="#V" n="28" break="no"/>bus modis hic intellectus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e357">
          ¶ 4o probatur propositum per 
          quadru<lb ed="#V" n="29" break="no"/>plicem oppositionem. Primo per oppositionem relatiuam sic. vbicumque est 
          <lb ed="#V" n="30"/>commune et proprium: necessario est aliqua distinctio: quia nihil est commune 
          si<lb ed="#V" n="31" break="no"/>bi ipsi: sed realitas est commnis omnibus formalitatibus. non 
          <lb ed="#V" n="32"/>econuerso. etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e368">
          ¶ 2o per oppositionem contrariam. Contraria non possunt 
          ei<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dem inesse secundum idem. sed identitas et diuersitas sunt contraria. ergo etc. 
          <lb ed="#V" n="34"/>Perfectiones autem divine sunt indem realiter. et distinguuntur 
          <lb ed="#V" n="35"/>formaliter. ergo per aliud et aliud.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e377">
          ¶ 3o per oppositionem 
          priuati<lb ed="#V" n="36" break="no"/>uam sic. perfectiones diuine inquantum sunt res sunt vnum. 
          ratio<lb ed="#V" n="37" break="no"/>nes autem formales sunt in eis plures. ergo vnitas et plura 
          <lb ed="#V" n="38"/>litas necessario enim conueniunt per aliud et aliud.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e386">
          ¶ 4o per 
          contradictio<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nem sic. quandocumque aliqua duo sunt penitus idem 
          multipli<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cato vno et aliud non potest non multiplicari. si ergo 
          for<lb ed="#V" n="41" break="no"/>malitas et realitas sunt penitus idem: sicut multiplicatur 
          <lb ed="#V" n="42"/>rationes formales: ita et reales. quod est falsum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e397">
          ¶ Si dicitur quod res 
          <lb ed="#V" n="43"/>potest accipi dupliciter. Uno modo comunissime et isto modo dicitur de 
          omni<lb ed="#V" n="44" break="no"/>bus que sunt extra animam et tunc tot sunt res quot sunt 
          <lb ed="#V" n="45"/>formalitates. Alio modo potest accipi proprie: et tunc dicitur quod in 
          <lb ed="#V" n="46"/>diuinis perfectionibus est solum vna res cum distinctione 
          ra<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tionis formalis. si autem dicitur sic. sic habetur propositum: quia necessario 
          se<lb ed="#V" n="48" break="no"/>quitur distinctio inter realitatem propriam et commuem: sed communis 
          <lb ed="#V" n="49"/>per te: est omnibus modis idem cum formalitatibus. ergo realitas 
          <lb ed="#V" n="50"/>proprie sumpta necessario distinguitur aliqualiter a rationibus 
          forma<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e420">
          ¶ Ideo dico quod necessario est ponenda aliqua distinctio 
          <lb ed="#V" n="52"/>inter rationes formales siue formalitates et realitates: et 
          <lb ed="#V" n="53"/>non sicut inter formalitatem et formalitatem: sed sicut 
          in<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ter formalitatem et modum intrinsecum. 
          <lb ed="#V" n="55"/>euidentiam est sciendum. Primo quid sit 
          <lb ed="#V" n="56"/>Ad cuius formalitas. 2o quid sit modus 
          intrinse<lb ed="#V" n="57" break="no"/>cus. et 3o quid sit realitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e436">
          ¶ Quantum ad primum quid sit 
          <lb ed="#V" n="58"/>formalitas: Dicunt aliquin quod formalitas dicitur a forma 
          <lb ed="#V" n="59"/>sicut materialitas a materia. Et ideo dicunt aliquin quod plures 
          <lb ed="#V" n="60"/>formalitates sine pluribus formis esse non possunt: sicut nec 
          <lb ed="#V" n="61"/>plures materialitates sine pluribus materiis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e447">
          ¶ 
          Con<lb ed="#V" n="62" break="no"/>tra. ista est nimis grossa et asinina imaginatio: quod patet 
          <lb ed="#V" n="63"/>ex duobus. Primo sic. quia sicut formalitas dicitur a formam: 
          <lb ed="#V" n="64"/>ita essentiale ab essentia. Nos autem ponimus in diuinis 
          <lb ed="#V" n="65"/>multa essentialia: et tamen non sunt ibi multe essentie: vt patet 
          ex<lb ed="#V" n="66" break="no"/>presse per beatum Dyon. 3o cap. de vnica et discreta theolo¬ 
          <!--99.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>gia. ergo nec ad positionem multarum rationum formalium 
          <lb ed="#V" n="68"/>sequitur multitudo formarum sicut tu dicis. 2o quia in 
          per<lb ed="#V" n="69" break="no"/>sona patris in diuinis ponuntur multa personalia scilicet 
          inge<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nitum. paternitas. spiratio actiua que omnia sunt 
          perso<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nalia: et tamen persona patris non est nisi vnica. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e475">
          <lb ed="#V" n="72"/>¶ Praeterea multa materialia: secundum communiter loquentes: ponuntur in 
          <lb ed="#V" n="73"/>vno composito scilicet multa accidentia malia: et tamen non 
          ponun<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tur ibi multe materie: ita in homine multa humana. non 
          <lb ed="#V" n="75"/>tamen nisi vnus homo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e486">
          ¶ Ideo dicunt alii quod formalitates  
          <lb ed="#V" n="76"/>sunt rationes reales que ponuntur in eadem re simplici. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e491">
          <lb ed="#V" n="77"/>¶ Contra primo. quia formalitates non solum ponuntur in 
          <lb ed="#V" n="78"/>simplicibus: sed etiam in compositis: secundum ponentes 
          forma<lb ed="#V" n="79" break="no"/>litates: ideo ista non est bona descriptio. 2o quia non omnes 
          <lb ed="#V" n="80"/>formalitates sunt reales: nam homo in potentia 
          ha<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bet formalitatem: et tamen non realitatem: similiter entia rationis 
          ha<lb ed="#V" n="82" break="no"/>bent formalitates et non realitates.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e508">
          ¶ Ideo dicunt alii 
          <lb ed="#V" n="83"/>quod iste formalitates non sunt nisi quedam modalitates. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e513">
          <lb ed="#V" n="84"/>¶ Contra. nam ponentes eas diuidunt eas contra modus. 
          <lb ed="#V" n="85"/>2o quia modi non possunt esse primi in entibus: quia modus 
          <lb ed="#V" n="86"/>semper est posterior eo cuius modus est: sed 
          formalita<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tes ponuntur simpliciter prime in entibus. nam ratio entitatis  
          <lb ed="#V" n="88"/>est quedam formalitas. et ratio deitatis: que simpliciter sunt 
          <lb ed="#V" n="89"/>priora omnibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e529">
          ¶ Ideo dicunt alii quod formalitates sunt 
          <lb ed="#V" n="90"/>rationes diffinitiue. Uniuscuiusque enim ratio diffinitiua 
          <lb ed="#V" n="91"/>dicitur formalis: et constat quod est formalitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e536">
          ¶ Contra 
          <lb ed="#V" n="92"/>dupliciter. Primo quia predicamenta non sunt 
          diffinibi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>lia: quia simpliciter simplicia: et tamen habent 
          formalita<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tes per quas formaliter distinguuntur. 2o quia ratio 
          <lb ed="#V" n="95"/>entis et ratio deitatis ponuntur formalitates: et tamen 
          <lb ed="#V" n="96"/>non possunt diffiniri: eo quod omnis diffinitio datur per 
          prio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ra: sed his nihil est prius. Dico ergo quod formalitas est 
          <lb ed="#V" n="98"/>quiditas vniuscuiusque habentis quiditatem: siue 
          dif<lb ed="#V" n="99" break="no"/>finibile: sit siue non: quia ratio formalis vniuscuiusque 
          <lb ed="#V" n="100"/>est illud quod inest sibi in primo modo dicendi per se. 
          <lb ed="#V" n="101"/>talia autem sunt omnia quiditatiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e560">
          ¶ Sed contra 
          <lb ed="#V" n="102"/>istam declarationem occurrunt quattuor dubia. 
          Pri<lb ed="#V" n="103" break="no"/>mum est. Si ista quiditas que ponitur formalitas est 
          <lb ed="#V" n="104"/>aliqua realitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e569">
          ¶ Dico ad istud quod omnis quiditas 
          <lb ed="#V" n="105"/>existens in rerum natura necessario est realitas. et per 
          <lb ed="#V" n="106"/>consequens denominatiue realis: quia secundum Augustinus primo 
          <lb ed="#V" n="107"/>de doc. christiana. quod nulla res est omnino nihil est: 
          <lb ed="#V" n="108"/>ideo oportet quod omnis formalitas existens in rerum 
          natu<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ra necessario sit aliqua realitas. et per consequens realis 
          <lb ed="#V" n="110"/>denominatiue: cum non sit nihil.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e586">
          ¶ Secundum dubium est. 
          <lb ed="#V" n="111"/>si formalitas est realitas. quomodo potest intelligi quod in  
          <lb ed="#V" n="112"/>aliquo sint plures formalitates quin sint plures 
          rea<lb ed="#V" n="113" break="no"/>litates vel res.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e595">
          ¶ Dico quod patet duplici exemplo in 
          diui<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nis. primo quia quelibet persona est diuina essentia. et 
          ta<lb ed="#V" n="115" break="no"/>men tres persone non sunt tres essentie.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e602">
          ¶ 2o 4. 
          rela<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tiones sunt vere essentia diuina: et tamen non sunt in 
          di<lb ed="#V" n="117" break="no"/>uinis. 4. essentie. eodem modo in proposito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e609">
          ¶ 3m 
          du<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bium est. quia idem non potest esse multiplicatum et non 
          <lb ed="#V" n="119"/>multiplicatum: per extrema contradictionis: et ideo quia 
          <lb ed="#V" n="120"/>persone sunt plures et non essentia. ponitur aliqua non 
          <lb ed="#V" n="121"/>identitas inter ea. tunc eadem ratione oportebit dicere 
          <lb ed="#V" n="122"/>de formalitate et realitate. Concedo: et hoc superius 
          <lb ed="#V" n="123"/>probaui. nec video quod possit teneri oppositum: sed 
          quo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>modo hoc sit: inferius declarabitur. Ideo dico quod 
          for<lb ed="#V" n="125" break="no"/>malitas est realitas identice: et simpliciter sunt idem: 
          <lb ed="#V" n="126"/>non tamen quiditatiue. quecumque autem se sic habent quo 
          <lb ed="#V" n="127"/>vnum potest multiplicari alio non multiplicator sicut patet 
          <lb ed="#V" n="128"/>de essentia et relationibus. et personis: non potest esse 
          <lb ed="#V" n="129"/>vnum omnibus modis idem alteri.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e638">
          ¶ Quartum dubium 
          <lb ed="#V" n="130"/>est. quod si formalitas est quiditas: sicut in diffinitione 
          di<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctum est tunc distinctio formalis erit quiditatiua: quia 
          <lb ed="#V" n="132"/>quiditas et essentia sunt idem. ergo sequitur quod distinctio 
          <!--100.xml-->
          <pb ed="#V" n="49-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>formalis erit essentialis: et sic in diuinis essent multe 
          es<lb ed="#V" n="2" break="no"/>sentie.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e658">
          ¶ Dico quod quiditas abstrahit ab essentia: sicut 
          <lb ed="#V" n="3"/>entitas a substantia: et per consequens distinctio quiditatiua ab 
          <lb ed="#V" n="4"/>trahit ab essentiali. et sic multe quiditates stant cum 
          vnita<lb ed="#V" n="5" break="no"/>te essentie. Ex his per modum correlarii sequitur illud quod 
          <lb ed="#V" n="6"/>supra dictum est scilicet quod quatuor genera propositionum formam. 
          <lb ed="#V" n="7"/>tur in diuinis scilicet denominatiuarum. quiditatiuarum. 
          essentia<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lium. et identicarum. Quere de illis distinctione secunda et de 
          <lb ed="#V" n="9"/>similibus. Nunc autem ad propositum: quando nos concedimus 
          in<lb ed="#V" n="10" break="no"/>diuinis formalitatem esse realitatem in abstracto: illa 
          pro<lb ed="#V" n="11" break="no"/>positio est identica: sicut ista: patet est essentia: et ideo 
          plu<lb ed="#V" n="12" break="no"/>res formalitates sunt vna realitas: sicut plures 
          perso<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ne sunt vna essentia suo modo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e685">
          ¶ Attendendum est tamen quod 
          <lb ed="#V" n="14"/>predicatio identica contingit duobus modis. Uno modo 
          pro<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pter infinitatem vtriusque extremi. vel saltem alterius: sicut 
          <lb ed="#V" n="16"/>patet in diuinis: quando aliqua attributa predicantur de se 
          in<lb ed="#V" n="17" break="no"/>uicem. vel quando attributa praedicantur in abstracto de 
          rela<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tione: et totum illud est propter infinitatem vtriusque vel 
          al<lb ed="#V" n="19" break="no"/>terius extremi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e701">
          ¶ Alio modo contingit propter 
          communita<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tem vnius vel amborum extremorum: quando scilicet sunt transcende 
          <lb ed="#V" n="21"/>tiva. et hoc quando alterum vel vtrumque est transcendens: et isto 
          <lb ed="#V" n="22"/>modo conceditur in creaturis praedicatio identica. et vnius 
          <lb ed="#V" n="23"/>abstracti de alio. conceditur enim quod vnitas est entitas: nur 
          <lb ed="#V" n="24"/>quam autem inuenitur praedicatio identica que sit in abstracto 
          <lb ed="#V" n="25"/>creaturis nisi secundo modo. Primus modus non inuenitur si 
          <lb ed="#V" n="26"/>ne infinitate que repugnat creaturis. Isto secundo 
          mo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>do conceditur quod formalitas est realitas in abstracto: 
          pro<lb ed="#V" n="28" break="no"/>pter communitatem et transcendentiam vtriusque vel saltem alterius. sed 
          <lb ed="#V" n="29"/>realitatis. vel secundum aliquos formalitatis. 
          <lb ed="#V" n="30"/>quid sit formalitas. videndum erit quid sit 
          mo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>Uiso dus intrinsecus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e730">
          ¶ Dicunt aliquin quod modus est in 
          <lb ed="#V" n="32"/>le qui ingreditur quiditatem alicuius. et per consequens pertinet 
          <lb ed="#V" n="33"/>ad primum modum dicendi per se: quia omnia alia ab illis de prio 
          <lb ed="#V" n="34"/>mo modo sunt cuilibet extranea et extrinseca.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e739">
          ¶ Contra 
          <lb ed="#V" n="35"/>istud arguitur quadrupliciter. Primo sic. Modus cuiuslibus 
          <lb ed="#V" n="36"/>rei intelligitur posterior eo cuius est modus: quia 
          funda<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tur in re cuius est modus: sed omnia quiditatiua et partine 
          <lb ed="#V" n="38"/>tia ad primum modum sunt priora. vel saltem nullum est 
          posteri<lb ed="#V" n="39" break="no"/>us. ergo modus non pertinet ad primum modum. et per consequens non 
          <lb ed="#V" n="40"/>est de quiditate rei cuius est modus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e755">
          ¶ 2o sic. nullum 
          pro<lb ed="#V" n="41" break="no"/>prium est de quiditate alicuius communis. maxime si illud 
          coe<lb ed="#V" n="42" break="no"/>posset stare cum opposito illius proprii: sed ratio entis est 
          <lb ed="#V" n="43"/>ommunis respectu infinitatis que est modus intrinsecus 
          en<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tis: et etiam eadem ratio formalis entis stat cum opposito 
          infini<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tatis scilicet cum finitate. ergo nec infinitum nec finitum: qui sunt 
          <lb ed="#V" n="46"/>modi intrinseci entis: sunt de quiditate entis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e771">
          ¶ 3o sic. 
          ni<lb ed="#V" n="47" break="no"/>hil diuiditur contra rationem formalem simplicem que est 
          in<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tra rem et est de primo modo respectu illius: sed infinitas 
          <lb ed="#V" n="49"/>diuiditur contra illud cuius est infinitas. nam et ipsa est modus 
          <lb ed="#V" n="50"/>diuine essentie: et non ratio formalis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e783">
          ¶ 4o sic. ablato 
          ali<lb ed="#V" n="51" break="no"/>quo: quod est de quiditate alicuius aufertur eius quiditas. ab 
          <lb ed="#V" n="52"/>lato ergo gradum albedinis qui est modus intrinsecus eius non 
          <lb ed="#V" n="53"/>aufertur albedo. vel ratio formalis eius. ergo modus non est 
          <lb ed="#V" n="54"/>de quiditate. Ideo dico quod modus intrinsecus est 
          qui<lb ed="#V" n="55" break="no"/>adueniens alicuinon variat rationem formalem eius. vel 
          re<lb ed="#V" n="56" break="no"/>cedens ab eo non variatur ratio: sicut patet de albedine et 
          <lb ed="#V" n="57"/>eius gradibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e801">
          ¶ Sed contra hoc instatur quadrupliciter. 
          Pri<lb ed="#V" n="58" break="no"/>mo sic. nam differentia adueniens generi non variat eius ratio 
          <lb ed="#V" n="59"/>nem formalem eius: et non ponitur eius modus intrinsecus. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e808">
          <lb ed="#V" n="60"/>¶ 2o. quia accidens adueniens substantie non variat rationem 
          for<lb ed="#V" n="61" break="no"/>malem eius: et tamen non dicitur esse modus intrinsecus 
          sul<lb ed="#V" n="62" break="no"/>stantie.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e817">
          ¶ 3o licet finitum et infinitum non variant rationem 
          en<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tis cui adueniunt: tamen variant rationem formalem 
          quantita<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tis: virtutis: quam diuidunt per se.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e824">
          ¶ 4o sic. quia omne quia 
          <lb ed="#V" n="65"/>est extra rationem formalem alicuius videtur esse ei ex 
          <lb ed="#V" n="66"/>trinsecum: sed iste modus ponitur preter rationem for¬ 
          <!--100.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>malem quiditatis. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e837">
          ¶ Ad primum dico quod licet 
          <lb ed="#V" n="68"/>differentia non variet rationem formalem generis variat tamen 
          <lb ed="#V" n="69"/>formaliter rationem constituti ex genere et differentia: et ideo ponit 
          <lb ed="#V" n="70"/>formalitas: quia non faceret differre formaliter nisi esset 
          <lb ed="#V" n="71"/>formalitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e849">
          ¶ Ad 2m dico quod licet albedo non variet 
          ra<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tionem formalem substantie: tamen rationem constituti per 
          <lb ed="#V" n="73"/>ipsam bene variat. nam album et nigrum bene 
          distinguun<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tur formaliter: quantum ad genus secundarum 
          perfectio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>num.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e860">
          ¶ Ad tertium dico quod sicut finitum et infinitum dicunt 
          <lb ed="#V" n="76"/>nullam rationem formalem: ita nec quantitas virtutis que 
          <lb ed="#V" n="77"/>per ea diuiditur: et ideo dico quod finitum et infinitum non 
          <lb ed="#V" n="78"/>differunt nisi sicut modi oppositi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e869">
          ¶ Ad quartum dico 
          <lb ed="#V" n="79"/>quod modus intrinsecus non ponitur infra quiditatem: ita 
          <lb ed="#V" n="80"/>quod intret primum modum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e876">
          ¶ Sed dicitur modus 
          in<lb ed="#V" n="81" break="no"/>trinsecus: quia reducitur ad idem genus ad quod 
          reduci<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tur ratio formalis cuius est modus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e883">
          ¶ Ex permissis 
          decla<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ratis ad propositum descendendo introducuntur quattuor 
          <lb ed="#V" n="84"/>modi intrinseci: ex quibus declaratur quod plures 
          forma<lb ed="#V" n="85" break="no"/>litates possunt esse cum vna realitate: quod est propositum 
          <lb ed="#V" n="86"/>Primus est heceitas vel proprietas indiuindualis. nam 
          <lb ed="#V" n="87"/>heceitas est modus intrinsecus: quia non variat rationem 
          <lb ed="#V" n="88"/>formalem. nam indiuidua sub eadem specie differunt per 
          he<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ceitates: et tamen eiusdem rationis formalis sunt. albedo 
          <lb ed="#V" n="90"/>ergo indiuiduatur per vnam proprietatem: et non solum 
          al<lb ed="#V" n="91" break="no"/>bedo: sed etiam omnia vniuersalia que abstrahuntur ab ea 
          <lb ed="#V" n="92"/>et sunt formaliter in ea hec: vna simplici heceitate: nec 
          <lb ed="#V" n="93"/>eis respondet nisi vna heceitas totalis. Eodem modo 
          di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>co de realitate que: vt probabitur: est modus intrinsecus 
          <lb ed="#V" n="95"/>et potest esse illud quo multe rationes formales dicuntur 
          <lb ed="#V" n="96"/>reales: et nullatenus variata nec multiplicata.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e916">
          ¶ 
          Se<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cundus est existentia. nam consueuit dici quod realitas et 
          exi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>stentia sunt idem secundum esse: sed differunt secundum diffinitionem 
          <lb ed="#V" n="99"/>non accipiebant esse pro essentia: sed pro existentia. Si 
          <lb ed="#V" n="100"/>militer vna existentia est in anima nostra et in omnibus 
          poten<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tiis: et tamen multe quiditates. Eodem modo poterit 
          di<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ci de formalitatibus et realitate: quod multe possunt esse 
          <lb ed="#V" n="103"/>formalitates reales vnica realitate non multiplicata 
          <lb ed="#V" n="104"/>sed simplici.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e937">
          ¶ Tertius est eternitas: sicut in motu 
          mul<lb ed="#V" n="105" break="no"/>te sunt rationes formales: et tamen non nisi vnum tempus 
          men<lb ed="#V" n="106" break="no"/>surans omnes. sic in diuinis sunt multe rationes formales: 
          <lb ed="#V" n="107"/>et tamen non nisi vna eternitas: sicut patebit clarius 
          di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>stinctione sequenti. Cum ergo multa dicantur eterna 
          vni<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ca eternitate: ita videtur quod vnica simplici realitate 
          mul<lb ed="#V" n="110" break="no"/>ta possunt dici realia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e953">
          ¶ Quartus modus est infinitas 
          <lb ed="#V" n="111"/>non enim intelligo quod in deo sunt multe infinitates: sicut 
          <lb ed="#V" n="112"/>fuit declaratum distinctione secunda. vnde sicut vna simplex 
          <lb ed="#V" n="113"/>infinitas est in deo qua omnia essentialia dicuntur infinita 
          <lb ed="#V" n="114"/>sic videtur quod vna simplici realitate multa: immo omnes 
          ra<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tiones formales in vna persona existentes possunt 
          di<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ci reales sine pluralitate realitatum 
          <lb ed="#V" n="117"/>manifeste ostenditur quod realitas est 
          mo<lb ed="#V" n="118" break="no"/>His visis dus intrinsecus. nam illud quod aduenum 
          <lb ed="#V" n="119"/>alicui et non variat eius rationem formalem illud est modus 
          <lb ed="#V" n="120"/>intrinsecus eius: sed realitas est huiusmodi. ergo etc. Maior patet ex 
          <lb ed="#V" n="121"/>dictis superius. Minorem ostendo dupliciter. quia homo in anima 
          <lb ed="#V" n="122"/>et extra animam habet eandem rationem formalem: tamen sub alio 
          <lb ed="#V" n="123"/>et alio modo. cum ergo hominem esse extra animam sit hominem 
          <lb ed="#V" n="124"/>esse realem: sequitur quod realitas non variat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e986">
          ¶ 2o quia homo est 
          <lb ed="#V" n="125"/>actu et homo in potentia habet eandem rationem formalem: 
          <lb ed="#V" n="126"/>quia eandem diffinitionem. in potentia autem non habet 
          veram<lb ed="#V" n="127" break="no"/>realitatem. nam homo in potentia non est res: et postea in 
          <lb ed="#V" n="128"/>actu est res. relinquitur ergo quod sit modus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e997">
          ¶ Dico ergo quod 
          <lb ed="#V" n="129"/>minor distinctio est inter realitatem et rationem formalem 
          qua<lb ed="#V" n="130" break="no"/>inter vnam rationem formalem et aliam. et sic de omni modo 
          intrin<lb ed="#V" n="131" break="no"/>seco.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1006">
          ¶ Ex hoc patet quo ratio formalis potest plurificari 
          <lb ed="#V" n="132"/>sine plurificatione realitatis. et sic posita vnitate reali 
          <!--101.xml-->
          <pb ed="#V" n="49-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>summa inter perfectiones diuinas poterit stare 
          distin<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctio rationum formalium: que quidem distinctio est ex 
          natu<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ra rei: non ab anima fabricata.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1024">
          ¶ Sed hic occurrunt multe 
          <lb ed="#V" n="4"/>ifficultates. Prima est ista: quia secundum Diony. de diui. no. Non est 
          <lb ed="#V" n="5"/>audendum dicere vel cogitare de supersubstantiali et 
          occul<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ta diuinitate preter ea que nobis per sacras scripturas 
          <lb ed="#V" n="7"/>de deo diuinitus sunt expressa. Ista positio formalitatum 
          <lb ed="#V" n="8"/>non ponitur per sacram scripturam. ergo ipsa non est 
          po<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nenda.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1041">
          ¶ Ista autem difficultas soluitur quadruplici auctoritate 
          <lb ed="#V" n="10"/>sacre scripture: quarum prima est ad Ratio id est. Inuisibilia 
          <lb ed="#V" n="11"/>dei per ea que facta sunt intellecta conspiciuntur. Ista 
          au<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tem inuisibilia: aut sunt essentialia: et tunc habentur 
          mul<lb ed="#V" n="13" break="no"/>a essentialia conspecta et non ficta. Aut sunt personalia. 
          <lb ed="#V" n="14"/>Ista autem secundum Aug. et hyla. non conceduntur plura in 
          neu<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tro genere: persone enim sunt plures et non plura.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1057">
          ¶ 2a ad  
          <lb ed="#V" n="16"/>Ro. ii. Oaltitudo diuitiarum sapientie et scientie etc. 
          Aut<lb ed="#V" n="17" break="no"/>idem intelligit per sapientiam et scientiam. et tunc inutilis est 
          <lb ed="#V" n="18"/>repetitio. Aut aliquo modo non idem: et sic propositum 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1066">
          <lb ed="#V" n="19"/>¶ 3a est prima ad Cor. 2o. Ea quae sunt dei nullus nouit nisi 
          spi<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ritus de id est spiritus sanctus. Ex quo habetur quod spiritussanctus plu 
          <lb ed="#V" n="21"/>ra cognoscit intuitiue in deo: et omnia talia sunt ex natura rei. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1075">
          <lb ed="#V" n="22"/>¶ 4a est ad Rato. 2. vbi dicitur quod benignitas dei ad prnimam ad 
          <lb ed="#V" n="23"/>ducit illum: qui in futurum inram eius thesaurizat. et sic 
          re<lb ed="#V" n="24" break="no"/>spectu eiusdem deus tunc habet benignitatem. respectu cuius 
          <lb ed="#V" n="25"/>postea habet iram. ergo necessario oportet ista in deo aliqua 
          <lb ed="#V" n="26"/>liter distingui ex nam rei. et sic habetur propositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1088">
          ¶ 2a difficults. est 
          <lb ed="#V" n="27"/>circa diuina misteria non sunt plura quam sancti posuerunt 
          <lb ed="#V" n="28"/>asserenda: sicut dicit Diony. de diui. no. 3. ca.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1095">
          ¶ Ista 
          di<lb ed="#V" n="29" break="no"/>imi. soluitur 4or auctoritatibus snctorum. Prima est Diony. de 
          <lb ed="#V" n="30"/>diui. no. cuon pno. Ubi dicit loquens de divina alteritate. Nunc 
          <lb ed="#V" n="31"/>autem ipsam diuinam alteritatem non variationem quandam 
          <lb ed="#V" n="32"/>super inconuersibilis identitatis suspicemur: sed vnitiuam 
          <lb ed="#V" n="33"/>idest multiplicem formationem et vniformes multe fecum 
          <lb ed="#V" n="34"/>ditatis omnino processiones.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1112">
          ¶ 2a est Ansel. in mono. 
          pri<lb ed="#V" n="35" break="no"/>mo capis sic dicentis. Planum est rationem certe habenti 
          sum<lb ed="#V" n="36" break="no"/>mum spiritum scilicet non iccirco sui memorem esse aut se 
          intel<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ligere: quia se amat: sed ideo se amare: quia sui meminit et se 
          <lb ed="#V" n="38"/>intelligit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1123">
          ¶ 3a est hyla. de trini. eo scilicet sic scribentis. Non 
          <lb ed="#V" n="39"/>efficit inquit creaturam voluntas sed potestas: et 
          sequi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tur quod velle non est idem quod posse.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1130">
          ¶ 4a est Dionysii vbi 
          lo<lb ed="#V" n="41" break="no"/>quens de diuinis perfectionibus dicit. Deo attribuitur 
          <lb ed="#V" n="42"/>multiplex simplicitas: et simplex multiplicitas. Et sic 
          <lb ed="#V" n="43"/>per ista quatuor patet ad difficultatem secundam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1139">
          ¶ 
          Ter<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tia difficultas est quod communis schola doctorum non videtur ponere 
          <lb ed="#V" n="45"/>istas formalitates isto modo aut aliqua ex nam rei non esse 
          <lb ed="#V" n="46"/>dem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1148">
          ¶ Dico quod licet non omnes ponunt: tamen forte omnes 
          inten<lb ed="#V" n="47" break="no"/>dunt implicite: licet explicite non dicant. hoc autem 
          declara<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tur quadruplici exemplo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1155">
          ¶ Primum est quod semper docto 
          <lb ed="#V" n="49"/>res conati sunt vnum attributum per aliud de deo 
          demon<lb ed="#V" n="50" break="no"/>strare tanquam per notius. vnde aut ipsi intendunt idem per 
          <lb ed="#V" n="51"/>idem demonstrare totaliter: quod est absurdum. aut si 
          fu<lb ed="#V" n="52" break="no"/>giunt ad entia rationis tunc ipsi negotiantur circa 
          conce<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ptus proprios. non circa deum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1169">
          ¶ Secundum est quod 
          antiqu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>doctores impugnant philosophos: quia posuerunt deum 
          <lb ed="#V" n="55"/>esse principium creaturarum per intellectum solum: et tamen 
          <lb ed="#V" n="56"/>si nihil est in deo nisi intellectus: ipsi coincidunt cum 
          phi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>losophis. aut si aliquid aliud ab intellectu: ipsi 
          conce<lb ed="#V" n="58" break="no"/>dunt propositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1182">
          ¶ Tertium est quod ipsi disputantes vtrum 
          <lb ed="#V" n="59"/>essentia diuina fit principium productiuum verbi sub 
          ali<lb ed="#V" n="60" break="no"/>qua ratione attributali. Dicunt quod ipsa sola sine aliquo 
          <lb ed="#V" n="61"/>attributo non est principium productiuum. quod nihil esset 
          <lb ed="#V" n="62"/>dictu: si nulla esset non identitas ex parte rei inter ea. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1193">
          <lb ed="#V" n="63"/>¶ Quartum exemplum est quod omnes tales concedunt quod 
          <lb ed="#V" n="64"/>demonstrabilis est diuina necessitas et eternitas. et 
          ta<lb ed="#V" n="65" break="no"/>men circa infinitatem laborant multum. qui labor esset 
          <lb ed="#V" n="66"/>inanis nisi aliqua disto esset vel si essent penitus idem. po¬ 
          <!--101.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>nunt ergo ipsimet implicite istam distonem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1211">
          ¶ Quarta 
          <lb ed="#V" n="68"/>bubitatio est quod licet beatus Aug. posuerit 
          distinctio<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nem inter essentiam et relationem quam intelligimus esse 
          <lb ed="#V" n="70"/>formalem: tamen eo modo ipse negauit distinctionem inter 
          <lb ed="#V" n="71"/>essentialia. 3o libus de trinitate dicens sic. filius inquit non 
          <lb ed="#V" n="72"/>est eo verbum quo sapientia: sed eo sapientia quo essentia. 
          <lb ed="#V" n="73"/>Et in eodem libus alibi dicit. quod non est aliud deo esse et 
          sub<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sistere: sed bene est aliud deo deum esse et patrem esse. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1229">
          <lb ed="#V" n="75"/>¶ Dico quod quia ens prima sui diuisione diuiditur in 
          ab<lb ed="#V" n="76" break="no"/>solutum et respectiuum: sicut substantia in corpoream et in 
          incor<lb ed="#V" n="77" break="no"/>poream. Intentio beati Augu. fuit dicere. quod filius non 
          <lb ed="#V" n="78"/>est eo verbum quo sapientia: quia verbum est per 
          respe<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ctum. sapientia per absolutum: sed eo sapientia quo 
          essen<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tia quia vtrumque per absolutum. Et ita dicit in sequenti 
          au<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctoritate quod homo eo intelligens quo volens: quia per 
          sub<lb ed="#V" n="82" break="no"/>stantiam spiritualem: sed non eo sapiens quo coloratus 
          pro<lb ed="#V" n="83" break="no"/>pter idem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1251">
          ¶ Quinta difficultas est. quia secundum Aug. 19. de tri. 
          vi<lb ed="#V" n="84" break="no"/>detur dicere perfectiones diuinas esse easdem omnibus 
          mo<lb ed="#V" n="85" break="no"/>dis. dicens quod bonitas et sapientia et cetera attributa non 
          <lb ed="#V" n="86"/>distant in natura diuina sicut in creatura: sed que est bonitas 
          <lb ed="#V" n="87"/>ipsa est beatitudo. Et idem loquens de attributis dicit 
          <lb ed="#V" n="88"/>sic. quod sicut non differt dicere multa attributa aut tria: 
          <lb ed="#V" n="89"/>ita nec tria aut vnum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1268">
          ¶ Dico autem quod non differunt: 
          si<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cut in creatura: quia sunt in deo vnum identice propter 
          inf<lb ed="#V" n="91" break="no"/>nitatem. non autem in creatura. Et quantum ad hoc non 
          dis<lb ed="#V" n="92" break="no"/>fert dicere vnum aut plura: quia omnia habent eandem 
          infinita<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tem: et ideo tantam perfectionem habet vnum: sicut 
          plu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ra: et vnum sicut omnia. et per hoc vult Aug. pluralitatem ex 
          <lb ed="#V" n="95"/>cludere: ne inequalitatem inducat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1284">
          ¶ Sexta difficultas est. quia 
          <lb ed="#V" n="96"/>ens prima sui diuisione diuiditur in ens in anima et in ens 
          <lb ed="#V" n="97"/>extra animam: et ens extra animam est reale: et ideo oportet quod 
          <lb ed="#V" n="98"/>omnis distinctio extra animam sit realis qualis ponitur 
          di<lb ed="#V" n="99" break="no"/>stinctio istarum formalitatum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1295">
          ¶ Ad intelligendum 
          solutio<lb ed="#V" n="100" break="no"/>nem istius difficultates et sequentium: oportet quatuor videre que 
          va<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lent ad sequentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1302">
          ¶ Primum est quod de omnibus que actuali 
          <lb ed="#V" n="102"/>ter existunt dicitur res secundo modo secundum quod existunt: nam 
          con<lb ed="#V" n="103" break="no"/>muniter dicitur quod ens et res conuertuntur. non est autem 
          intell<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ligendum quod illa sit conuertibilitas diffinitionis: quia ratio 
          en<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tis inuenitur vbi non inuenitur realitas. est ergo 
          conuer<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tibilitas passionis. Tunc fic. Quando aliqua passio dicitur 
          <lb ed="#V" n="107"/>in secundo modo dicendi per se de aliquo superiori. dicitur secundo 
          <lb ed="#V" n="108"/>modo de omni contento per se primo modo sub illo 
          supe<lb ed="#V" n="109" break="no"/>riori: sed res dicitur in secundo modo de ente. ergo de quo 
          <lb ed="#V" n="110"/>libet inferiori ad ens sicut ergo ista est vera. homo est ens 
          <lb ed="#V" n="111"/>pero modo: ita ista est vera: homo est res secundo modo: et ita de 
          <lb ed="#V" n="112"/>omnibus aliis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1328">
          ¶ Secundo notandum est quod de omnibus quae existuntia 
          <lb ed="#V" n="113"/>dicitur res identice: et in abstracto: nam sicut videmus 
          <lb ed="#V" n="114"/>in diuinis quod propter infinitatem vnius extremi vel 
          ambo<lb ed="#V" n="115" break="no"/>rum verificatur identica praedicatio in abstracto. Ita sicut 
          <lb ed="#V" n="116"/>superius dictum est: propter communitatem alterius vel vtrius 
          <lb ed="#V" n="117"/>que extremorum: verificari potest etiam identica predicatio: 
          <lb ed="#V" n="118"/>et ideo sicut ista est vera: humanitas est entitas: ita ista 
          <lb ed="#V" n="119"/>est vera: humanitas est realitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1346">
          ¶ 3o est notandum quod 
          il<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lud quod est reale dicitur dupliciter: quiditatiue scilicet et 
          denominati<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ue. Primo modo scilicet quiditatiue nihil est quod sit res nisi 
          <lb ed="#V" n="122"/>realitas tantum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1356">
          ¶ Secundo autem modo scilicet 
          denomina<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tiue dicitur de omnibus. Exemplum sicut perfectiones: 
          <lb ed="#V" n="124"/>quedam sunt essentiales: quedam notionales. Ita aliqua 
          <lb ed="#V" n="125"/>dicuntur essentialia: alia notionalia: sed tamen essentiale dicitur 
          <lb ed="#V" n="126"/>in primo modo dicendi per se et quiditatiue de essentiam 
          <lb ed="#V" n="127"/>denominatiue autem dicitur de aliis attributis. Eodem 
          mo<lb ed="#V" n="128" break="no"/>do dico quod homo dicitur realis propter realitatem 
          denominat<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ue: sicut dicitur existens denominatiue.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1374">
          ¶ Quarto notandum 
          <lb ed="#V" n="130"/>est quod aliquid dicitur formaliter reale. et aliquid 
          fundamen<lb ed="#V" n="131" break="no"/>taliter. formaliter autem dicitur secundum quod tale habet realitatem. 
          <lb ed="#V" n="132"/>fundamentaliter autem quando habet solum quod sit reale pro¬ 
          <!--102.xml-->
          <pb ed="#V" n="50-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>pter fundamentum reale in quo est: sicut dicimus de 
          re<lb ed="#V" n="2" break="no"/>lationibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1394">
          ¶ his visis dico ad difficultatem quod ens 
          <lb ed="#V" n="3"/>in prima sui diuisione. diuiditur in ens in anima et extra 
          ani<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ma. Et quando dicitur quod omne quod est extra animam est reale. Dico quod 
          <lb ed="#V" n="5"/>falsum est: nam quiditates in potentia obiectiua sunt 
          extra<lb ed="#V" n="6" break="no"/>animam: et non sunt fabricate ab anima alioquin cum sint eius 
          <lb ed="#V" n="7"/>dem rationis in potentia et in actu. quiditates in actu essent 
          <lb ed="#V" n="8"/>entia rationis: quod est falsum: constat autem quod tales quidita 
          <lb ed="#V" n="9"/>tes non sunt reales. Ideo dico quod non omne ens extra animam est 
          <lb ed="#V" n="10"/>reale: sed dico quod ens extra animam diuiditur in quiditatem 
          <lb ed="#V" n="11"/>et modum quiditatis. secundum autem quod patuit superius: realitas 
          <lb ed="#V" n="12"/>et modus quiditatis: et ideo formalis distinctio quae 
          fun<lb ed="#V" n="13" break="no"/>datur super quiditatem non est de se realis: sed illa qui 
          fun<lb ed="#V" n="14" break="no"/>datur super modum realitatis est realis: hoc patet ex hoc: 
          <lb ed="#V" n="15"/>quia que formaliter: et cum hoc realiter distinguuntur: vt ho 
          <lb ed="#V" n="16"/>modo et asinus. si amittant modum suum realitatis: per 
          ad<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nihilationem vel co: ruptionem: non distinguuntur vltra 
          rea<lb ed="#V" n="18" break="no"/>liter. tamen bene distinguuntur formaliter sicut prius: quia 
          eas<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tiones habent in potentia et in actu. in potentia 
          di<lb ed="#V" n="20" break="no"/>co obiectiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1436">
          ¶ Sed dices: hec formalitas autem est res 
          <lb ed="#V" n="21"/>aut est nihil. nam secundum Aug.n de doctor christiana. quod 
          nul<lb ed="#V" n="22" break="no"/>la res est nihil est. si autem sit res: per consequens videtur 
          dicen<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dum. quod plures formalitates sunt plures res. Dico quod 
          <lb ed="#V" n="24"/>quelibet formalitas est res: sicut quolibet persona est es 
          <lb ed="#V" n="25"/>sentia: et tamen sicut plures persone non sunt plures 
          essen<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tie: sic nec plures formalitates: non obstante quod sint res. 
          <lb ed="#V" n="27"/>trunt plures res. sicut enim vna essentia numero 
          corre<lb ed="#V" n="28" break="no"/>spondet distinctis personis: quarum quelibet est 
          essen<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tia. sic suo modo vna simplex realitas pluribus 
          forma<lb ed="#V" n="30" break="no"/>litatibus correspondet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1460">
          ¶ Sed contra accipio ipsam 
          <lb ed="#V" n="31"/>formalitatem in ipsa vltimata precisione vt formaliter 
          <lb ed="#V" n="32"/>est ab alia distincta. et si tunc res est ergo res distincta ab 
          <lb ed="#V" n="33"/>alia a qua: vt sic est precisa.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1469">
          ¶ Dico quod formalitas sic 
          <lb ed="#V" n="34"/>precise est sumpta solum quiditatiue.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1475">
          ¶ Et tunc ad 
          argu<lb ed="#V" n="35" break="no"/>mentum dico quod formalitas quiditatiue. nec est res 
          nec<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nihil. Diuisio autem Aug. non est quiditatiua: sed sicut 
          <lb ed="#V" n="37"/>omne quod est simpliciter. aut est vnum aut multa. et 
          ta<lb ed="#V" n="38" break="no"/>men cum hoc stat quod multa sunt que quiditatiue nec sunt 
          <lb ed="#V" n="39"/>vnum nec multa. sic omne quod est vel est res. vel nihil: 
          <lb ed="#V" n="40"/>tamen quiditatiue non est aliquid istorum. Similiter argumentum 
          <lb ed="#V" n="41"/>non valet: sicut patet in aliis. Nam veritas est entitas. 
          <lb ed="#V" n="42"/>Et bonitas est entitas. bonitas et veritas 
          distinguun<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tur. ergo bonitas et veritas sunt distincte entitates. non 
          <lb ed="#V" n="44"/>sequitur. Eodem modo in proposito dico quod non sequitur 
          <lb ed="#V" n="45"/>sapientia est res bonitas est res. et ista distinguuntur. 
          er<lb ed="#V" n="46" break="no"/>go sunt distincte res: quia res non dicitur de eis quiditat 
          <lb ed="#V" n="47"/>ue: sed denominatiue. si enim res diceretur de eis 
          quidi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tatiue. argumentum esset difficile.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1508">
          ¶ Septima difficultats es 
          <lb ed="#V" n="49"/>quia idem et diuersum sunt passiones entis. et vniformi 
          <lb ed="#V" n="50"/>ter accipiendo: sicut idem et diuersum realiter sunt 
          pas<lb ed="#V" n="51" break="no"/>siones entis realis: ita idem et diuersum formaliter sunt 
          <lb ed="#V" n="52"/>passiones entis formalis. cum ergo subiectum non excedat 
          pro<lb ed="#V" n="53" break="no"/>priam passionem. nec econuerso. sic non poterit ens rea 
          <lb ed="#V" n="54"/>le innueniri sine distinctione et identitate reali. cum ergo ille 
          for<lb ed="#V" n="55" break="no"/>malitates sint vere entia realia. earum distinctio erit 
          ve<lb ed="#V" n="56" break="no"/>re realis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1528">
          ¶ hic dico dupliciter. Primo quod idem et diuersum 
          <lb ed="#V" n="57"/>sunt passiones disiuncte. et ideo ad saluandum 
          conuertibi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>litatem. sufficit quod subiectum non inueniatur sine altera par 
          <lb ed="#V" n="59"/>te.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1537">
          ¶ Ad propositum dico quod ille formalitates sunt idem 
          <lb ed="#V" n="60"/>vere realiter: et ideo pars passionis disiuncte vere 
          conue<lb ed="#V" n="61" break="no"/>nit eis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1544">
          ¶ Sed contra. res conuertitur cum ente. ergo 
          disti<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ctio realis conuertitur cum distinctione entitatis. cum 
          er<lb ed="#V" n="63" break="no"/>go hec sint plures entitates. erunt plures res.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1551">
          ¶ 
          Di<lb ed="#V" n="64" break="no"/>co quod alique passiones entis sunt que conuertuntur cum 
          <lb ed="#V" n="65"/>ente in tota sua latitudine: et homo sunt verum bonum et 
          <lb ed="#V" n="66"/>vnum. Alie sunt que conuertuntur cum ente solum contra¬ 
          <!--102.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>cto per aliquem modum: et ista sunt aliquid et res: 
          aliqui<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ditas enim distinguitur contra nihil: et ideo si actu est. 
          <lb ed="#V" n="69"/>aliquid est. si actu aliquid non est. nihil est: et per consequens 
          <lb ed="#V" n="70"/>non es aliquid. Eodem modo dico de re. ens ergo existens 
          <lb ed="#V" n="71"/>est solum subiectum adequatum istius passionis que 
          <lb ed="#V" n="72"/>est esse rem. vbi ergo plura entia existentia sunt ibi 
          plu<lb ed="#V" n="73" break="no"/>res res.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1581">
          ¶ Si dicas formalitates sunt plures et 
          exi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>stunt: et videntur plura entia. ergo ibi erunt plures 
          <lb ed="#V" n="75"/>res.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1588">
          ¶ Dico vbicunque sunt plures rationes formales 
          <lb ed="#V" n="76"/>non primo diuerse et existentes: sicut sunt homo et asinus. 
          <lb ed="#V" n="77"/>in talibus quot sunt formales rationes tot sunt entita 
          <lb ed="#V" n="78"/>tes existentes: et per consequens tot res: sed vbi sunt 
          ratio<lb ed="#V" n="79" break="no"/>nes plures formales primo diuerse: non oportet quod ibi sint 
          <lb ed="#V" n="80"/>plures entitates: sed eadem: plures enim rationes 
          forma<lb ed="#V" n="81" break="no"/>les primo diuerse videntur entia plura: quia quelibet 
          ra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>tio formalis: vel formalitas est entitas: sed non alia 
          en<lb ed="#V" n="83" break="no"/>titas: sed eadem. et per consequens eadem realitas 
          qua<lb ed="#V" n="84" break="no"/>omnes dicuntur reales: et sic eis correspondet vna 
          sim<lb ed="#V" n="85" break="no"/>plex realitas: sicut existentia: nec sunt ibi duo realiter: 
          <lb ed="#V" n="86"/>quia hec formalitas: licet non distinguatur ab illa realiter 
          <lb ed="#V" n="87"/>in deo: tamen in creaturis sic.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1617">
          ¶  6a difficultas est. quia 
          formali<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tas videtur esse inferior ad realitatem. realitas est enim 
          <lb ed="#V" n="89"/>communis transcendentibus. cum ergo multiplicato 
          infe<lb ed="#V" n="90" break="no"/>riori multiplicatur superius sequitur quod si sint plures 
          <lb ed="#V" n="91"/>formales rationes vel formalitates erunt plures res 
          <lb ed="#V" n="92"/>vel realitates: per locum a parte subiectiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1630">
          ¶ Dico 
          <lb ed="#V" n="93"/>quod suppositum est falsum scilicet quod realitas sit comunior 
          con<lb ed="#V" n="94" break="no"/>munitate vniuersalis quam sit ratio formalis. nam ratio 
          <lb ed="#V" n="95"/>formalis inuenitur sine realitate in quiditatibus scilicet in 
          <lb ed="#V" n="96"/>entibus in potentia obiectiua tantum. nunquam tamen 
          rea<lb ed="#V" n="97" break="no"/>itas inuenitur sine ratione formali.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1643">
          ¶ Tunc ad 
          argumen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tum. realitas conuertitur cum ente. Dico quod non 
          con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>uertitur cum ente secundum suam latitudinem: sed cum ente in actu 
          <lb ed="#V" n="100"/>solum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1652">
          ¶ Sed contra hoc arguitur. distinctio 
          forma<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lis est in actu. ergo erit realis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1658">
          ¶ Dico quod licet risibile 
          <lb ed="#V" n="102"/>et homo conuertantur: tamen homo innuenitur quidita 
          <lb ed="#V" n="103"/>tiue: vbi non inuenitur risibile: puta infra quiditatem sorum. 
          <lb ed="#V" n="104"/>infra quam non inuenitur risibile. Ita dico in 
          proposi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>to quod licet existentia et realitas conuertuntur: tamen 
          existen<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tia potest dici denominatiue propter aliquem modum 
          <lb ed="#V" n="107"/>quem non denominabit realitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1674">
          ¶ Sed adhuc stat 
          du<lb ed="#V" n="108" break="no"/>quia multe rationes formales videntur conuenire in 
          vni<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ca realitate. et sic realitas erit communis respectu rationis 
          for<lb ed="#V" n="110" break="no"/>malis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1683">
          ¶ Dico quod duplex communitas inuenitur. Una 
          <lb ed="#V" n="111"/>vniuersalis: et illa non est hic. Alia potest dici 
          fundamen<lb ed="#V" n="112" break="no"/>talis. vel radicalis: eo modo quo vnum subiectum est 
          com<lb ed="#V" n="113" break="no"/>mune multis passionibus. Et hoc visoldico quod primo 
          <lb ed="#V" n="114"/>modo tantum tenet argumentum quod non est in proposito: 
          <lb ed="#V" n="115"/>quia realitas non est vniuersalis: sed dico quod magis est 
          com<lb ed="#V" n="116" break="no"/>munis ratio formalis quam ipsa realitas. Secundo autem 
          mo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>do: sicut dicimus quod multa vnica existentia existunt: 
          si<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cut anima et sue potentie. sic possumus dicere de 
          reali<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tate suo modo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1705">
          ¶ 5a difficultas quia videtur formalitas 
          dice<lb ed="#V" n="120" break="no"/>re totum illud quod est vnumquodque quod est extra animam: 
          <lb ed="#V" n="121"/>quia tota ratio diffinitiua coprehendit totam essentiam 
          <lb ed="#V" n="122"/>diffiniti: et sic cum realitas sit illud idem: si multe sunt 
          <lb ed="#V" n="123"/>formalitates. multe sunt realitates. Dicitur quod nulla 
          po<lb ed="#V" n="124" break="no"/>sita distinctone inter formalitatem et realitatem adhuc possunt 
          sal<lb ed="#V" n="125" break="no"/>uari multe formalitates cum vna realitate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1721">
          ¶ Sed contra. 
          <lb ed="#V" n="126"/>quandocumque aliqua sunt omnibus modis idem. 
          multi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>plicato vno necessario multiplicatur et reliquum. Et si 
          de<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tur oppositum extrema contradictionis inerunt eidem scilicet 
          <lb ed="#V" n="129"/>multiplicari: et non multiplicari: quod est inconueniens. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1732">
          <lb ed="#V" n="130"/>¶ Preterea. distinctio realis et formalis sunt 
          habitu<lb ed="#V" n="131" break="no"/>dines diuerse: cum vna in proposito affirmetur et alia 
          ne<lb ed="#V" n="132" break="no"/>getur: sed disperatarum habitudinum sunt disperata ex¬ 
          <!--103.xml-->
          <pb ed="#V" n="50-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>trema. cum ergo realis habitudo fundetur super rea 
          <lb ed="#V" n="2"/>lita tem: et formalis super formalitatem. ergo oportet 
          for<lb ed="#V" n="3" break="no"/>malitatem et realitatem distinctionem aliquam habere. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1755">
          <lb ed="#V" n="4"/>¶ Ideo dico quod ponentes plures formalitates in 
          vni<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ca realitate: habent necessario ponere distinctionem 
          ali<lb ed="#V" n="6" break="no"/>quam inter realitatem et formalitatem: et illam esse ex 
          na<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tura rei: et etiam esse minorem distinctione formali. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1766">
          <lb ed="#V" n="8"/>¶ Ad cuius intellectum est sciendum quod quadruplex 
          <lb ed="#V" n="9"/>distinctio siue non identitas inuenitur sine opere 
          intel<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lectus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1775">
          ¶ Prima est formalitatum adinuicere: sicut sunt 
          <lb ed="#V" n="11"/>intellectus et voluntas: quorum quodlibet dicit quidita 
          <lb ed="#V" n="12"/>tem aliquam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1782">
          ¶ Secunda est diuersorum modorum vnius 
          <lb ed="#V" n="13"/>rationis: sicut duo indiuidua differunt per realitates: 
          <lb ed="#V" n="14"/>quia tales realitates non dicunt per se quiditates.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1789">
          ¶ 
          Ter<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tia est diuersorum modorum alterius et alterius 
          ratio<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nis: sicut sunt existentia et realitas que dicunt: vt patuit 
          <lb ed="#V" n="17"/>diuersos modos intrinsecos.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1798">
          ¶ Quarta modi 
          intrin<lb ed="#V" n="18" break="no"/>seci a quiditate: qualis ponitur inter diuinam essentiam 
          <lb ed="#V" n="19"/>et infinitatem: aut inter infinitatem et quodlibet 
          attribu<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tum: et ista est minima: et talis est in proposito inter 
          rea<lb ed="#V" n="21" break="no"/>litatem et formalitatem cuius est.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1810">
          ¶ Decima difficultas est 
          <lb ed="#V" n="22"/>ista. nam quicquid est in deo est realissimum et perfectis 
          <lb ed="#V" n="23"/>simum: sed distinctio est in deo. ergo realissima et 
          per<lb ed="#V" n="24" break="no"/>fectissima: sicut dicimus quod quicquid est ibi existens et 
          <lb ed="#V" n="25"/>necessarium per summam necessitatem et existentiam est 
          <lb ed="#V" n="26"/>necessarium et existens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1823">
          ¶ Dico quod sicut nos dicimus quod 
          <lb ed="#V" n="27"/>diuina relatio est existens per diuinam essentiam et 
          ne<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cessaria et realis propter necessitatem diuinam et 
          rea<lb ed="#V" n="29" break="no"/>itatem: non tamen infinita propter infinitatem. Sic 
          potentie<lb ed="#V" n="30" break="no"/>sumus dicere quod distinctio est ibi existens et necessaria: non 
          <lb ed="#V" n="31"/>tamen realis: eo modo: quia sicut diuina relatio habet 
          mo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>dos aliquos sibi non repugnantes. infinitatem autem 
          si<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bi repugnantem habet. Sic distinctio habet modos 
          si<lb ed="#V" n="34" break="no"/>bi non repugnantes: sed realitas sibi repugnat: ideo eam 
          <lb ed="#V" n="35"/>non habet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1845">
          ¶ Sed quia hoc non videtur bene quietare 
          <lb ed="#V" n="36"/>intellectu: quia non videtur ratio quare realitas repugnat 
          <lb ed="#V" n="37"/>distinctioni.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1852">
          ¶ Ad euidentiam istius difficultatis 
          intel<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ligendum est. quod quedam distinctio reperitur que est rea 
          <lb ed="#V" n="39"/>lis ex natura extremorum et fundamenti: sicut est distinctio 
          <lb ed="#V" n="40"/>inter asinum et hominem in actuali existentia: quia ibi est res 
          <lb ed="#V" n="41"/>et res et fundamentum reale.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1863">
          ¶ Alia est que est realis ex 
          <lb ed="#V" n="42"/>natura extremorum et non fundamenti: sicut est relatio 
          di<lb ed="#V" n="43" break="no"/>stinctionis inter deum et creaturam. nam ibi est res et res: 
          <lb ed="#V" n="44"/>quia tamen deo repugnat aliquem realem respectum ad 
          creatu<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ras fundare: ideo dei ad creaturam non est distinctio 
          <lb ed="#V" n="46"/>realis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1876">
          ¶ Alia est realis non ex natura extremorum: sed 
          <lb ed="#V" n="47"/>ex natura fundamenti: sicut in proposito. non enim in ista 
          <lb ed="#V" n="48"/>sistinctione inuenitur res et res que se habeant vt 
          ex<lb ed="#V" n="49" break="no"/>trema. fundamentum tamen est reale. et isto modo forte 
          <lb ed="#V" n="50"/>non esset inconueniens dicere illam relationem esse realem 
          <lb ed="#V" n="51"/>distinctionem. maxime non valentes intelligere quin omne 
          <lb ed="#V" n="52"/>quod est in re sit reale.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1893">
          ¶ Sed istud tamen non deberet 
          appa<lb ed="#V" n="53" break="no"/>rere ita difficile. In essentia enim diuina sunt relationes 
          <lb ed="#V" n="54"/>et proprietates relatiue: quae fundantur in essentia: non tamen 
          di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cuntur essentiales: ita valde bene posset intelligi 
          distin<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ctio esse in re que non esset realis: et sic est distinctio in pro 
          <lb ed="#V" n="57"/>posito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1906">
          ¶ Alia est que non est realis ex natura 
          extremo<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rum. nec ex nam fundamenti: sicut est distinctio inter 
          ho<lb ed="#V" n="59" break="no"/>minem et asinum in potentia obiectiua: quia ibi non est res 
          <lb ed="#V" n="60"/>et res que se habent sicut extrema. nec est realitas 
          fun<lb ed="#V" n="61" break="no"/>damenti.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1917">
          ¶ Undecima difficultas est. quia  de trini. ex 
          intentie<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ne hyla. concludit quod in diuinis perfectionibus nulla est 
          <lb ed="#V" n="63"/>diuersitas: quia quaelibet perfectionum diuinarum est alia. et sic 
          <lb ed="#V" n="64"/>nulla est ibi distinctio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1926">
          ¶ Dico quod nulla est ibi 
          diuersi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tas simpliciter: cum sint vnum identice propter infinitatem: secundum 
          <lb ed="#V" n="66"/>quam hec formalitas est alia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1933">
          ¶ Contra. quandocunque 
          <!--103.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>aliqua sic se habent quod vnum est reliquum: ita sunt vnum quod 
          <lb ed="#V" n="68"/>non sunt diuersa: sed per te: hec formalitas est illa 
          erge<lb ed="#V" n="69" break="no"/>sunt vna simplex formalitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1946">
          ¶ Dicunt quidam quod due 
          for<lb ed="#V" n="70" break="no"/>malitates sunt vna formalitas: sed non formaliter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1952">
          ¶ Co 
          <lb ed="#V" n="71"/>tra. nam nulla formalitas constat nisi ex illis que sunt in 
          <lb ed="#V" n="72"/>primo modo dicendi per se: sed vna formalitas non est 
          <lb ed="#V" n="73"/>alia in primo modo dicedi per se. et vna illarum non dicitur de alia 
          <lb ed="#V" n="74"/>quiditatiue.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1963">
          ¶ Item quod sint plures formalitates et vna 
          for<lb ed="#V" n="75" break="no"/>malitas irresolubilis non se compatiuntur. Vel sic: quod sint 
          <lb ed="#V" n="76"/>plures formalitates irresolubiles: non se compatiuntur. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1970">
          <lb ed="#V" n="77"/>¶ Contra hec tamen diffusius arguetur quando fiet mentio de 
          re<lb ed="#V" n="78" break="no"/>latione et essentia dist. 33. Ideo dico quod non sunt vna 
          forma<lb ed="#V" n="79" break="no"/>litas: licet hec sit illa: quia hec non est illa ratione sue 
          forma<lb ed="#V" n="80" break="no"/>litatis: sed ratione sue infinitatis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1981">
          ¶ Contra si hec 
          formali<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tas est illa identice saltem sunt vna formalitas identice. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1986">
          <lb ed="#V" n="82"/>¶ Dico quod ista consequentia non est bona: quia licet hic pater sit hic 
          <lb ed="#V" n="83"/>filius essentialiter: ita quod hec persona sit illa essentialiter: non 
          <lb ed="#V" n="84"/>tamen vna persona est alia essentialiter. et hoc secundum doctrinam 
          hy<lb ed="#V" n="85" break="no"/>larii. et Aug. de trini. quia hec persona non est illa 
          inquan<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tum persona: et ita in proposito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e1999">
          ¶ Intelligendum tamen quod 
          qua<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tuor modis possunt aliqua distingui. Quedam enim 
          di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>stinguuntur realiter et formaliter: sicut homo et asinus in 
          actua<lb ed="#V" n="89" break="no"/>li existentia. nam ibi est res et res. et due rationes 
          diffinitiue<lb ed="#V" n="90" break="no"/>Aliqua distinguuntur formaliter et non realiter: sicut homo et 
          <lb ed="#V" n="91"/>asinus in potentia obiectiua. Actus enim et potentia non 
          di<lb ed="#V" n="92" break="no"/>uersificant essentiam vel rationem formalem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2016">
          ¶ Aliqua 
          distin<lb ed="#V" n="93" break="no"/>guuntur realiter et non formaliter: sicut indiuidua eiusdem 
          <lb ed="#V" n="94"/>peciei. habent enim eandem rationem diffinitiuam: et tamen ibi est res et 
          <lb ed="#V" n="95"/>res: cum possint ab inuicem separari.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2025">
          ¶ Alia autem sunt 
          que<lb ed="#V" n="96" break="no"/>nec distinguuntur formaliter nec realiter sicut quiditas vnius 
          <lb ed="#V" n="97"/>cuiusque a sua existentia quae cum non sit de sua ratione 
          diffini<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tiua non est idem ei formaliter: nec etiam distinguuntur 
          forma<lb ed="#V" n="99" break="no"/>liter: cum eiusdem rationis sit quiditas existens et non 
          exi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>stens: et etiam non est ibi res et res: quia quiditas praecisa ab 
          existen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tia non habet realitatem aliquam: et per consequens nec realiter 
          distin<lb ed="#V" n="102" break="no"/>guuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2043">
          ¶ Duodecima difficultas est. quia videtur quod si intellectus 
          <lb ed="#V" n="103"/>et voluntas: et sic de aliis formalitatibus non sunt vna 
          <lb ed="#V" n="104"/>formalitas realiter: quod oporteat dicere necessario quod 
          di<lb ed="#V" n="105" break="no"/>stinguuntur realiter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2052">
          ¶ Ad istud dico quod: sicut patet ex 
          pre<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cedenti solutione: non valet consequentia. quamuis enim consequentia sit bona 
          sim<lb ed="#V" n="107" break="no"/>pliciter: et diuisio sit bona. tamen modus appositus totum 
          <lb ed="#V" n="108"/>destruit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2061">
          ¶ Exemplum. pater et filius vel sunt vna essentia vel 
          <lb ed="#V" n="109"/>plures: ista est vera. Sed si additur sic. pater et filius vel 
          <lb ed="#V" n="110"/>sunt vna essentia personaliter vel plures essentie personaliter. 
          <lb ed="#V" n="111"/>hec est falsa. verum est tamen quod si sunt plures formalitates sunt 
          <lb ed="#V" n="112"/>plures rationes reales: realitate fundamentali.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2072">
          ¶ Et si 
          di<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cas vbicumque est distinctio ibi est ordo: et si sunt ex nauama rei 
          di<lb ed="#V" n="114" break="no"/>stincta. ordo est inter illa ex natura rei. Ordo autem cum fit 
          ha<lb ed="#V" n="115" break="no"/>bitudo: praesupponit distinctionem extremorum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2082">
          ¶ Dico quod 
          <lb ed="#V" n="116"/>ibi est ordo factus ab anima et realis ex natura 
          fundamen<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ti: non autem extremorum: vt dictum est prius.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2089">
          ¶ Si dicatur: 
          <lb ed="#V" n="118"/>aut distinguuntur formaliter et realiter: aut formaliter non 
          rea<lb ed="#V" n="119" break="no"/>liter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2096">
          ¶ Dico quod distinguuntur realiter ex natura 
          funda<lb ed="#V" n="120" break="no"/>menti: quia fundamentum istius distinctionis est reale: sed 
          <lb ed="#V" n="121"/>non distinguuntur realiter ex natura extremorum: quia non est ibi 
          <lb ed="#V" n="122"/>res et res: sed formalitas solum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2105">
          ¶ Restat autem nunc 
          re<lb ed="#V" n="123" break="no"/>spondere ad duo sophistica que fiunt contra predicta. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2110">
          <lb ed="#V" n="124"/>¶ Primum est istud. Negato superiori negatur et 
          infe<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rius. hoc patet per locum a toto in quantitate. quia tenet de 
          <lb ed="#V" n="126"/>structiue et negatiue. Sed ex natura rei est superius ad 
          <lb ed="#V" n="127"/>formaliter et realiter: quia sequitur. hec formaliter distinguum 
          <lb ed="#V" n="128"/>tur. ergo ex nam rei. Similiter hec realiter distinguuntur. ergo ex 
          <lb ed="#V" n="129"/>natura rei et non econuerso. Non enim sequitur. hec ex natura 
          rei<lb ed="#V" n="130" break="no"/>distinguuntur. ergo formaliter vel realiter. ergo negata identitate ex 
          <lb ed="#V" n="131"/>natura rei necessario sequitur negatio identitatis tam 
          rea<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lis quam formalis. sequitur ergo. non sunt idem ex natu¬ 
          <!--104.xml-->
          <pb ed="#V" n="51-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ra rei. ergo nec formaliter nec realiter idem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2141">
          ¶ 2m est istud. 
          <lb ed="#V" n="2"/>quandocumque aliqua distinguuntur in superiori et inferiori: sed ex natura 
          <lb ed="#V" n="3"/>rei est superius ad reale et formale. ergo que distinguum 
          <lb ed="#V" n="4"/>tur ex natura rei distinguuntur realiter et formaliter: et sic 
          <lb ed="#V" n="5"/>habetur contra te.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2153">
          ¶ Ad primum dico quod negationem 
          prepo<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nere et postponere magnam differentiam facit. Negatio 
          <lb ed="#V" n="7"/>enim anteposita facit equipollere suo contradictorio: 
          <lb ed="#V" n="8"/>sed postposita suo contrario. Differt ergo dicere. non sunt idem 
          <lb ed="#V" n="9"/>ex natura rei: et sunt non idem ex natura rei: ex prima non 
          <lb ed="#V" n="10"/>videtur aliud sequi per equipollentiam nisi sua 
          contra<lb ed="#V" n="11" break="no"/>dictoria scilicet non sunt idem tali modo ex natura rei: et ista forte 
          <lb ed="#V" n="12"/>habet veritatem: sed ad secundam scilicet sunt non idem ex 
          na<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tura rei sequitur vt videtur per equipollentiam: nullo 
          mo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>do sunt idem ex natura rei: quod est omnino falsum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2175">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="15"/>adhuc videtur dubium stare. sequitur enim non sunt idem ex 
          natura<lb ed="#V" n="16" break="no"/>rei. ergo non sunt idem realiter. Nam ex opposito 
          consequen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tis sequitur oppositum antecedentis. sequitur enim sunt idem realiter. 
          <lb ed="#V" n="18"/>ergo sunt idem ex natura rei. ergo prima consequentia est bona¬ 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2186">
          <lb ed="#V" n="19"/>¶ Dico quod nec illa. non sunt idem ex natuam rei. daet concedi 
          si<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ne additione. plus quam ista. sunt idem ex naturm rei. Sed vbi est 
          <lb ed="#V" n="21"/>differentia: dico quod vno modo addito vna est concedenda. alia 
          <lb ed="#V" n="22"/>neganda. Ista enim. non sunt idem omnibus modis ex 
          na<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tura rei. concedenda est. nam equipollet suo 
          contradicto<lb ed="#V" n="24" break="no"/>rio quod est istud. sunt non idem aliquo modo ex natura rei. 
          <lb ed="#V" n="25"/>et ista est vera. Alia autem scilicet ista. sunt non idem omnibus 
          mo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>dis. est neganda: quia equipollet suo contrario quod est 
          instud<lb ed="#V" n="27" break="no"/>nullo modo sunt idem ex natura rei. et ista est falsa: et 
          omni<lb ed="#V" n="28" break="no"/>no repellenda.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2210">
          ¶ Ad 2m dico quod ista regula. quecumque 
          di<lb ed="#V" n="29" break="no"/>stinguuntur in superiori etc. non potest tenere per aliquem 
          lo<lb ed="#V" n="30" break="no"/>cum: nam locus a toto vniuersali. nec locus a toto in 
          <lb ed="#V" n="31"/>quantitate tenet nisi negatiue et non affirmatiue. nec 
          con<lb ed="#V" n="32" break="no"/>structiue: tamen multotiens modus arguendi deficiens in 
          for<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ma tinet ratione materiae. Sic dico in proposito. nam 
          distinctio<lb ed="#V" n="34" break="no"/>addita termino superiori additur inferiori necessario 
          <lb ed="#V" n="35"/>si processus fiat in secundis intentionibus: vel in primis 
          <lb ed="#V" n="36"/>respectu secundarum. Exemplum. bene sequitur. 
          di<lb ed="#V" n="37" break="no"/>stinguuntur genere ergo specie: sed in primis 
          intentio<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nibus non valet. non sequitur. sunt distincta animalia. 
          <lb ed="#V" n="39"/>ergo distincti homines. vel sunt distincta in 
          animalita<lb ed="#V" n="40" break="no"/>te. ergo in humanitate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e34661-d1e2239">
          ¶ Ad argumentum in 
          opposi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tum dico quod illud dicitur nihil quod non est in existentia 
          <lb ed="#V" n="42"/>actuali. sicut entia in potentia obiectiua: et ista dicuntur 
          <lb ed="#V" n="43"/>nihil denominatiue. Iste autem formalitates sunt 
          existen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tes: et per consequens reales. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>