<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 20</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 20</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#V" n="11-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-de7250"><!-- l1prolq20 -->
            <head xml:id="FrMS88-de7250-Hd1e108">Quaestio 20</head>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e111">
      Quaestio. xx 
      <lb ed="#V" n="23"/>UTrum in via intellectus possit aliquiod 
      <lb ed="#V" n="24"/>cognosceme intuitiue. quod non: 
      <lb ed="#V" n="25"/>quia videmus nunc per speculum in 
      enigma<lb ed="#V" n="26" break="no"/>te etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e122">
      ¶ Contra. ad Cor. Et quis nouit que 
      <lb ed="#V" n="27"/>al set in homine nisi spiritus eius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e127">
      ¶ Circa istam quone 
      <lb ed="#V" n="28"/>primo ponam vnam distinctionem de notia. 2o respondebo ad quaestionem. 
      <lb ed="#V" n="29"/>primum est sciendum quod quadruplex est noticia. 
      Pri<lb ed="#V" n="30" break="no"/>Circa ma est intuitiua: que scilicet est de re per se ipsam. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e136">
               <lb ed="#V" n="31"/>¶ Secunda est abstractiua que est per aliquod repraesentatiuum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e142">
               <lb ed="#V" n="32"/>¶ Tertia est illatiua notia que est de relationibus quae infertur 
      <lb ed="#V" n="33"/>ex cognitione terminorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e149">
      ¶ Quarta est discursiua 
      ve<lb ed="#V" n="34" break="no"/>arguitiua: et hec est 2. Una que incipit ab intuitiua et 
      <lb ed="#V" n="35"/>terminatur ad aliquid quod non videtur intuitiue: sicut patet de cognitio 
      <lb ed="#V" n="36"/>ne intelligentie: quae conditio incipit a motu: qui intuitiue 
      cogno<lb ed="#V" n="37" break="no"/>scitur: et deinde arguitiue intelligentia cognoscitur: quae 
      intuiti<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ue a nobis minime cognoscitur. Alia est noticia 
      discur<lb ed="#V" n="39" break="no"/>siua abstractiua: que incipit ab abstractiua et 
      terminat<lb ed="#V" n="40" break="no"/>ad aliquid quod non cognoscitur abstractiue: sicut patet de 
      co<lb ed="#V" n="41" break="no"/>gnitione substantie et accidentis: quia accidentia nullo modo 
      con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>gnoscuntur abstractiue. Noticia discursiua per intuitiuam 
      <lb ed="#V" n="43"/>que scilicet incipit ab intuitiua et terminatur ad aliquid quod non 
      vi<lb ed="#V" n="44" break="no"/>detur intuitiue. Abstractiua discursiua que incipit ab ab 
      <lb ed="#V" n="45"/>stractiua et terminatur ad illa que insunt sibi per se. 
      <lb ed="#V" n="46"/>dico quatuor conclusiones. Prima est quod 
      cogni<lb ed="#V" n="47" break="no"/>hoc viso scimus intuitiue actum intelligendi in via. 
      <lb ed="#V" n="48"/>hoc probo primo sic. Omnis noticia experimentalis est intuitiua 
      <lb ed="#V" n="49"/>nura per abstractiuam nihil experimur de singularibus: sed 
      <lb ed="#V" n="50"/>noticia actus intelligendi est experimentalis. experimur enim 
      <lb ed="#V" n="51"/>nos intelliger. ergo ipse cognoscitur intuitiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e191">
      ¶  2o sic. Omnis 
      <lb ed="#V" n="52"/>ista cognitio qua cognoscitur aliquid quod est in obiecto per 
      ac<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cidens illa est intuitiua: quia non potest esse abstractiua: quia 
      re<lb ed="#V" n="54" break="no"/>praesentatiuum vniformiter repraesentat quantumcumque illa que insunt 
      <lb ed="#V" n="55"/>per accidens varientur: sed noticia qua cognosco actum 
      intel<lb ed="#V" n="56" break="no"/>ligendi cognosco quod nunc inest quod est sibi per accidens 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e204">
               <lb ed="#V" n="57"/>¶ 3o sic. Nulla veritas contingens potest cognosci per repraesentati 
      <lb ed="#V" n="58"/>uum: quia semper repraesentat eodem modo quantumcumque contingentia 
      vari<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tur: sed veritas qua cognosco actum intelligendi existere 
      <lb ed="#V" n="60"/>est contingens scilicet quod existit que est prima contingens de eo ergo 
      co<lb ed="#V" n="61" break="no"/>gnoscitur intuitiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e217">
      ¶ 4o sic. Nulla veritas contingens potest esse 
      <lb ed="#V" n="62"/>per se nota: nisi intuitiue: quia ex terminis non est per se 
      <lb ed="#V" n="63"/>nota: sed actus existit et istam cognoscimus vt per se 
      no<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tam. ergo intuitiue: quia contingens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e226">
      ¶ 2a conclusio est quod in anima nihi 
      <lb ed="#V" n="65"/>cognoscitur intuitiue nisi actus: quod probo de essentia anime: quia 
      <lb ed="#V" n="66"/>arguimus animam esse per actus. Eodem modo arguimus positias 
      <!--25.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>esse per actus. Eodem modo de habitibus per signa quae videmus 
      <lb ed="#V" n="68"/>in actibus: quia facilitur nunc operamur et non prius. Eodem modo 
      <lb ed="#V" n="69"/>de specie: quia cognoscimus actum existere: et scimus quod obiectum non 
      <lb ed="#V" n="70"/>est praesens: arguimus repraesentatiuum esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e247">
      ¶ Omnes iste conclusiones probam 
      <lb ed="#V" n="71"/>tur vnico medio. Nihil quod cognoscitur praecise per discursum 
      <lb ed="#V" n="72"/>cognoscitur intuitiue: sed omnia illa cognoscimus praecise per discursum 
      <lb ed="#V" n="73"/>sicut patet de singulis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e256">
      ¶ 3a conclusio. est quod aliquid cogno 
      <lb ed="#V" n="74"/>scimus abstractiue. hoc patet. quia omne illud quod directe et 
      imme<lb ed="#V" n="75" break="no"/>diate cognoscitur et non existit cognoscitur abstractie. sed 
      ro<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sa non existens immediate et directe cognoscitur. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e265">
      ¶ 4a conclusio qs 
      <lb ed="#V" n="77"/>aliqua cognoscimus discursiue. hoc patet. quia cognoscimus 
      esenu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>anime et eius potentias et non nisi discursiue. vt dicit 2a conclusio ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="79"/>sunt quatuor difficul. Prima quia anima nostra est 
      <lb ed="#V" n="80"/>Sed hic ita perfecte sibi praesens: sicut actus cognoscendi. 
      <lb ed="#V" n="81"/>ergo videtur quod eque debeat intuitiue cognosci.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e278">
      ¶ Dico ad 
      <lb ed="#V" n="82"/>istud quod in causis formalibus non videtur posse assignari causa. sed 
      <lb ed="#V" n="83"/>quare hoc non cognoscitur: nisi quia non cognoscitur: sed causam 
      extrin<lb ed="#V" n="84" break="no"/>secam Aug. assignat quare non cognoscimus substantiam anim. scilicet pr 
      <lb ed="#V" n="85"/>penam praeccai: ex hoc non potest intellectus intelligere: nec se 
      ne<lb ed="#V" n="86" break="no"/>animam nec alia appraehensibilia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e291">
      ¶ Secunda difficultas. Utrum actus 
      <lb ed="#V" n="87"/>aliarum potentiarum cognoscantur intuitiue. Dico quod sic. quia non 
      <lb ed="#V" n="88"/>possum videre quod si non viderent intuitiue quod aliqua veritas 
      com<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tingens de his que extra nos sunt puta de motu solis et 
      ditu<lb ed="#V" n="90" break="no"/>multis aliis certam noticiam posset habere. Ex hoc enim 
      cogno<lb ed="#V" n="91" break="no"/>sco caelum moueri: quia cognosco intuitiue actum potentie 
      sen<lb ed="#V" n="92" break="no"/>sitiue ad hanc veritatem terminatum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e307">
      ¶ 3a difficultas cum 
      cogni<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tio intuitiua sit perfecta: cur tot ignorantur de actu. nam 
      infi<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nite quaestiones formantur de eo et varie opiniones habentur: 
      <lb ed="#V" n="95"/>vtrum sit aliquid relatiuum vel absolutum. et sic de aliis. 
      Di<lb ed="#V" n="96" break="no"/>co quod quamuis intuitiue videatur: non tamen quantum ad omnem modum 
      <lb ed="#V" n="97"/>cognitionis sue. videt enim visus totam albedinem: tamen non 
      di<lb ed="#V" n="98" break="no"/>scernimus differentiam specificam eius. eodem modo hic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e324">
      ¶ 4a diffincitur. 
      <lb ed="#V" n="99"/>quando sunt aliqua essentialiter ordinata: si posterius cognoscitur et prius: 
      <lb ed="#V" n="100"/>sed multa ignorantur de actu priora ipsa existentia quae est eis 
      po<lb ed="#V" n="101" break="no"/>sterior. ergo magis illa ignorarem. Dico quod actum non 
      cogno<lb ed="#V" n="102" break="no"/>scimus quantum ad suam propriam rationem: nec etiam existentiam actus: sed 
      so<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lum in generali quod existit. Si autem propriam eius naturam haberemus bene 
      <lb ed="#V" n="104"/>curreret argumentum. Intellectendum est tamen ad euidentiam praedictorum 
      <lb ed="#V" n="105"/>quod respcum noticie intuitiue obiectum habet quadruplicem rationem. primo 
      <lb ed="#V" n="106"/>rationem mouentis in comparatione ad postiiom. 2o rationem causae vel 
      produ<lb ed="#V" n="107" break="no"/>centis: et hoc per comperationem ad actum. 3o rationem mensurantis per 
      con<lb ed="#V" n="108" break="no"/>parationem ad habitum: et etiam ad actu. 4o rationem terminantis eo 
      <lb ed="#V" n="109"/>dem modo: ita quod omnia illa 4or habet obiectum facere in noticia 
      intui<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tiua. In noticia autem abstractiua non habet necessario nisi 
      term<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nare et mensurare: sine enim aliis duabus condieitionibus potest esse 
      alb<lb ed="#V" n="112" break="no"/>stractiua. vt patet ex prius dictis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de7250-d1e357">
      ¶ Ad argumentum in oppositums 
      di<lb ed="#V" n="113" break="no"/>co quod apitulus loquitur de articulis fidei. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>