<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="17-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e11600"><!-- l1d2q4 -->
            <head xml:id="FrMS88-e11600-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e111">
      Quaestio. iiii. 
      <lb ed="#V" n="110"/>vtrum deum esse vnum sit 
      <lb ed="#V" n="111"/>Ueritur demonstrabile. 
      <lb ed="#V" n="112"/>aliqui quod sic. Et nituntur 
      demon<lb ed="#V" n="113" break="no"/>Dicun strare sic. deus non habet materam. ergo 
      <lb ed="#V" n="114"/>Sed est vnus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e124">
      ¶ Sed contra. isti nituntur demonstrare 
      <lb ed="#V" n="115"/>magis notum per minus notum. certum est autem apud omnes quod 
      de<lb ed="#V" n="116" break="no"/>us est vnus. dubium autem vtrum plurificatio fiat per materiam. et sic 
      <lb ed="#V" n="117"/>multi credunt et dicunt esse falsum. sicut angeli plurificam 
      <lb ed="#V" n="118"/>tur: et tamen in eis non est materia. Alii dicunt quod supposita ratione 
      <lb ed="#V" n="119"/>Ans scilicet quod deus est quo maius excogitari non potest. 
      de<lb ed="#V" n="120" break="no"/>monstrari potest. Ad videndum autem quomodo sciendum quod 4or vie possunt 
      <lb ed="#V" n="121"/>imaginari ad ponendum plures deos et nulla alia. 
      Pri<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ma est ponere eos diuersos. 2o ponere eos contrarios. 3o 
      po<lb ed="#V" n="123" break="no"/>nere eos esse disperatos. 4o ponere eos eiusdem ratonis 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e146">
               <lb ed="#V" n="124"/>¶ Contra primam arguitur quadrupliciter: Primo sic. Illa 
      <lb ed="#V" n="125"/>que dicunt imperfectionem non sunt ponenda in primis 
      enti<lb ed="#V" n="126" break="no"/>bus: sed diuersitas ponit imperfectionem secundum Pictagoricos 
      <lb ed="#V" n="127"/>qui eam collocabant ad parte finistram cum aliis 
      imperfe<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ctionibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e159">
      ¶ 2o. Omne ens perfectissimum includit omnem 
      perfe<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctionem simpliciter: sed deus est perfectissimus. ergo etc. Alia ergo 
      <lb ed="#V" n="130"/>deitas quae esset in alio esset perfectio simpliciter. ergo esset in primo. et sic 
      <lb ed="#V" n="131"/>non essent primo diuersi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e169">
      ¶ 3o sic. vnus intelligeret alium: alio 
      <lb ed="#V" n="132"/>quin non esset summe perfectus. Tunc aut per essentiam alterius. 
      <!--37.xml-->
      <pb ed="#V" n="17-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>et hoc non. quia tunc moueretur ab illo. Aut per essentiam 
      pro<lb ed="#V" n="2" break="no"/>priam. et tunc non perfecte intelligeret: sicut esset intelligibilis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e185">
               <lb ed="#V" n="3"/>¶ 4o sic. vnus hret aliquem actum voluntatis circa alium. aut 
      <lb ed="#V" n="4"/>vsum. aut fruitionem. si vsum vteretur fruendis. si fruitionem 
      <lb ed="#V" n="5"/>tunc diligeret tantum eum quantum se: quod est inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e194">
      ¶ 
      Contra<lb ed="#V" n="6" break="no"/>2am viam de contrarietate arits sic. primo quia nihil mali est in primis 
      en<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tibus: sed contrarietas est mala et litigiosa. ergo etc. 2o. quia vbi 
      contra<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rietas: et incliat ad contraria. et sic contraria agerent secundum contrarias 
      incli<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nationes. 3o sic. quia impossibile est quod aliquis contrarietur sibiipsi: sed 
      <lb ed="#V" n="10"/>hoc posito idem contrariaretur sibi: sicut illud in quo conuenirent. 4o. nulla 
      <lb ed="#V" n="11"/>perfectio repugnat enti perfectissimo. cum ergo illa quibus 
      distin<lb ed="#V" n="12" break="no"/>guuntur sint perfectiones: vnus non esset alteri incompossibilis. et sic 
      <lb ed="#V" n="13"/>esset in eo: quia quicquid est ibi possibile est ibi necessario. ergo essent contraria in 
      <lb ed="#V" n="14"/>eodem: quod est falsum. Ab aliquibus autem adducitur ratio Auii. quae est 
      <lb ed="#V" n="15"/>de necessare esse: et de compositione: sed apparet mihi quod eque 
      conclu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>dant contra diuinarum personarum pluralitate: sicut contra pluralitatem 
      deo<lb ed="#V" n="17" break="no"/>rum. Ideo eas dimitto. Arguo autem sic aliter. Nulla 
      poten<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tia ponitur frustra in vniuerso. ergo multo minus in deo: sed 
      <lb ed="#V" n="19"/>ita esset. Nam illa ratio in qua conueniunt esset in potentia ad illa 
      <lb ed="#V" n="20"/>quibus distinguuntur. Exitum de animalitate respectu rationalis et 
      <lb ed="#V" n="21"/>irrationalis. Item perfectio simpliciter est melior quocumque sibi 
      im<lb ed="#V" n="22" break="no"/>compossibili: sed ratio formalis: qua iste distinguitur ab 
      il<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lo est perfectio simpliciter: quia deitas. ergo est melior quocumque 
      si<lb ed="#V" n="24" break="no"/>bi incompossibili: sed est incompossibilis alteri oppositer. ergo melior ea. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e238">
               <lb ed="#V" n="25"/>¶ Contra 3am viam arguo sic. primo per rationem quae fit communiter de 
      com<lb ed="#V" n="26" break="no"/>positione: quia in aliquo differrent et in aliquo conuenirent. et tunc esset 
      <lb ed="#V" n="27"/>compotentio similiter de nece esse: nam vtraque illarum rationum esset necessare esse 
      <lb ed="#V" n="28"/>Et quia ista concludunt contra diuinas personas. Ideo aliter arguo. 4r 
      <lb ed="#V" n="29"/>Primo sic. quicquid est in deo possibile necessario totum est in actu: sed 
      <lb ed="#V" n="30"/>rationi formali in qua conueniunt non repugnat habere alteram 
      <lb ed="#V" n="31"/>rationem qua differunt. ergo potest eam habere. ergo habet. et sic rationes quibus 
      <lb ed="#V" n="32"/>distinguuntur erunt in quaolibet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e258">
      ¶ 2o sic. In deo non est aliquid 
      <lb ed="#V" n="33"/>frustra: sed in deo illa potentia quae est in illa ratione qua est communis 
      <lb ed="#V" n="34"/>esset frustra. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e265">
      ¶ 3o sic. Nullum ens perfectissimum 
      ca<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ret aliqua perfectione: sed rationes distinguentes sunt 
      perfectio<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nes simpliciter. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e273">
      ¶ 4o sic. Nulla perfectio simpliciter est 
      al<lb ed="#V" n="37" break="no"/>teri incompossibilis: sed rationes quibus distinguuntur sunt 
      perfe<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ctiones simpliciter. ergo erunt compossibiles. ergo erunt simil. et per consequens 
      <lb ed="#V" n="39"/>non erunt distincti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e282">
      ¶ Contra viam 4am arguo sic. Prio. 
      quando<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cumque aliquod indiuiduum adequat sibi totam naturam specificam: 
      sub<lb ed="#V" n="41" break="no"/>illa specie non possunt esse plura indiuidua: sed indiuiduum divinum est huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="42"/>quia infinitum. Maior patet. minorem probo. quia infinitum est quo 
      ma<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ius cogitari non potest. cum ergo deus sit infinitus: sed si essent in vna 
      <lb ed="#V" n="44"/>specie duo quolibet illorum maius cogitari posset. ergo non esset 
      <lb ed="#V" n="45"/>infinitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e298">
      ¶ 2o sic. Quandocumque aliqua sunt eiusdem rationis. 
      ma<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ior perfectio est in duobus quam in vno: sed indiuiduo divino 
      repu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gnat intelligi maiorem perfectionem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e305">
      ¶ Ticet iste rationes 
      <lb ed="#V" n="48"/>videantur apparentes. vna tamen regula destruit eas: quia 
      ma<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ius et minus et equale et inequale sunt passiones entis finiti 
      <lb ed="#V" n="50"/>et repugnant infinito: ideo adducitur alia ratio petri. Omnis 
      natura<lb ed="#V" n="51" break="no"/>quae est abstracta a materia et a conditionibus materialibus est tantum vna. 
      <lb ed="#V" n="52"/>hoc patet. quia pluralitas numeralis non inuenitur nisi cum 
      condi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tionibus materialibus. heceitates enim sunt conditiones materiales: 
      <lb ed="#V" n="54"/>sed deitas est abstractiua a materia. et ab omnibus conditionibus 
      <lb ed="#V" n="55"/>materialibus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e325">
      ¶ hec ratio demonstrat tenentibus eius principim: sed 
      <lb ed="#V" n="56"/>quia intendo ponere quod deus est summe singularis. et per consequens 
      <lb ed="#V" n="57"/>non abstrahit a singularitate: ideo mihi non concludit. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e332">
               <lb ed="#V" n="58"/>¶ Adduco igitur ad alias rationes. et arguo quadrupliciter. 
      Pri<lb ed="#V" n="59" break="no"/>mo sic. Nulla ratio que est de se hoc potest plurificari: sed deitas 
      <lb ed="#V" n="60"/>est huiusmodi. ergo etc. Maior patet. Minor probatur. quia illud quod est 
      <lb ed="#V" n="61"/>actuatu vltimata actualitate est de se hoc: talis est de 
      <lb ed="#V" n="62"/>tas. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e346">
      ¶ Sed dices. Tu non probas quod heceitas 
      conue<lb ed="#V" n="63" break="no"/>niat deitati nisi in 2o. Et ex hoc arguo sic. quia isto 
      posi<lb ed="#V" n="64" break="no"/>to habetur propositum. Nam quando aliquid conuenit alicui in 2o modo 
      dicen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>di per se: vbiclimque illud subiectum inuenitur erit passio: sed 
      he<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ceitas dicitur de natura diuina secundum te in 2o modo dicendi per se. ergo etc. 
      <!--37.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>sed si ponas duos deos in quolibet est vna heceitas: et 
      <lb ed="#V" n="68"/>eadem alii: et sic idem deus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e366">
      ¶ 2o sic. Omnis natura cui non 
      accidis<lb ed="#V" n="69" break="no"/>heceitas est implurificabilis: sed natura diuina est huiusmodi. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="70"/>Maior patet in opposito. Ideo enim natura humana 
      plurificabi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>lis est: quia sibi accidit heceitas: quia heceitates sunt 
      incompos<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sibiles mutuo: sicut differentiae specifice suo modo: et oppositia non 
      <lb ed="#V" n="73"/>possunt conuenire eidem. Minor patet. quia si deitati accideret he 
      <lb ed="#V" n="74"/>ceitas ipsa esset in potentia ad illam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e382">
      ¶ 3o sic. Omnis natura 
      <lb ed="#V" n="75"/>habens terminum adequatum non potest se extendere ad aliud: 
      <lb ed="#V" n="76"/>sed natura diuina habet terminum adequatum scilicet heceitatem adequatam: 
      <lb ed="#V" n="77"/>quia est illimitata: sicut et natura cuius est. ergo non potest aliam habere. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e391">
               <lb ed="#V" n="78"/>¶ Confirmatur in opposito: ideo enim natura humana est 
      plurifi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cabilis et multiplicabilis: quia non habet aliquam heceitatem. 
      <lb ed="#V" n="80"/>adequatam. cum ergo in deo oppositum reperiatur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e400">
      ¶ 4o sic. 
      <lb ed="#V" n="81"/>Omnis perfectio simpliciter est in deo sed heceitas est perfectio 
      <lb ed="#V" n="82"/>simpliciter. ergo etc. Maior patet. minorem probo. quia quanto natura est 
      <lb ed="#V" n="83"/>nobilior tanto eius singularitas est nobilior: sed natura 
      diui<lb ed="#V" n="84" break="no"/>na est nam infinita. ergo eius singularitas erit infinita. infinitum est 
      <lb ed="#V" n="85"/>fectio simpliciter. Si autem heceitas esset in quocumque deo. ergo 
      <lb ed="#V" n="86"/>heceitas vnius esset in alio: et sic esset vnus deus. 
      Adduce<lb ed="#V" n="87" break="no"/>autem rationem qua magis conuincit scilicet Iduanis scoti. Omnis nam que 
      <lb ed="#V" n="88"/>de se non est determinata ad vnum indiuiduum: sed est 
      inde<lb ed="#V" n="89" break="no"/>terminata ad plura eiusdem rationis: non determinatur ex se 
      <lb ed="#V" n="90"/>ad certum numerum indiuiduorum illius rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e424">
      ¶ Istam rationem 
      <lb ed="#V" n="91"/>ostendo quadrupliciter. Primo quia licet antiqui negarunt deum posse 
      <lb ed="#V" n="92"/>plures mundos producere: tamen concesso de duobus nullus 
      <lb ed="#V" n="93"/>potest negare de tribus aut de quatuor: et sic in infinitum. et 
      <lb ed="#V" n="94"/>ratio est quia in his que sunt eiusdem rationis non potest dari 
      ma<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ior ratio d vno numero quam de alio. 2o quia licet aliqui 
      moder<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ni negent deum posse producere plures angelos in eadem 
      <lb ed="#V" n="97"/>specie: concesso tamen de duobus concedunt de quocumque numero 
      <lb ed="#V" n="98"/>propter veritatem praedicte propositionis eis indite. 3o concesso quod 
      <lb ed="#V" n="99"/>duo corpora possunt esse in eodem loco. statim infertur quod mille. Et 
      <lb ed="#V" n="100"/>4o similiter de vno corpore in duobus locis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e449">
      ¶ Ista propositione 
      <lb ed="#V" n="101"/>sic declarata accepta pro maiori assumiter minor. Sed 
      <lb ed="#V" n="102"/>si ponantur plures dii: nam diuina non esset ex se 
      determi<lb ed="#V" n="103" break="no"/>nata ad vnum. ergo qua ratione est in duobus et in tribus: 
      <lb ed="#V" n="104"/>et sic in infinitum. ergo cum in deo non differat esse et posset 
      <lb ed="#V" n="105"/>cum posita dualitate ponatur possibilitas ad infinitatem 
      <lb ed="#V" n="106"/>statim patet quod erunt infiniti dei.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e465">
      ¶ Contra tamen istam ratio 
      <lb ed="#V" n="107"/>nem instatur quadrupliciter. Primo. Accepta illa propositione pro 
      <lb ed="#V" n="108"/>maiore: accipio ergo minorem cum nam angelica vel 
      huma<lb ed="#V" n="109" break="no"/>na non sunt determinate ad vnum. ergo possunt esse infinitum homines 
      <lb ed="#V" n="110"/>et infiniti angeli. 2o sic. si faber non est determinatus ad 
      fa<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ciendum vnum cultellum. ergo poterit facere infinitos. 3o sic. 
      <lb ed="#V" n="112"/>si ego indeterminatus sum ad portandum duo pondera vel 
      <lb ed="#V" n="113"/>tria. ergo potero portare infinita. 4o sic. si pater in diuis 
      <lb ed="#V" n="114"/>non est determinatus ad vnum suppositum. ergo nec ad duo hoc 
      <lb ed="#V" n="115"/>est falsum: quia non potest nisi duo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e487">
      ¶ Ad primum dico quod 
      natura<lb ed="#V" n="116" break="no"/>humana siue angelica non est de se determinata ad 
      fini<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tum numerum datum. alioquin deus non posset mundum perpe 
      <lb ed="#V" n="118"/>tuare. tamen determinatur ab extrinseco scilicet a voluntate diui 
      <lb ed="#V" n="119"/>na contingenter: sed si diuina natura posset plurificari quantum 
      es<lb ed="#V" n="120" break="no"/>set ex se in infinita indiuidua. cum quodlibet ibi possibile esset 
      ne<lb ed="#V" n="121" break="no"/>cessarium sequeretur quod essent infiniti dii.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e503">
      ¶ Ad 2m dico quod 
      <lb ed="#V" n="122"/>determinatio fabri est a materia. quia si viueret in infinitum. et 
      ha<lb ed="#V" n="123" break="no"/>beret ferrum infinitum: posset multiplicare cultellos in 
      in<lb ed="#V" n="124" break="no"/>finitum. hoc non cadit in proposito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e512">
      ¶ Ad tertium dico 
      <lb ed="#V" n="125"/>quod est repugnantia ex parte similitatis. nam successiue 
      pos<lb ed="#V" n="126" break="no"/>sem portare infinita. si in infinitum viuerem vel durarem. 
      <lb ed="#V" n="127"/>que tamen impossibilia essent insimul.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e11600-d1e521">
      ¶ Ad 4m dico quod si 
      <lb ed="#V" n="128"/>essent productiones eiusdem rationis oportet dare quod non esset nu 
      <lb ed="#V" n="129"/>merus certus earum: sed sunt alterius rationis. 
      Determi<lb ed="#V" n="130" break="no"/>natur autem a principiis diuersarum rationum ad certum 
      nume<lb ed="#V" n="131" break="no"/>rum scilicet per intellectum et voluntatem.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>