<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="13-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-de9050"><!-- l1d1q5 -->
            <head xml:id="FrMS88-de9050-Hd1e108">Quaestio 5</head>
            <p xml:id="FrMS88-de9050-d1e111">
      ¶ Questio. v. 
      <lb ed="#V" n="113"/>vtrum actus fruitionis sit 
      for<lb ed="#V" n="114" break="no"/>Ueritu maliter lib. quod sic. per illud praes. 
      <lb ed="#V" n="115"/>vonlectare in disfento. nihil imperatur nisi liberum. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9050-d1e120">
               <lb ed="#V" n="116"/>¶ Contra. Ans. de conceptu virginali prima 
      lil<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tas est in voluntate: ergo non in actu voluntatis. 
      <lb ed="#V" n="118"/>primo videndum est. quod liberum dicitur 4r modis 
      <lb ed="#V" n="119"/>Et hic Uno modo. prout liberum distinguitur contra 
      ser<lb ed="#V" n="120" break="no"/>uum. Unde secundum hoc potestas peccandi non est libertas. nec pars 
      <lb ed="#V" n="121"/>libertatis. quia posse peccare: est posse se facere seruum¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9050-d1e136">
               <lb ed="#V" n="122"/>¶ Alio modo accipitur liberum: prout distinguitur contra 
      <lb ed="#V" n="123"/>necessarium. Et isto modo distinguitur libertas arbitrii contra 
      lim<lb ed="#V" n="124" break="no"/>berum simpliciter. 2o modo distinguitur contra naturale. et hoc modo 
      <lb ed="#V" n="125"/>dicit Aug. quod spiritussanctus non procedit quomodo natus. sed 
      <lb ed="#V" n="126"/>quomodo datus. 4o modo accipitur liberum. prout distinguitur 
      <lb ed="#V" n="127"/>ontra coactionem. et isto modo omnes potentie anime possunt dici libere: 
      <lb ed="#V" n="128"/>quia nulla potest cogi. primo modo nec vltimo modo patet quod non 
      in<lb ed="#V" n="129" break="no"/>telligunt aliqui: qui quaestionem proponunt. Similiter nec 2o modo vt 
      di<lb ed="#V" n="130" break="no"/>stinguitur contra necessarium. quia isto modo non possemus saluare 
      <lb ed="#V" n="131"/>quod productio spiritussancti esset formaliter libera. quia omne quod 
      <lb ed="#V" n="132"/>est in diuinis est summe necessarium. Accipitur ergo 3o modo. vt 
      <!--30.xml-->
      <pb ed="#V" n="14-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>scilice distinguitur contra naturale. et sic omne voluntarium dicitur eo 
      mo<lb ed="#V" n="2" break="no"/>do esse liberum. Unde sicut prius dictum est. quod potentia. actus 
      pas<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sio. habitus. dispositio. voluntaria sunt. hinc est quod libera erunt. 
      <lb ed="#V" n="4"/>Sed tunc stat difficultas cui conueniat primo libertas. Ad hoc 
      <lb ed="#V" n="5"/>hico primo negatiue. quod non operationi: nequem dispositioni: quia postquam 
      <lb ed="#V" n="6"/>est dictum: quicquid ab ea est naturaliter est. Nec habitui quia causat 
      na<lb ed="#V" n="7" break="no"/>turaliter sicut ignis. Nec passioni. quia necessario naturaliter in 
      <lb ed="#V" n="8"/>clinat ex quo causata est. Primo ergo ratio libertatis voluntati 
      con<lb ed="#V" n="9" break="no"/>uenit. vel est in potentia volitiua. Nam omnia alia non habent rationem. 
      <lb ed="#V" n="10"/>voluntarii nisi per participationem voluntatis. Unde dicit 
      <lb ed="#V" n="11"/>Uns. de concordia liberi arbitrii. Tibertas primo conuenit 
      vo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>luntati.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9050-d1e195">
      ¶ Sed contra. instatur 4r. Primo sic. Nam in hoc 
      con<lb ed="#V" n="13" break="no"/>sistit libertas: per quod potest quis difuntari actibus suis: sed hoc 
      <lb ed="#V" n="14"/>est actus complacentie. ergo etc. probo minorem. Nam omnia alia 
      re<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ducuntur in actum illum. 2o sic. In illo consistit libertas. in 
      quo<lb ed="#V" n="16" break="no"/>est totalis et finalis causa: que redditer pro omnibus. sed talis est 
      <lb ed="#V" n="17"/>actus complacentie. Nam si queratur. quare hoc fecisti. 
      responde<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tur. quia placet. et ibi cessat omnis quaestio. 3o sic. Tiberum est. quod 
      <lb ed="#V" n="19"/>est gra sui. sed actus complacentie est huiusmodi. quia est gratia sui: et 
      <lb ed="#V" n="20"/>alia gratia eius. sicut patet in praecedenti argumentu. ergo etc. 4o sic. Ratio 
      <lb ed="#V" n="21"/>libertatis est ratio spositiotanea. sed illa consistit in actu 
      compla<lb ed="#V" n="22" break="no"/>centie. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9050-d1e220">
      ¶ Iste rationes reducuntur ad oppositum. Primo 
      <lb ed="#V" n="23"/>sic. Id per quod dominatur aliquis actibus suis. habet rationem 
      pri<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mam libertatis: hoc est manifesta: sed voluntas est huiusmodi. et non 
      <lb ed="#V" n="25"/>actus complacentie. Nam actui complacentie diunamur per 
      vo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>luntatem: et potest elicere actum complacendi: et non elicere. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9050-d1e231">
               <lb ed="#V" n="27"/>¶ Item difuntari vetur habere vim productiuam et causatiuam. Sed hoc 
      <lb ed="#V" n="28"/>conuenit voluntati non solum respectu aliorum actuum: sed etiam 
      re<lb ed="#V" n="29" break="no"/>pectu actus complacentie. 2o sic. Illud quod vltimate 
      red<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ditur pro causa finali habet rationem libertatis hec est tua. sed 
      vo<lb ed="#V" n="31" break="no"/>luntas est huiusmodi. Nam si queras. quare hoc fecisti. quia placet. 
      <lb ed="#V" n="32"/>quare placet. quia habeo voluntatem. que est causa istius 
      com<lb ed="#V" n="33" break="no"/>placentie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9050-d1e249">
      ¶ Item quando quaeritur de effectu forme propter quid. 
      conue<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nienter respondetur per formam. sicut dicendo. quare iste disgregat 
      <lb ed="#V" n="35"/>respondetur. quia est albus. quare est albus. quia habet albedinem. sed 
      <lb ed="#V" n="36"/>actus complacentie est actus voluntatis. sicut disgregatio est 
      <lb ed="#V" n="37"/>actus albedinis. ergo sicut querenti. quare disgregat. 
      re<lb ed="#V" n="38" break="no"/>spondetur. quia albus sic querenti: quare hoc facit. conuenienter 
      <lb ed="#V" n="39"/>respondetur. quia vult. sed vltra. sicut quarenti. quare est albus. 
      con<lb ed="#V" n="40" break="no"/>uenienter respondetur. quia habet albedinem. Eodem modo. quare vult. 
      <lb ed="#V" n="41"/>conuenienter respondetur. quia habet voluntatem. que est causa vel forma: 
      <lb ed="#V" n="42"/>vel saltem illud quo mediante habetur volitio. 3o reducuntur 
      <lb ed="#V" n="43"/>sic. Tiberum est quod est sui gratia. sed voluntas est huiusmodi et actus 
      <lb ed="#V" n="44"/>complacentie. Nam ipse actus est accidens. accidentia autem reducum 
      <lb ed="#V" n="45"/>tur et referuntur ad substantiam: sicut ad finem. magis autem est 
      fi<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nis sui gratia quam illud quod est ad finem. subiectum est magis est 
      sui<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gratia quam accidens. ergo etc. 4o reducuntur sic. Tibiectas est spositiotanea. 
      <lb ed="#V" n="48"/>sed potentia magis habet rationem spositiotanei quam actus. ergo etc. 
      Proba<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tio minoris. nam actus potest a deo causari. et tunc erit 
      compla<lb ed="#V" n="50" break="no"/>centia et non spontaneitas. Similiter quando aliqua duo ita se habent quod 
      <lb ed="#V" n="51"/>vnum ab alio causatur. magis habet rationem spositntanei causam 
      <lb ed="#V" n="52"/>quam causatum. et sic est hic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9050-d1e293">
      ¶ Ad rationem dico. quod quando duo 
      effi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctus sunt essentialiter ordinati. si prior cadit sub 
      im<lb ed="#V" n="54" break="no"/>perio et secundus. ita quod si imperium cadat super antecedens. 
      ca<lb ed="#V" n="55" break="no"/>dat etiam super consequens.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>