<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="168-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f26928"><!-- l3d1q8 -->
            <head xml:id="FrMS88-f26928-Hd1e108">Quaestio 8</head>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e111">
               <lb ed="#V" n="111"/>¶ Questio. viii.
      <lb ed="#V" n="112"/>OCtauo quero Utrum ista vnio 
      <lb ed="#V" n="113"/>que est 
      incarna<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tio sit cognoscibilis per naturam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e122">
      ¶ hic prae videre 
      <lb ed="#V" n="115"/>dum est: si possibilitas incarnationis sit 
      demonstra<lb ed="#V" n="116" break="no"/>bilis. Secundo si cognoscibilis. per naturam. 
      <lb ed="#V" n="117"/>introducantur quatuor con 
      <lb ed="#V" n="118"/>Circa primum clusiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e133">
      ¶ Prima conclusio . quo 
      <lb ed="#V" n="119"/>incarnatio non est demonstrabilis nobis siue 
      intelle<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ctui nostro in puris naturalibus constituto: quia secundum omnes communiter 
      ar<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ticuli fidei non possunt demonstrari eo quod proprieta. 
      <lb ed="#V" n="122"/>tes cuiuslibet naturae create sunt nobis ignote: sed 
      vnibi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>litas est quaedam humane nature proprietas et aptitudo 
      <lb ed="#V" n="124"/>naturalis eius: igitur ipsa ignota non potest de natura humana de 
      <lb ed="#V" n="125"/>monstrari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e151">
      ¶ Secunda conclusio est. quod incarnatio est 
      demonstrabi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>is intellectui nostro informato specie intelligibili supenaturaliter 
      <lb ed="#V" n="127"/>quia cognita distincte quiditate subiecti possumus cogno 
      <lb ed="#V" n="128"/>scere passionem illius: sed vnibilitas est propria passio 
      <lb ed="#V" n="129"/>naturae humane: eo quod per se sibi competit: sicut risibilitas: 
      <lb ed="#V" n="130"/>quia cui esse rei competit per accidens eius naturalis 
      apti<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tudo ad illud conuenit ei per se: per speciem autem intelligibi 
      <lb ed="#V" n="132"/>lem supernaturaliter impressam possumus cognosce¬ 
      <!--340.xml-->
      <pb ed="#V" n="169-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>re quiditatem humane nature distincte. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e178">
      ¶ 3am 
      <lb ed="#V" n="2"/>conclusio est. quod non potest demonstrari intellectui separato 
      <lb ed="#V" n="3"/>tuitiue cognoscenti: quia intuitiua cognitio cognoscit que 
      <lb ed="#V" n="4"/>rei insunt per accidens: vt dictum est in primo: igitur multo magis 
      <lb ed="#V" n="5"/>queinsunt per se: sed nullum manifestum est demonstrabile. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e189">
               <lb ed="#V" n="6"/>¶ 4a conclusio est. quod incarnatio potest demonstrari intellectui 
      separa<lb ed="#V" n="7" break="no"/>to abstractiue cognoscenti: quia tunc intellectus habet speciem 
      <lb ed="#V" n="8"/>intelligibilem quiditatis distincte cognite per quam eius potest 
      <lb ed="#V" n="9"/>propria passio demonstrari. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e200">
      ¶ Sed contra prdictas conclusiones 
      <lb ed="#V" n="10"/>per ordinem instatur: et primo: quia per animal rationale demonstratur ri 
      <lb ed="#V" n="11"/>sibilitas de homine.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e207">
      ¶ Dico quod animal rationale non est 
      diffini<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tio hominis propria: sed per rationale circumloquimur differentiam hominis 
      <lb ed="#V" n="13"/>essentialem nobis ignotam. Est igitur ista demonstratio a poste. 
      <lb ed="#V" n="14"/>riori: et per effectum: quia videmus hominem ridere: vnde si differentiae 
      <lb ed="#V" n="15"/>accidentium que cadunt sub nostra cognitione intuitiua sen 
      <lb ed="#V" n="16"/>itiua sunt nobis ignote: vt albedinis differentia quam 
      circun<lb ed="#V" n="17" break="no"/>loquimur per disgregationem: multo magis substantiarum: 
      <lb ed="#V" n="18"/>que non proprie: et per se cadunt sub sensu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e225">
      ¶ Item 2o: quia secundum 
      <lb ed="#V" n="19"/>hoc posset intellectus noster coniuctus cognoscere omnia 
      sup<lb ed="#V" n="20" break="no"/>aturalia que competunt homini. sicut quod est beatificabilis etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e232">
               <lb ed="#V" n="21"/>¶ Dicendum. quod hoc non esset impossibile per speciem supenaturaliter 
      <lb ed="#V" n="22"/>infusam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e240">
      ¶ Tertio. quia secundum hoc demones incarnationem 
      <lb ed="#V" n="23"/>cognoscerent.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e245">
      ¶ Dico quod hoc eis ex suis naturalibus non 
      repu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>gnat: sed sunt prohibiti: eo quod ad hoc voluntas diuina non 
      <lb ed="#V" n="25"/>eis influint.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e252">
      ¶ Item 4o. quia secundum hoc species in memoria 
      repra<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sentaret per se notum: quod non videtur. Dico quod hoc non habet 
      <lb ed="#V" n="27"/>pecies nisi in memoria vel inquantum anima per speciem recordatur: 
      <lb ed="#V" n="28"/>ned ex alia causa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e261">
      ¶ Sed iterum circa praedicta occurrit dubium: 
      <lb ed="#V" n="29"/>quia vno bene cognito possunt omnia cognosci: cognita enim 
      <lb ed="#V" n="30"/>quiditate distincte ipsius materiae possunt cognosci omnes forme 
      <lb ed="#V" n="31"/>ad quas illa quiditas habet relationem. sed relationem aliquam habet ad 
      <lb ed="#V" n="32"/>omnes formas: et ad omnia entia vel similitudines vel dissimilitudi 
      <lb ed="#V" n="33"/>nes vel conformitates vel excedentis vel equalitatis vel 
      or<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dis vel causalitatis vniversaliter. sed cognita distincte relatione necessario 
      con<lb ed="#V" n="35" break="no"/>grgoscuntur termini et fundamenta: igitur cognita distincte quidi 
      <lb ed="#V" n="36"/>tate trianguli: non solum cognoscitur habere tres: sed omnia ad 
      <lb ed="#V" n="37"/>que triangulus habet aliquam relationem. hoc non est nisi sola 
      <lb ed="#V" n="38"/>euasio: quod negetur assumptum: quia nulla relatio. supenaturaliter 
      <lb ed="#V" n="39"/>creata est intelligibilis intellectui creato: quia si hoc 
      conce<lb ed="#V" n="40" break="no"/>datur ratio concludit necessario talem intellectum posse 
      cogno<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cere omnia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e292">
      ¶ Sed iterum est dubium: quomodo saluatur dictum 
      <lb ed="#V" n="42"/>sctorum et doctorum quod incarnationis sacramentum nulli quasi creatu 
      <lb ed="#V" n="43"/>re est cognitum: sed specialiter diabolo celatum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e299">
      ¶ Dico quod 
      <lb ed="#V" n="44"/>hoc non est ex nam incarnationis vel vnionis in se: sed 
      <lb ed="#V" n="45"/>quia voluntas diuina non influint creature: vt ipsam possit 
      <lb ed="#V" n="46"/>cognoscere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e309">
      ¶ Sed contra 4r. Primo: quia obiectum 
      intel<lb ed="#V" n="47" break="no"/>lectus separati est ens limitatum. Sed vnio incarnationis 
      <lb ed="#V" n="48"/>est huiusmodi: cadit enim sub obiecto intellectus separati: sed quicquid 
      <lb ed="#V" n="49"/>cadit sub ratione obiecti alicuius potetie. potentia 
      po<lb ed="#V" n="50" break="no"/>test naturaliter in illud. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e320">
      ¶ Secundo. quia angelus 
      intuiti<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ue videt vbi est humanitas christi: quia qui videt intuitiue 
      <lb ed="#V" n="52"/>aliquod: et quod illi inest per accidens: vt supra dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e327">
               <lb ed="#V" n="53"/>¶ Sed vnio ista humanitate christi per accidens inest: 
      naun<lb ed="#V" n="54" break="no"/>lis autem aptitudo ad ipsum per se: ergo angelus videtur 
      <lb ed="#V" n="55"/>vnionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e336">
      ¶ Item 3o: quia omnis operatio creature naturaliter est 
      co<lb ed="#V" n="56" break="no"/>gnoscibilis. Sed ista vnio est aliquo modo operatio 
      crea<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ture: quia tota consurgit a fundamento in relatione ad 
      pro<lb ed="#V" n="58" break="no"/>prietatem verbi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e345">
      ¶ Item 4o. quia angelus cognoscit 
      apti<lb ed="#V" n="59" break="no"/>tudininem anime christi ad istam vnionem cum quiditatem anime christi 
      <lb ed="#V" n="60"/>distincte cognoscat: igitur angelus christi vnionem cognoscit. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e352">
               <lb ed="#V" n="61"/>¶ Sed secundum ista dicta occurrit difficultas circa dicta do 
      <lb ed="#V" n="62"/>ctoris sanctorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e360">
      ¶ Ideo dicendum. quod licet secundum naturam incarnatio 
      <lb ed="#V" n="63"/>christi sit cognoscibilis intellectui angelico: tamen voluntas 
      di<lb ed="#V" n="64" break="no"/>uina eis non influit ad cognitionem. Item ex praedictis 
      sequi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tur quod ex puris naturalibus poterit cognosci proprietas 
      di<lb ed="#V" n="66" break="no"/>uina: et per consequens suppositum in essentia: et per consequens ema¬ 
      <!--340.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>natio personarum ab ipsa: et sic articulus trinitatis erit 
      <lb ed="#V" n="68"/>demonstrabilis et cognoscibilis per naturam. hoc autem sic 
      de<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ducitur: quia quicumque cognoscit relationem cognoscit 
      extre<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ma illius relationis. sed proprietas verbi est terminus 
      <lb ed="#V" n="71"/>istius relationis. igitur etc. Item cognita proprietate cognosci 
      <lb ed="#V" n="72"/>tur fundamentum illius proprietatis: vt eius constitutiua est. 
      <lb ed="#V" n="73"/>Item cognita quiditate alicuius fundamenti cognoscitur 
      <lb ed="#V" n="74"/>eius naturalis aptitudo. hoc aptitudo diuine essentie est 
      comuni<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cata tribus suppositis diuinis. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f26928-d1e395">
      ¶ Dicendum est igitur 
      <lb ed="#V" n="76"/>quod quicumque vult negare ista quod assumptum non est verum. 
      <lb ed="#V" n="77"/>scilicet quod nulla relatio supernaturaliter creata est per naturam 
      <lb ed="#V" n="78"/>cognoscibilis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>