<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f73658"><!-- l4d31q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-f73658-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e111">
               <lb ed="#V" n="12"/>Post hec de bonis coniugi
      <lb ed="#V" n="13"/>HIc incipit distin. 31a. Circa quae 
      <lb ed="#V" n="14"/>quero. vtrum status 
      <lb ed="#V" n="15"/>matrimonialis sit nobilior statu virgina 
      <lb ed="#V" n="16"/>li. Quod sic. quia fuit tempore inocentie qui fuit 
      <lb ed="#V" n="17"/>nobilissimus status.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e127">
      ¶ Contra. quia 
      fui<lb ed="#V" n="18" break="no"/>in nobilissima persona christi virginitas in 
      <lb ed="#V" n="19"/>qua non fuit matrimonium nisi mysticum. 
      <lb ed="#V" n="20"/>est circa naturam huius sacramenti 
      <lb ed="#V" n="21"/>hic videndum quod in illo sicut in aliis sacraents 
      <lb ed="#V" n="22"/>aliquid est sacramentum et non res sacramenti. sicut sensibilia per que 
      <lb ed="#V" n="23"/>contrahitur aliquid est res et non sacramentum. sicut gratia que confirmat 
      <lb ed="#V" n="24"/>aliquid est sacramentum et res sicut viculum spirituale. quod est res proba 
      <lb ed="#V" n="25"/>tur. quia significatur per signa exteriora et est sacramentum: quia significat 
      com<lb ed="#V" n="26" break="no"/>iunctionem christi et ecclesie sposinse sue. Concomitans autem est bo 
      <lb ed="#V" n="27"/>num fidei. Quantum ad virginitatem notandum quod 4r accipitur. 
      <lb ed="#V" n="28"/>vno modo pro integritate corporis: et sic est in hominibus et brutis  
      <lb ed="#V" n="29"/>et talis potest artificialiter frangi. Alio modo pro virtute. quando 
      ex<lb ed="#V" n="30" break="no"/>proposito concipiendi adgeneratur virtus in anima: et secundum aliquis ex 
      <lb ed="#V" n="31"/>vno actu corrumpitur. Sed contra. virtuosus habitus cum fit 
      difift<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ficile mobilis vno actu non corrumpitur. Alio modo accipi 
      <lb ed="#V" n="33"/>tur in polliticis per priuationem cuiuscumque vitii. Alioos theo 
      <lb ed="#V" n="34"/>logice prout christus eam magnificauit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e166">
      ¶ Ad propositum 
      comparar<lb ed="#V" n="35" break="no"/>do illa in veteri testo: dicitur quod matrimonium erat nobilissimi 
      <lb ed="#V" n="36"/>quia sub praecepto. vnde de filia iepte patet quomodo planxit duobus 
      <lb ed="#V" n="37"/>mensibus virginitatem suam. iudicum. ximo. si igitur ista duo compa 
      <lb ed="#V" n="38"/>rentur secundum vetus testanmum et nouum. tunc virginitas est multo 
      <lb ed="#V" n="39"/>excellentior. cum enim nouum testanmum sit nobilius et excellentius: et 
      <lb ed="#V" n="40"/>virgines in statu altiori sunt quam alii seuitur etc. et hoc est quod 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cit apistulus prima ad corin. 3o volo omnes esse sicut ego sum. ex hoc 
      <lb ed="#V" n="42"/>conuincitur quod fuit virgo sicut christus. similiter in nouo testo nobi 
      <lb ed="#V" n="43"/>lissima persona scilicet christus fuit virgo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e188">
      ¶ Sed hic oc. di.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e192">
      ¶ primo. si 
      <lb ed="#V" n="44"/>virginitas in statu matrimoniali per mutuum consensum sit 
      <lb ed="#V" n="45"/>nobilissima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e199">
      ¶ Dicitur quod sic. quia fuit illoo dignissima in per 
      <lb ed="#V" n="46"/>sona que numquam carnaliter contraxit scilicet in beatam virgine et ioseph. 
      vir<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ginitas igitur significabat vnionem naturae humane cum supposito 
      di<lb ed="#V" n="48" break="no"/>uino.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e208">
      ¶ Sed oc. difficultas si bonum esset quod omnes homines tenerent virgi 
      <lb ed="#V" n="49"/>nitatem. Aug. dicit quod sic: et crediter quod deus per aliam viam 
      <lb ed="#V" n="50"/>quam per propagationem carnalem suppleret multitudinem 
      ele<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ctorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e217">
      ¶ 2o. si virgo opprimatur violenter. numquid perdit aureo 
      <lb ed="#V" n="52"/>lam:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e222">
      ¶ Dicitur quod non perdit eam nisi interueniente proprio 
      deme<lb ed="#V" n="53" break="no"/>rito: non interueniente nullus fit deterior. Aug. autem 
      mo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>uet quaestionem. si mulleri licet interficere seipsam ne opprima 
      <lb ed="#V" n="55"/>tur: sicut fecerunt multe romane que timebant violenter 
      <lb ed="#V" n="56"/>opprimi. Dicit quod instinctu spiritus scilicet potest bene fieri. alitus autem 
      <lb ed="#V" n="57"/>peccaret mortaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e235">
      ¶ 3a difficultas quare virginibus debetur 
      magis<lb ed="#V" n="58" break="no"/>aureola quam aliis. Et interum quare vitio eius opposito non 
      <lb ed="#V" n="59"/>debetur maior pena: quia cuius positiuum melius est et 
      di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>gnius ad remunetandum eius priuatiuum peius est et dignius 
      <lb ed="#V" n="61"/>ad puniendum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e247">
      ¶ Respondeo inter passiones partis sensitiue 
      ve<lb ed="#V" n="62" break="no"/>hementior est circa tactum: et tales passiones sunt ma 
      <lb ed="#V" n="63"/>xime immanentes et impugnantes: et ideo victorie que habe 
      <lb ed="#V" n="64"/>tur de eis per virginitatem debetur spirituale praemium. Uitium autem 
      <lb ed="#V" n="65"/>oppositum non tantum imputatur sicut multa alia que non habent ita va¬ 
      <!--448.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>lidum impulsiuum. et quando dicitur. cuius positiuum etc. verum est quantum 
      <lb ed="#V" n="67"/>ad penam priuatiuam: sed non positiuam. vnde multum dicitur puniri 
      <lb ed="#V" n="68"/>non virgo: quia caret illo priemio quod solis virginibus debetur. 
      <lb ed="#V" n="69"/>Attendendo autem ad impulsiuum quod habuit non dabiet magis 
      <lb ed="#V" n="70"/>puniri positiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e273">
      ¶ 4a difficultas si omnes sancti post resurrectio 
      <lb ed="#V" n="71"/>nem erunt virgines.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e278">
      ¶ Uidetur Ierony. dicere quod sic. quantum 
      <lb ed="#V" n="72"/>ad hoc quod corpora reformabuntur in integritate perfecta: sed 
      <lb ed="#V" n="73"/>per hoc non omnes habebunt aureolam: sed solum qui eam dum 
      eran<lb ed="#V" n="74" break="no"/>in statu corruptibili seruauert.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e287">
      ¶ Sed quis inter omnes prie 
      ha<lb ed="#V" n="75" break="no"/>buit aureolam virginitatis:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e292">
      ¶ Dicit Aug. in quaestionibus veter / et 
      <lb ed="#V" n="76"/>noui testamenti quod abel qui fuit virgo primus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e297">
      ¶ Alia di. quia 
      <lb ed="#V" n="77"/>Aug.es dicit quod matrimonium habrahe fuit eque dignum sicut 
      <lb ed="#V" n="78"/>celibatus Idauanis baptiste.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e305">
      ¶ hic dicitur quod in se praefertur 
      cel<lb ed="#V" n="79" break="no"/>batus matrimonio. tamen in ordine ad finem: quia christus nascitur 
      <lb ed="#V" n="80"/>erat de eo. fuit dignum matrimonium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e312">
      ¶ Sed numquid matrimo 
      <lb ed="#V" n="81"/>nium abrahe dignius fuit et nobilius quacumque alio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e317">
      ¶ Dicitur 
      <lb ed="#V" n="82"/>quod non secundum se: sed in ordine ad finem nobilius erat quocumque 
      <lb ed="#V" n="83"/>alio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e324">
      ¶ Dicitur tamen non simpliciter. quia non erat sacramentum: sicut modo est. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e327">
               <lb ed="#V" n="84"/>¶ Sed numquid matrimoium inter virginem gloriosam et ioseph 
      <lb ed="#V" n="85"/>fuit sacramentum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f73658-d1e334">
      ¶ Dicitur quod non: quia nondum institutum erat per xhpiotet. 
      <lb ed="#V" n="86"/>quia immediate instituit omnia sacramentia nisi forte ex priuilegio.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>