<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="105-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e78121"><!-- l1d33q5 -->
        <head xml:id="FrMS88-e78121-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e111">
          Quaestio v 
          <lb ed="#V" n="38"/>UTrum Trinitas rerum possit stare 
          <lb ed="#V" n="39"/>cum vnitate reali. Quod non. quia 
          <lb ed="#V" n="40"/>omnes vitant quaternitatem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e120">
          ¶ Contra. Sunt 
          qua<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tuor relationes. et tamen sunt vna res. Quia hoc 
          <lb ed="#V" n="42"/>queritur die trinitate et realitate: que 
          due<lb ed="#V" n="43" break="no"/>habent reduci ad distinctionem rationum formalium: et ad 
          <lb ed="#V" n="44"/>distinctionem realitatum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e131">
          ¶ Idcirco hic sunt duo facienda. 
          <lb ed="#V" n="45"/>Primo declarandum est quid est formalitas vel ratio 
          <lb ed="#V" n="46"/>formalis: et quid realitas. 2o de quesito. 
          <lb ed="#V" n="47"/> ad primum declaro sic per ormeum 
          <lb ed="#V" n="48"/>Uantu primquid est formalitas. 2 
          <lb ed="#V" n="49"/>Ilquid realitas. 3o si formalitas est realitas. 
          <lb ed="#V" n="50"/>4o. si inter formalitatem et realitatem est 
          ali<lb ed="#V" n="51" break="no"/>S qua distinctio. 3o que est necessaritas 
          ponendi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>formalitatem in deo. o que necessitas ponendi in creatura. 
          <lb ed="#V" n="53"/>ad primum dicunt aliquin quod formalitas 
          <lb ed="#V" n="54"/>Quantum est ratio diffinitiua vniuscuiusque: quia 
          <lb ed="#V" n="55"/>sic idem est quod ratio formalis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e157">
          ¶ Sed contra istud. 4r. 
          Pri<lb ed="#V" n="56" break="no"/>mo quia vltime differentiae sunt formalitates: cum sint prius 
          for<lb ed="#V" n="57" break="no"/>malis distinctionis: et tamen non sunt diffintibiles.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e165">
          ¶ 2o. 
          <lb ed="#V" n="58"/>quia passiones entis ponuntur formalitates: et plures 
          <lb ed="#V" n="59"/>perfectiones simpliciter: quibus tamen repugnat diffiniri. cum 
          <lb ed="#V" n="60"/>sint simpliciter simplices.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e174">
          ¶ 3o. quia ratio entis ponitur 
          for<lb ed="#V" n="61" break="no"/>malitas: et tamen non diffinitur: cum non habeat notiora 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e179">
          <lb ed="#V" n="62"/>¶ 4o. quia essentia diuina ponitur formalitas: et tamen non est 
          <lb ed="#V" n="63"/>diffinibilis: quia non habet priora.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e186">
          ¶ Ideo dico addendo ad 
          <lb ed="#V" n="64"/>priorem modium. quod formalitas nihil aliud est nisi ratio quid 
          <lb ed="#V" n="65"/>tatiua cuiuscumque quiditatem habentis. siue illa sit diffinitibilis 
          <lb ed="#V" n="66"/>siue non: sicut est in simpliciter simplicibus: et primo diuersis. 
          <!--213.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>ad 2m videndum est quid sit realitas. 
          <lb ed="#V" n="68"/>Quantum Et dicunt aliqui. quod realitas est quid 
          <lb ed="#V" n="69"/>quid est extra animam. quia ens diuiditur in ens reale et 
          ratio<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nis: sed ens rationis est in anima: ergo ens reale est extra animam¬ 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e208">
          <lb ed="#V" n="71"/>¶ Contra istud arguo 4r. Primo sic. quia inter eadem prinui 
          <lb ed="#V" n="72"/>distinctiua semper est eadem distinto. vbi ergo sunt distinctio 
          <lb ed="#V" n="73"/>nes diuersarum rationum: oportet esse extrema diuersarum 
          ratio<lb ed="#V" n="74" break="no"/>num: et ponuntur extra animam: cum habitudines varientur 
          <lb ed="#V" n="75"/>solum a termino vel a fundamento: sed distinus realis et 
          for<lb ed="#V" n="76" break="no"/>malis sunt diuersarum rationum: et ponuntur extra animam. 
          ex<lb ed="#V" n="77" break="no"/>trema autem distinctionis formalis sunt rationes formales. 
          <lb ed="#V" n="78"/>extrema distinctionis realis sunt ipse res. ergo oportet 
          <lb ed="#V" n="79"/>quod ista extrema sint extra animam: et quod necessario 
          distinguan<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tur cum habitudines sint diuerse.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e232">
          ¶ 2o. quia idem non potest 
          <lb ed="#V" n="81"/>esse quiditatiue res et non res. sed tota quiditas huius 
          crea<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ture in potentia obiectiua fuit non res: ergo in existentia non est 
          quidi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tatiue res. eadem autem quiditas omnino est in potentia obiectiua: 
          <lb ed="#V" n="84"/>et in existentia actuali.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e244">
          ¶ 3o. quia eiusdem rationis formalis 
          potenie<lb ed="#V" n="85" break="no"/>nitur homo in esse cognito et in re: quia vniformiter diffinitur: et 
          <lb ed="#V" n="86"/>tamen hic non habet realitatem: ibi autem habet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e251">
          ¶ 4o. quia qui 
          <lb ed="#V" n="87"/>ditas creature et relatio eius ad deum sunt due quiditates: 
          <lb ed="#V" n="88"/>et tamen vnica realitas: vt alibi patet. Ideo dico quod realitas est 
          <lb ed="#V" n="89"/>modus intrinsecus formalitatis: sicut finitas vel infinitas 
          <lb ed="#V" n="90"/>aduenientes non variant rationem formalem 
          diffinitiuan<lb ed="#V" n="91" break="no"/>alicuius quiditatis. vt. supra patuit. ita nec realitas 
          <lb ed="#V" n="92"/>ad 3m videndum est vtrum 
          formali<lb ed="#V" n="93" break="no"/>Quantum tas sit realitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e269">
          ¶ hic dico quod 
          quatu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>or genera propositionum verificantur in creaturis. Prime sunt que 
          <lb ed="#V" n="95"/>verificantur per solam concomitantiam: sicut dicitur quod generatio vni 
          <lb ed="#V" n="96"/>est corruptio alterius: et tamen generatio et corruptio sunt 
          prae<lb ed="#V" n="97" break="no"/>uatiue opposita. Alie autem sunt denominatiue: que verifi 
          <lb ed="#V" n="98"/>causatur per concretionem solam: sicut homo dicitur iustus qui in 
          si<lb ed="#V" n="99" break="no"/>habet formaliter iustitiam. Alie sunt quiditatiue: sicut homo 
          <lb ed="#V" n="100"/>est animal. quia partinet ad primum modum dicendi per se. Alie vero sunt 
          idem<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tice: sicut quando vtrumque extremorum vel alterum est transcendens. 
          <lb ed="#V" n="102"/>loquendo de illis transcendentibus que conuertuntur cum ente 
          <lb ed="#V" n="103"/>Sicut enim in divinis propter infinitatem alterius extremi vel 
          <lb ed="#V" n="104"/>vtriusque conceditur praedicatio in abstracto. ita in creaturis 
          <lb ed="#V" n="105"/>propter communitatem. Unde dicitur quod vnitas est quedam entitas: et 
          <lb ed="#V" n="106"/>entitas dicitur de vltimis differentiis. licet ipsa quiditatiue in eis non 
          <lb ed="#V" n="107"/>includatur: et isto modo dico quod realitas est formalitas: 
          <lb ed="#V" n="108"/>quia realitas est transcendens. Dicitur autem formalitas res 
          <lb ed="#V" n="109"/>denominatiue: quia res est concretum realitatis: non 
          tamen<lb ed="#V" n="110" break="no"/>quiditatiue. quia omnis formalis ratio abstrahit in creaturis a 
          <lb ed="#V" n="111"/>realitate: et etiam ab existentia: que est modus intrinsecus ad 
          <lb ed="#V" n="112"/>equatus realitati: quiditas enim que non existit: diffiniri potest. 
          <lb ed="#V" n="113"/>ad 4m. vtrum sit aliqua distinus intel 
          <lb ed="#V" n="114"/>Quantum ista. Dicunt multi quod nulla penitus 
          <lb ed="#V" n="115"/>distinctio est inter formalitatem et realitatem. quia 
          formali<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tas vniuscuiusque extra animam non est nisi realitas eius.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e321">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="117"/>pntra istud arguo quadrupliciter. Primo sic. Nam isti 
          conce<lb ed="#V" n="118" break="no"/>dunt multans rationes formales. vbi tamen negant multas rea 
          <lb ed="#V" n="119"/>litates: quecumque autem sunt totaliter idem. si vnum 
          multipli<lb ed="#V" n="120" break="no"/>catur et reliquum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e332">
          ¶ 2o sic. quia isti concedunt quod distinctio 
          rea<lb ed="#V" n="121" break="no"/>lis est alia a distinctione formali: distinctiones autem 
          for<lb ed="#V" n="122" break="no"/>males variantur secundum extrema: sicut patet inductiue in 
          spe<lb ed="#V" n="123" break="no"/>cifica generis et aliorum: et inter extrema eiusdem rationis non 
          <lb ed="#V" n="124"/>consurgit nisi relatio eiusdem rationis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e343">
          ¶ 3o. quia termini propositionis 
          <lb ed="#V" n="125"/>ptingentis non possunt idem esse omnibus modis. cum idem de 
          seipso<lb ed="#V" n="126" break="no"/>negari non possit: sed ista est contingens: homo est in re extra: aut 
          <lb ed="#V" n="127"/>ista: homo est res.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e353">
          ¶ Confirmatur. quia nihil est quod sibiipsi 
          ac<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cidat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e358">
          ¶ 4o. quia quando aliqua ratio formalis conuenit aliquibus 
          duo<lb ed="#V" n="129" break="no"/>bus: illud quod ei repugnat cum vno. non potest esse de quiditate 
          <lb ed="#V" n="130"/>illius communis. sed ratio formalis entis conuenit enti in potentia et in 
          <lb ed="#V" n="131"/>actu: sibi tamen repugnat realitas in potentia obiectiua 
          <lb ed="#V" n="132"/>realitas inquam propria. et ita non poterit includi in ratione 
          <!--214.xml-->
          <pb ed="#V" n="106-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>entis in rerum natura: et sic erit posterior ipso.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e378">
          ¶ Ideo dico quod 
          <lb ed="#V" n="2"/>realitas distinguitur a formalitate: non quidem realiter: quia 
          for<lb ed="#V" n="3" break="no"/>malitas ex se non est res: nec formaliter: quia realitas non est 
          <lb ed="#V" n="4"/>formalitas: sed sicut modus intrinsecus a quiditatiua 
          ra<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tione: circumscripto omni operatione intellectus 
          <lb ed="#V" n="6"/>ad 5m videndum est. quare formalitates in 
          <lb ed="#V" n="7"/>Quantu diuinis ponuntur. Et qui ad hoc dicunt 
          ali<lb ed="#V" n="8" break="no"/>qui quod formalitates in divinis non sunt ponende: quia in 
          sum<lb ed="#V" n="9" break="no"/>me necessario: plura sine necessaritate no sunt ponenda. 
          Da<lb ed="#V" n="10" break="no"/>to autem quod pluralitas istarum formalitatum saluari posset: 
          <lb ed="#V" n="11"/>tamen necessitas non apparet. Ideo ad ostendendam 
          necessita<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tem istius positionis et conuenientiam: adducuntur quatuor causae: 
          <lb ed="#V" n="13"/>propter quas euidens necessitas apparet ponendi pluralitatem 
          <lb ed="#V" n="14"/>formalitatum. siue rationum formalium. quod pro eodem habeo. 
          <lb ed="#V" n="15"/>Prima est ad saluandas regulas contradictionum. Nam in 
          diui<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nis illis que sunt realiter indistincta: applicantur extrema contra 
          <lb ed="#V" n="17"/>dictionis: que non possunt eidem in esse secundum idem: et ideo oportet ibi 
          <lb ed="#V" n="18"/>positionem vlteriorem distinctionem. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e417">
          ¶ 2a necessaritas est ad 
          saluan<lb ed="#V" n="19" break="no"/>dam vniformitatem perfectionum. perfectiones enim simpliciter sicut 
          <lb ed="#V" n="20"/>docet An. in monoltus. ex creaturis deo attribuuntur omni 
          <lb ed="#V" n="21"/>imperfectione recisa. et ideo cum in earum diffinitionibus 
          nul<lb ed="#V" n="22" break="no"/>la includatur imperfectio: remanent ibi eedem diffinitiones: quas 
          <lb ed="#V" n="23"/>consequitur per se formalis distino.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e430">
          ¶ 3a necessitas est ad 
          <lb ed="#V" n="24"/>saluandam multiformitatem scientiarum. quia in aliqua scientia que est 
          <lb ed="#V" n="25"/>vna per integritatem: quot sunt ibi conclusiones demonstrate: tot 
          <lb ed="#V" n="26"/>sunt ibi veritates distincte: cum vna conclusio scientifica 
          habea<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tur de vno: et alia de alio: alietas autem conclusionum necessario 
          ar<lb ed="#V" n="28" break="no"/>guit alietatem alicuius termini: idem enim non potest esse scitum 
          <lb ed="#V" n="29"/>et non scitum simul.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e446">
          ¶ 4a necessitas est ad saluandam 
          va<lb ed="#V" n="30" break="no"/>rietatem conceptuum: quia aliqua sunt de deo cognoscibilia 
          <lb ed="#V" n="31"/>per naturam: et aliqua non: et aliqua per se nota: et aliqua 
          demon<lb ed="#V" n="32" break="no"/>strabilia: ergo aliqua distinctio. Iste autem necessitates 
          confiri<lb ed="#V" n="33" break="no"/>mantur per Dionysium de divinis nominibus. c. de eodem et 
          diuer<lb ed="#V" n="34" break="no"/>so: vbi dicit quod intelligimus in diuinis veram alteritatem: non 
          <lb ed="#V" n="35"/>secundum variationem: sed secundum multiplicem formationem vniti 
          <lb ed="#V" n="36"/>uam. talis autem est distinto formalis cum vnitate identica. 
          <lb ed="#V" n="37"/>ad um videndum est. quomodo ponuntur in 
          crea<lb ed="#V" n="38" break="no"/>Quan turis. Et quantum ad hoc est intelligendum. quod 
          <lb ed="#V" n="39"/>formalitates inueniuntur in creaturis 4r. primo in 
          transcendenti<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bus sicut sunt entis passiones quae realiter distingui non possunt. cum in 
          <lb ed="#V" n="41"/>qualibet re quantumcumque realiter indistincta omnia concurrant. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e476">
          <lb ed="#V" n="42"/>¶ 2o in lineis praedicamentalibus. quia extra genus substantie omnes species 
          <lb ed="#V" n="43"/>aliorum praesentorum sunt simplices forme et realiter indistincte: 
          <lb ed="#V" n="44"/>et tamen ibi probatur distinctio formalis inter genus et differentiam: cum 
          <lb ed="#V" n="45"/>nullum eorum dicat totam quiditatem specificam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e487">
          ¶ 3o in 
          intra<lb ed="#V" n="46" break="no"/>neis habitudinibus. Responiam enim creature ad deum sunt ita 
          in<lb ed="#V" n="47" break="no"/>timi creature: quod licet differant formaliter a suis fundamentui: 
          <lb ed="#V" n="48"/>eo quod cadunt sub differentiis oppositis ensi scilicet sub absoluto et 
          re<lb ed="#V" n="49" break="no"/>spectiuo. non tamen differunt realiter: cum prius a posteriori ibi 
          <lb ed="#V" n="50"/>absolui siue separari non possit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e500">
          ¶ 4o in diuinis immitatio 
          <lb ed="#V" n="51"/>nibus: quia sicut docet Aug. vestigium in creaturi inuenitur 
          <lb ed="#V" n="52"/>in qualibet re quantumcunque distincta. et sic sine reali 
          di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>stinctione sunt illa in quibus inuenitur ratio vestigii. Et 
          <lb ed="#V" n="54"/>eodem modo apparet de illis potentiis in quibus est 
          <lb ed="#V" n="55"/>imago diuina: que sunt vna res et vna essentia secundum Aug 
          <lb ed="#V" n="56"/>Ii ed praemissis videndum est de 2o principali scilicet vtrum 
          <lb ed="#V" n="57"/>O cum vnitate reali possit innueniri trinitas 
          re<lb ed="#V" n="58" break="no"/>rum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e520">
          ¶ Et quantum ad hoc introducuntur 4or conclusiones. Prima est quod 
          <lb ed="#V" n="59"/>in vnaquaque persuntiua divina est innuenire vnam realitatem: per 
          qua<lb ed="#V" n="60" break="no"/>omnia que sunt in vna persolus sunt vna res: hoc probatur sic. que 
          <lb ed="#V" n="61"/>cumque sunt vna res: sunt vnum per vnam realitatem: sed quaecumdo 
          <lb ed="#V" n="62"/>sunt in vna persona: sunt vna res. ergo per vnam realitatem. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e531">
          <lb ed="#V" n="63"/>¶ 2a conclusio est. quod in qualibet persoltus non est inuenire nisi vnam realita 
          <lb ed="#V" n="64"/>tem: hoc probatur sic. vbicumque est inuenire rem et rem: ibi est inuenire 
          <lb ed="#V" n="65"/>distinctionem realem: sed talis distino non est in aliqua vna persontus 
          <lb ed="#V" n="66"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e542">
          ¶ 3a conclusio est. quod in tribus personis est innuenire tres rea 
          <!--214.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>litates per quas adinuincem distinguuntur realiter. hoc 
          pro<lb ed="#V" n="68" break="no"/>batur sic. quecumque realiter distinguuntur in eis est res et res: 
          <lb ed="#V" n="69"/>sed tres persone realiter distinguuntur. ergo in eis sunt tres rea 
          <lb ed="#V" n="70"/>litates.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e559">
          ¶ 4a conclusio est. quod in divinis non est inuenire nisi tantum 
          tres<lb ed="#V" n="71" break="no"/>realitates. hoc probatur sic. quia si 4or essent cum non sint nisi tres 
          <lb ed="#V" n="72"/>psimum. oporteret quod essent due in vna persona. quod est falsum. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e566">
          <lb ed="#V" n="73"/>¶ Sed contra ista instatur 4r. Primo contra primam conclusionem. Nam 
          <lb ed="#V" n="74"/>ista res que est in persolua: aut est res communicabilis: aut 
          incon<lb ed="#V" n="75" break="no"/>municabilis: si communicabilis. ergo per eam non distinguitur 
          perso<lb ed="#V" n="76" break="no"/>na ab alia: quia omne communicabile est commune: commune autem non est ratio 
          <lb ed="#V" n="77"/>distinctionis: si incommunicabile: ergo per eam commnicabilia non 
          <lb ed="#V" n="78"/>erunt res.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e582">
          ¶ Contra 2m conclusione arguo sic. Ubicunque est 
          <lb ed="#V" n="79"/>innuenire realitatem absolutam et realitatem relatiuam: ibi 
          <lb ed="#V" n="80"/>est innuenire duas realitates: sed in vna persona est 
          inue<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nire realitatem absolutam et relatiuam. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e591">
          ¶ Contra 
          <lb ed="#V" n="82"/>3am arguo. quia cum eandem realitatem habeant paternitas et 
          <lb ed="#V" n="83"/>essemus in patre. et per te. per istam realitatem paternitas 
          distin<lb ed="#V" n="84" break="no"/>guitur realiter a filiatione: videtur quod eodem modo essemtis per istam 
          <lb ed="#V" n="85"/>eandem realitatem quam habet distingueretur similiter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e602">
          ¶ 4o 
          con<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tra 4am. Persone diuine sunt idem realiter et distincte 
          rea<lb ed="#V" n="87" break="no"/>liter. ergo oportet quod hoc sit per aliam et aliam rem: ergo 4or res.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e609">
          ¶ Ad 
          <lb ed="#V" n="88"/>primum dico. quod aliquando aliquis terminus supponit pro se: aliquando 
          <lb ed="#V" n="89"/>supponit pro alio. Exntum primi. album disgregat. 
          Exempli<lb ed="#V" n="90" break="no"/>2. album currit. tunc supponit pro subiecto. Sic dico in pro 
          <lb ed="#V" n="91"/>posito. quod res vel realitas poest supponere pro se: vel pro 
          <lb ed="#V" n="92"/>alio. Dico ergo quod accipiendo realitatem praecise que est in per 
          <lb ed="#V" n="93"/>sona patris vt supponit pro se est incommunicabilis. et tamen hoc non 
          <lb ed="#V" n="94"/>obstante possunt denominari ab ea et dici realia que sunt 
          comuni<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cabilia. Exitum. persona patris est incommunicabilis: et tamen omnia que 
          <lb ed="#V" n="96"/>sunt in patre tam communicabilia quam incommunicabilia dicuntur quodammo. 
          <lb ed="#V" n="97"/>do personalia denominatiue per attributionem ad illam vnica 
          <lb ed="#V" n="98"/>personalitatem. Sic dico in proposito. quod scilicet essentia et relatio in 
          <lb ed="#V" n="99"/>psona patris habent vnicam realitatem quae dicuntur denominatiue res 
          <lb ed="#V" n="100"/>qui est incommunicabilis: non obstante quod denominata a tali realita 
          <lb ed="#V" n="101"/>te: aliqua saltem sint comunicabilia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e643">
          ¶ Sed tunc venit 2m 
          du<lb ed="#V" n="102" break="no"/>quod tangit 2m argumentum. quomodo eadem realitas potest esse ad se et ad 
          <lb ed="#V" n="103"/>aliud. Certum enim est quod realitas essentie est ad se: et 
          relationi<lb ed="#V" n="104" break="no"/>realitas est ad aliud. oportet igitur quod aliqua distinto sit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e652">
          ¶ Dice 
          <lb ed="#V" n="105"/>quod realitas secundum se abstrahit ab absoluto et respectiuo 
          <lb ed="#V" n="106"/>Unde sicut ens de se nec est absolutum nec relatiuum: sic nec ista 
          <lb ed="#V" n="107"/>realitas quiditatiue est absolutia vel respectua sed tamen denomination 
          <lb ed="#V" n="108"/>extrinseca potest esse dici et est vtrumque: quia denominatur 
          abso<lb ed="#V" n="109" break="no"/>a ratione essentie: et respectua a ratione relationis. sic eadem natuam 
          denomina<lb ed="#V" n="110" break="no"/>tiue dicitur vniversalis et particularis. Unde ad argumentum dico. quod impossibile 
          <lb ed="#V" n="111"/>est quod aliquid sit quiditatiue absolutum et relatiuum. sed 
          denominati<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ue non est inconueniens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e672">
          ¶ Si dicatur quod quomocumque vadat 
          ne<lb ed="#V" n="113" break="no"/>gocium: extrema contradictionis scilicet absolutum et non absolutum dicuntur de 
          <lb ed="#V" n="114"/>ista realitate. Dico quod extrema contradictionis necessario 
          conclu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>dunt non identitatem aliquam in primis fundament / et 
          immedia<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tis. de quibus dicuntur: non tamen mediatis. sicut multa 
          exem<lb ed="#V" n="117" break="no"/>pla manifestant. Ista ergo contradictoria bene concedunt 
          distin<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ctionem inter rationes formales essentie et relationis: quibus i 
          <lb ed="#V" n="119"/>conueniunt: non est autem necesse quod concedant distinctionem 
          realita<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tis que non est immediatum fundamentum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e692">
          ¶ Ad 3m dico. 
          <lb ed="#V" n="121"/>quod ad hoc quod aliqua realiter distinguantur non sufficit quod ibi 
          si<lb ed="#V" n="122" break="no"/>realitas et realitas. sed quod vnum careat realitate quan 
          <lb ed="#V" n="123"/>aliud habet: sicut patet de persona quae habet vnam realitatem quae 
          ca<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ret alia: ideo distinguitur ab alia realiter. essentia autem licet 
          ha<lb ed="#V" n="125" break="no"/>beat in setres realitates: tamen habendo vnam non caret 
          sim<lb ed="#V" n="126" break="no"/>pliciter alia: et hic est quod ipsa non distinguitur realiter ab alia. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e708">
          <lb ed="#V" n="127"/>¶ Ad 4m potest dici quod persone divine sunt vnum essentialiter per 
          <lb ed="#V" n="128"/>essentiam. et distinguuntur per principia distinctiua. et sic per 
          ali<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ud conueniunt: et per aliud differunt.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e717">
          ¶ Dico tamen aliter quod 
          <lb ed="#V" n="130"/>realitas si supponat pro essentia tunc dico quod sunt vnum 
          rea<lb ed="#V" n="131" break="no"/>liter: hoc est sunt vnum quod est res denominatiue. tamen quiditatium 
          <lb ed="#V" n="132"/>non posset verificari. quia persone non stut aliquid vnum quod sit quidi¬ 
          <!--215.xml-->
          <pb ed="#V" n="106-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>tatiue res. Si autem accipiatur res vel realitas vt suppositiois 
          <lb ed="#V" n="2"/>pro se: sic dico quod persone divine distinguuntur per res. quia in eis 
          <lb ed="#V" n="3"/>sunt tres entitates reales: quae sunt fundamenta et termini 
          <lb ed="#V" n="4"/>distionis realis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e742">
          ¶ Sed adhuc hic sunt alique difficultates. Prima 
          <lb ed="#V" n="5"/>quia ens et res conuertuntur. si ergo ponantur in divinis tres 
          reali<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tates: videtur quod ibi sint ponende tres entitates. Dico quod non 
          <lb ed="#V" n="7"/>est magnum inconueniens concedere. quod sicut ibi ponuntur tres rea 
          <lb ed="#V" n="8"/>litates relatiue: quod ibi sint tres entitates ponende. Vel 
          <lb ed="#V" n="9"/>potest dici quod licet ens et res realiter conuertantur. sic quod vbicumque 
          <lb ed="#V" n="10"/>sit ens sit ibi res et econverso. non tamen sic conuertuntur quod 
          multiplica<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ta re vel realitate multiplicetur necessario ens vel entitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e760">
          ¶ 2a 
          <lb ed="#V" n="12"/>di. est de existentia et realitate. quia dictum est separe hoc anno quod sunt 
          <lb ed="#V" n="13"/>modi adequati: et tamen non ponitur nisi vna existentia in divinis. 
          Di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>co sicut prius quod bene est adequatio talis scilicet quod omnis res est existens. sed 
          <lb ed="#V" n="15"/>non talis quod ad multiplicationem vnius sequatur multiplicaus 
          al<lb ed="#V" n="16" break="no"/>terius.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e773">
          ¶ 3a di. quia si realitas dicit perfectionem simpliciter. videtur quod 
          <lb ed="#V" n="17"/>ipsa sit communis tribus. Dico quod realitas non est per se perfecus 
          sim<lb ed="#V" n="18" break="no"/>pliciter. nisi pro quanto supponit pro aliqua ratione formali quae est 
          perfeu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>simpliciter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e782">
          ¶ 4a di. Utrum essentia divina habeat aliquam vnam rea 
          <lb ed="#V" n="20"/>litatem extra personas: Dico quod non. quia tunc necessario essent 4or 
          rea<lb ed="#V" n="21" break="no"/>litates. Dico igitur quod tam essentia quam attributa quam etiam alia 
          di<lb ed="#V" n="22" break="no"/>uina nullam realitatem habent nisi in personis. ita quod essentialia 
          <lb ed="#V" n="23"/>vnam realitatem habent in vna perum. et aliam in alia. et tertiam in 3a. 
          <lb ed="#V" n="24"/>sicut humanitas habet tres existentias in tribus indiuiduis. nec 
          <lb ed="#V" n="25"/>tamen aliquam habet a se si praescindatur ab illis indiuiduis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e798">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="26"/>potest ne dici res vt sic praescindit: Dico quod accipiendo rem 
          qui<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ditatiue non est res sed denominatiue accipiendo rem et in quadam 
          <lb ed="#V" n="28"/>attributione sic potest dici res: et isto modo dicitur quod est vna 
          sun<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ma res.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e809">
          ¶ Sed adhuc sunt duo dubia vel tria.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e813">
          ¶ 
          Pri<lb ed="#V" n="30" break="no"/>mum est quod cum res accipiatur dupliciter secundum mentem doctor vel 
          pro<lb ed="#V" n="31" break="no"/>omni eo quod est extra animam. et sic videtur concedere quod sint tot res 
          <lb ed="#V" n="32"/>quot sunt rationes formales. Dico quod hoc potest fieri de 
          quo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>cumque vocabulo: quod multa significabit: tamen dico quod 
          propri<lb ed="#V" n="34" break="no"/>accipiendo rem: non dicitur de omni eo quod est extra animam. sed pro ess 
          <lb ed="#V" n="35"/>precise quo aliqua dicuntur vna res et distinguuntur realiter. eo est 
          <lb ed="#V" n="36"/>modo quo negatur esse distinctio realis infra eandem personan 
          <lb ed="#V" n="37"/>oportet dicere quod ratio formalis multiplicetur et non realitas. 
          <lb ed="#V" n="38"/>Aliquin tamen volunt saluare per alium et alium modum praedicandi 
          quo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ditatiuum. sed quod sit vna formalitas tantum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e837">
          ¶ Sed illud non 
          <lb ed="#V" n="40"/>apparet mihi intelligibile. quia extrema contradictionis ponuntur 
          <lb ed="#V" n="41"/>secundum rationes quiditatiuas quibus negatis totum aliud negatur 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e844">
          <lb ed="#V" n="42"/>¶ 2m dubiu. quia beatus hil. dicit. quod aliud est spirituis. et aliud 
          <lb ed="#V" n="43"/>res spirituis. quid ergo intelligit. Dico quod i scilce quiditatiue constituitur 
          <lb ed="#V" n="44"/>ex quiditate essentie et spirationis passiue. vult ergo dicere quod 
          il<lb ed="#V" n="45" break="no"/>le rationes formales abstrahunt a realitate: et ita illa 
          au<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ctoritas multa confert ad praedicta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e857">
          ¶ 3m dubium quomodo secundum 
          <lb ed="#V" n="47"/>decretalem in diuinis est vna summa res. Dico quod pro vi 
          <lb ed="#V" n="48"/>supponit pro essentia est vna res: vt autem pro personis est 
          <lb ed="#V" n="49"/>tres res: vnde ista vna res nec generat: nec generatur: vt scilied 
          <lb ed="#V" n="50"/>supponit pro diuina essentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e78121-d1e868">
          ¶ Ad arg. patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>