<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="135-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-f00928"><!-- l1d46q2 -->
        <head xml:id="FrMS88-f00928-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e111">
          Quaestio. ii 
          <lb ed="#V" n="34"/>intellectus divinus producat obstantia sua 
          <lb ed="#V" n="35"/>Tum in esse cognito. Quod non. quia deus 
          <lb ed="#V" n="36"/>non causat malum secundum Aug. de ci. dei. et tamen 
          intelli<lb ed="#V" n="37" break="no"/>git malum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e122">
          ¶ Contra. quia secundum Dion. de 
          <lb ed="#V" n="38"/>di. no. ci is. deus est vniversaliter causa omnium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e127">
          ¶ hic sicut 
          <lb ed="#V" n="39"/>in praecedenti. q. duo sunt inquirenda. primo de 
          intellectu<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nostro. 2o de intellectu diuino. 
          <lb ed="#V" n="41"/>ad primum dicunt aliqui quod intellectus noster non 
          produ<lb ed="#V" n="42" break="no"/>Quantum cit obiectum in esse cognito vel obectiuo: quia licet 
          <lb ed="#V" n="43"/>forte volitio anime sit ad res: tamen econverso intellectus est motus a reb 
          <lb ed="#V" n="44"/>ad animam: et sic non videtur potentia intellectiua aliquid agem circa obiect 
          <lb ed="#V" n="45"/>sed tantum obiectum ad ipsam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e145">
          ¶ Sed contra hoc introducutur. 4. rationes 
          <lb ed="#V" n="46"/>ad probandum partem affirmatiuam. per sic. potentia ad recipiendum 
          ali<lb ed="#V" n="47" break="no"/>quid non potest deduci ad actum nisi per aliquod agens: sed res antequam 
          <lb ed="#V" n="48"/>intelligatur est in potentia ad esse intellectiui: non potest autem intellectu quod actum 
          re<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ducatur nisi per actum intelligendi. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e157">
          ¶ 2o sic. quandocumque aliquod 
          <lb ed="#V" n="50"/>esse inest alicui quod potest amittere: illud necessario habet ab extrinse 
          <lb ed="#V" n="51"/>co. sed esse cognitum ab intellectui nostro potest lapis amittem. ergo illud  
          <lb ed="#V" n="52"/>habet ab extrinseco: non nisi ab actu intelligendi. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e166">
          ¶ 3o sic 
          <lb ed="#V" n="53"/>quia secundum vulgatum serimonem intellectus causat vniuersalitatem in rebus et est causans 
          <lb ed="#V" n="54"/>iversalia. non autem in esse reali: et sic in esse obitectiuo tantum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e173">
          ¶ 4o quia omne 
          <lb ed="#V" n="55"/>quod dpendet ab aliquo secundum aliquod esse. capit illud ab illo a 
          <lb ed="#V" n="56"/>quae dependet: sed dependet obiectum ab actu intelligendi in esse 
          co<lb ed="#V" n="57" break="no"/>gnito. ergo necessario habet esse cognitum ab actu intelligendi. a
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e182">
          ¶ Ideo 
          <lb ed="#V" n="58"/>apparet mihi esse dicendum quod intellectus noster producit obstantia sua in esse 
          con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>gnito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e189">
          ¶ Quod profirmo 2. Primo. quia esse quod conuenit alicui 
          <lb ed="#V" n="60"/>et non ex se: conuenit sibi ab alio: sed esse cognitum conuenit obiecto: 
          <lb ed="#V" n="61"/>et non ex se: ergo ab alio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e196">
          ¶ 2o quia secundum vulgatam doctrinam relaria 
          <lb ed="#V" n="62"/>habent esse obstectiue in anima: sed illud esse obiectiuum non possunt habere nisi a potentia 
          <lb ed="#V" n="63"/>obiectiua. ergo etc. b
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e204">
          ¶ Sed contra instatur. 4r. primo sic. quia nullum prius 
          <lb ed="#V" n="64"/>produu a postetum: sed obiectum est prius actu intelligendi: quia eius 
          mensu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>ra. ergo etc. 2o sic. quia tunc esset relatio mutua inter scibile et scientia 
          <lb ed="#V" n="66"/>quod tamen negatur. 3o sic. quia secundum quid melius videtur obiectum producere potentiam 
          <!--273.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>quam econverso. quia causat in ea actum realiter quo potentia accipit esse. 4o sic. quia 
          <lb ed="#V" n="68"/>esse visum causatum in sole a potentia sensitiua esset esse reale. cum 
          praeci<lb ed="#V" n="69" break="no"/>dit omne esse rationis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e224">
          ¶ Ad primum dico. quod obiectum inquantum obiectum non 
          <lb ed="#V" n="70"/>causat actum. sed inquantum agens et producens: et vt sic praecedit actum. 
          <lb ed="#V" n="71"/>Sed tamen obiectum inquantum obiectum terminat. et vt sic videtur posterius ipsuo 
          <lb ed="#V" n="72"/>actu: non loco de terminatione aptitudinali: sed actuali: 
          <lb ed="#V" n="73"/>et sic vt est mensura actus: tunc illud non est esse obiectiuum: de qua hoc 
          lo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>quimur nisi fundamentaliter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e237">
          ¶ Ad 2m quod scibilis ad scientiam n 
          <lb ed="#V" n="75"/>ponitur realis relatio in esse simpliciter: sicut econverso ponitur tamen inter 
          sci<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tum et scientiam relato actualis: sicut inter scibile et scientiam relatio 
          apti<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tudienialis: tamen ista actualis est relicta ab actu rationis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e246">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="78"/>3m dico. quod sicut calefaciens producit calefactibile in esse 
          ca<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ido: quod et producere reale. tamen secundum quid. ita obiectum producit potentia 
          <lb ed="#V" n="80"/>realiter: licet secundum quid dum causat eam intelligentem. quia esse intelligens non est 
          <lb ed="#V" n="81"/>esse simpliciter ipsius potentie hoc tamen non obstante ipsa potentia producit in 
          <lb ed="#V" n="82"/>esse rationis: et secundum quid obiectum ipsum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e259">
          ¶ Ad 4m dico. quod omne tale 
          <lb ed="#V" n="83"/>esse obiectiuum a quacumque causeretur potentia. est esse secundum quid. licet non sit proprie 
          <lb ed="#V" n="84"/>rationis: aut fuge ad denominationem extrinsecam sine reictum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e266">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="85"/>hic sunt difficultates. Prima est. si illud esse cognitum sit idem cum actu 
          <lb ed="#V" n="86"/>intelligendi: Dico quod non. quia esse actus intelligendi est esse 
          sim<lb ed="#V" n="87" break="no"/>pliciter et reale et formale. et non illud esse obiectium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e276">
          ¶ 2o. quia esse 
          <lb ed="#V" n="88"/>cognitum primo actu recto repugnat actui intelligendi: et per consequens 
          <lb ed="#V" n="89"/>non est idem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e283">
          ¶ 2a difficultas si tale esse est idem cum specie 
          intelligibili<lb ed="#V" n="90" break="no"/>repraesentante obiectum: Dico quod non. Primo. quia species non per 
          ter<lb ed="#V" n="91" break="no"/>minat actum intelligendi: et sic non est intellecta: nec per consequens 
          <lb ed="#V" n="92"/>habet esse intellectum. 2o. quia obiectum cognitum notitia intuitiua habet 
          <lb ed="#V" n="93"/>esse cognitum. tamen sine specie.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e294">
          ¶ 3a difficultas. si tale esse est idem cum obiecto 
          <lb ed="#V" n="94"/>vt habet esse in actu intelligendi: aut in specie intelligibili: Dico 
          <lb ed="#V" n="95"/>quod non. quia obiectum in actu non differt ab actu: et in specie non 
          <lb ed="#V" n="96"/>differt a specie: vt conceditur. Patuit autem quod tale esse differt ab 
          <lb ed="#V" n="97"/>actu et a specie.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e305">
          ¶ Praeterea esse obiectiuum non ponitur in esse formaliter: sed 
          <lb ed="#V" n="98"/>obiectiue tantum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e310">
          ¶ 4a difficultas si tale esse est formaliter in sua quidi 
          <lb ed="#V" n="99"/>tate sicut in subiecto: Dico quod esse productum semper est formaliter in 
          <lb ed="#V" n="100"/>producto: sed tamen non est idem cum ipso obiecto: sicut esse secundum quid: et 
          re<lb ed="#V" n="101" break="no"/>spectus consequens rationem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e319">
          ¶ Sed adhuc rema. di. Prima si actus 
          <lb ed="#V" n="102"/>intelligendi ordine naturae praecedit talem productionem: Dico quod 
          <lb ed="#V" n="103"/>sicut calor ignis est prior sua productione caloris actiua et 
          <lb ed="#V" n="104"/>passiua: et terminus productus similiter tanquam 
          extre<lb ed="#V" n="105" break="no"/>ma illius habitudinis: ita hic actus et obiectum: et tunc 
          <lb ed="#V" n="106"/>pro illo priori erit absoluta intellectio: et tamen nulli 
          <lb ed="#V" n="107"/>obiecti.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e336">
          ¶ 2a difficultas si quiditas in esse cognito et in esse real 
          <lb ed="#V" n="108"/>sunt eiusdem rationis: Dico quod sic. quia eadem ratio formalis quae 
          <lb ed="#V" n="109"/>est in re: est cognita: sed esse cognitum est esse intelle tum 
          <lb ed="#V" n="110"/>et ideo eadem vbique est ratio: sicut ens in potentia. et ens in actu 
          <lb ed="#V" n="111"/>sunt eiusdem rationis formalis: cum tamen esse in potentia sit esse secund 
          <lb ed="#V" n="112"/>quid.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e349">
          ¶ 3a difficultas si quiditas cognita sit quiditas secundum quid: vt homo 
          <lb ed="#V" n="113"/>mortuus: Dicitur quod non. quia sicut mors distrahit rationem 
          <lb ed="#V" n="114"/>formalem hominis: ita esse cognitum distraheret rationem 
          for<lb ed="#V" n="115" break="no"/>malem humanitatis: et sic homo distraheretur cum 
          cognosci<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tur et per consequens sicut ratio formalis hominis non stat cum esse 
          mor<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tuo: ita ratio formalis hominis non staret cum esse intellecto. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e362">
          <lb ed="#V" n="118"/>¶ 4a difficultas si quiditas vt praecedit esse cognitum creature cum 
          <lb ed="#V" n="119"/>prius sit intelligibilis quam actu intelligatur a nobis vtrum 
          <lb ed="#V" n="120"/>sit in re: Dico quod non est necesse quod quiditates rerum 
          <lb ed="#V" n="121"/>creabilium sint prius cognite ab angelo quam essent in re: sicut 
          <lb ed="#V" n="122"/>docet Aug. super gen. ad literam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e375">
          ¶ Dicendum est ergo quod 
          quidi<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tas vt sic abstrahit ab esse in anima et extra: sed est tantum quo 
          <lb ed="#V" n="124"/>ditas: et quodlibet illorum sibi conuenit per accidens secundum dicta. 
          <lb ed="#V" n="125"/>Sed que est necessitas ponendi illud esse cognitum: Di 
          <lb ed="#V" n="126"/>cit idem doctor qui respondit ad dubium simile in praecedenti quaestione. quod 
          <lb ed="#V" n="127"/>maior necessitas huius esse apparet in actu beatifico 
          <lb ed="#V" n="128"/>Nam si innueniamus pro statu illo aliquod obiectum 
          tran<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sire de non esse cognito ad esse cognitum vel econverso poterit sa 
          <lb ed="#V" n="130"/>uari contradiuo propter mutationem in ipso actu: sed in actu beatio 
          <lb ed="#V" n="131"/>fico non sic. eo quod manet semper idem et non mutatur. Quando ergo 
          <lb ed="#V" n="132"/>illo actu videt obiectum scdarium: quod prius non videbatur 
          <!--274.xml-->
          <pb ed="#V" n="136-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>obiectum transit de non esse cognito ad esse cognitum: quaro in quo sit 
          <lb ed="#V" n="2"/>mutatio: sicut prius fuit denductum: et sic oportet positionem esse cognitum. 
          <lb ed="#V" n="3"/>ad 2m de intellectui divino dicunt aliqui quod 
          in<lb ed="#V" n="4" break="no"/>Quantum tellctus divinus non producit res in esse 
          co<lb ed="#V" n="5" break="no"/>gnito: quia quicquid deus producit ad extra producit contingentur: sed 
          <lb ed="#V" n="6"/>talia necessario produceret: cum divinus intellectus necessario intelligatur 
          <lb ed="#V" n="7"/>et ignorare non possit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e421">
          ¶ Contra. introduco 4or conclusiones pro 
          <lb ed="#V" n="8"/>parte affirmatiua. Primo. quia intellectus divinus aliud potuit 
          <lb ed="#V" n="9"/>scire ab eterno quam illud quod sciuit: quia voluntas potuit 
          or<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dinare: ista mutatio non potest reduci in deum: ergo in esse 
          obiecti<lb ed="#V" n="11" break="no"/>uum: hoc ergo erit per hoc quod aliquid produceretur in esse intellecto. si 
          vo<lb ed="#V" n="12" break="no"/>luntas aliud ordinaret.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e434">
          ¶ 2o. quia intellectus diuinus est 
          <lb ed="#V" n="13"/>tante efficatrie vel tante virtutis sicut divina voluntas 
          quan<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tum ad esse volitum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e442">
          ¶ 3o. quia intellectus divinus est tante 
          effi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>cacie: sicut noster. qui vt patuit: producit in esse cognito 
          obie<lb ed="#V" n="16" break="no"/>cta sua omnia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e449">
          ¶ 4o. quia quiditates ab eterno sunt cognite: et 
          <lb ed="#V" n="17"/>habent esse cognitum: non a se: ergo a deo: et per consequens per actum 
          intelligen<lb ed="#V" n="18" break="no"/>di divinum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e456">
          ¶ Sed contra. quia sicut pater producit filium in esse cognito: ita 
          <lb ed="#V" n="19"/>econverso. et ita habebit aliquid a filio. similiter pater et filius a spirituscom. 
          Di<lb ed="#V" n="20" break="no"/>co quod non est inconueniens quod aliquod esse rationis accipiat pater 
          <lb ed="#V" n="21"/>a filio: et vterque a spirituscom. sicut etiam nec deus a creatura.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e465">
          ¶ 
          In<lb ed="#V" n="22" break="no"/>telligentum ergo ad euidentiam istius esse obiectiui: quod oportet. 4. extrema 
          <lb ed="#V" n="23"/>imaginari: Primo principium productiuum. 2o terminum productum. 
          <lb ed="#V" n="24"/>3o productio actiua. 4o productio passiua. Primum est actus 
          <lb ed="#V" n="25"/>itelligendi. 2m est quiditas intelligibilis. 3m respectus rationis 
          in<lb ed="#V" n="26" break="no"/>actu qui est productio actiua. 4m est respectus rationis in termino 
          <lb ed="#V" n="27"/>qui est productio passiua. Non ergo intelligitur per illud esse 
          cogni<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tum nisi ille respectus rationis fundatus in quiditate. per quem refertur 
          <lb ed="#V" n="29"/>quiditas ad cognoscentem: qui est vel productio passiua: 
          <lb ed="#V" n="30"/>vel quod magis credo findamentum eius.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-f00928-d1e487">
          ¶ Ad argument 
          <lb ed="#V" n="31"/>patet. quia deus causat malum bene. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>