<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="183-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f38853"><!-- l3d37-40q7 -->
            <head xml:id="FrMS88-f38853-Hd1e108">Quaestio 7</head>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e111">
      Questio. vii 
      <lb ed="#V" n="112"/>SEptimo quero. Utrum circa 
      vir<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tutes morales: maius 
      pec<lb ed="#V" n="114" break="no"/>catum sit superabundantia in virtute 
      quan<lb ed="#V" n="115" break="no"/>u defectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e122">
               <lb ed="#V" n="116"/>hic premittendum est quod sicut sunt 
      qua<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tuor virtutes 
      ca<lb ed="#V" n="118" break="no"/>diales vel praeciie quarum tres sunt morales scilicet fortitudo: 
      iusti<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tia: temperantia: et vna intellectualis scilicet prudentia: ita 
      sun<lb ed="#V" n="120" break="no"/>quatuor genera virtutum: quia quedam sunt virtutes quae dant 
      <lb ed="#V" n="121"/>appetitui ad intendendum actum circa suum obiectum: 
      <lb ed="#V" n="122"/>quia minus pronus est appetitus ad ferendum in ipsum: 
      <lb ed="#V" n="123"/>vt fortitudo: que est circa arduum: quia circa terrorem 
      <lb ed="#V" n="124"/>mortis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e144">
      ¶ Quedam autem dantur ad actum 
      remit<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tendum: quia appetitus nimis pronus est ad 
      mergen<lb ed="#V" n="126" break="no"/>dum se in obiectum: vt temperantia: que est circa 
      ta<lb ed="#V" n="127" break="no"/>ctus et motus brutales.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e153">
      ¶ Item quedam sunt virtutes 
      <lb ed="#V" n="128"/>que dantur ad vtrunque scilicet ad actum intendendum et 
      re<lb ed="#V" n="129" break="no"/>mittendum vt iustitia distributiua: que diuiditur in 
      pu<lb ed="#V" n="130" break="no"/>nitiuam. et remuneratiuam. homines enim proni suntad resistendum 
      <lb ed="#V" n="131"/>et per consequens nimis rigidi ad penitendum: 
      iccir<lb ed="#V" n="132" break="no"/>co indigent habitu remittente actum puniendi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e167">
      ¶ Item 
      <!--369.xml-->
      <pb ed="#V" n="183-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>homines sunt proni ad cupiditatem rerum temporalium et ad 
      dili<lb ed="#V" n="2" break="no"/>gendum sua et per consequens ad remunerandum citra condignum: 
      <lb ed="#V" n="3"/>ccirco indiget habitu actum remunerandi intendente: vnde 
      <lb ed="#V" n="4"/>iustitia distributiua vere vtrique deseruit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e185">
      ¶ Quedam 
      <lb ed="#V" n="5"/>vero virtutes sunt quae dantur non ad actum intendendum nec 
      remis<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tendum: sed ad actum dirigendum: vt prudentia quae est recta ratio 
      <lb ed="#V" n="7"/>agibilium et regulat actus aliarum virtutum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e194">
      ¶ Dicendum 
      igiu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quod quando virtus datur ad actum intendendum. defectus in tali virtute 
      <lb ed="#V" n="9"/>deior est quam superabundantia: vnde timidus magis est 
      vitupe<lb ed="#V" n="10" break="no"/>randus quam audax. Quando autem virtus datur ad actum 
      remittendi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>superabundantia in virtute peior est defectu: vnde magis est 
      <lb ed="#V" n="12"/>vituparabilis intpratus quam insensibilis. Quando autem datur ad 
      <lb ed="#V" n="13"/>vtrumque simul peior est qui secundum aliam et aliam comparationem 
      ma<lb ed="#V" n="14" break="no"/>gis a medio recedit: vnde magis vituparabilis est 
      vindica<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tiuus quam misericors.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e214">
      ¶ Item magis deficiens in 
      remune<lb ed="#V" n="16" break="no"/>rando quam superabundans.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e219">
      ¶ Sed contra. praedicta per ordinem. 
      Pri<lb ed="#V" n="17" break="no"/>mo quia virtus amicitie: habet superabundantiam et defectum: 
      qui<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dam enim sunt philotimi id est nimis amatiui. Alii sunt ni 
      <lb ed="#V" n="19"/>minis agrestes: sed amicitia datur ad actum intendendum: et tamen 
      <lb ed="#V" n="20"/>magis vituprabilis est qui nimis abundat in amicitia: quia 
      <lb ed="#V" n="21"/>nimis est diligens creaturam: secundum enim Aug. tunc 
      fruimu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>vtendis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e235">
      ¶ Item 2o. quia magnanimitas datur ad actum 
      inten<lb ed="#V" n="23" break="no"/>dendum: et tamen superabundans est vituparabilis: quia est superbus. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e241">
               <lb ed="#V" n="24"/>¶ Item 3o. quia liberalitas datur ad actum intendendum: et tamen 
      su<lb ed="#V" n="25" break="no"/>perabundans peior est: quia prodigus qui omnia sine ratione ex 
      <lb ed="#V" n="26"/>pendit: quam qui deficit in expendendo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e250">
      ¶ Ite 4o. quia 
      eutrape<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lia virtus est bene conuiuendi et conuersandi cum hominibus: et 
      da<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tur ad actum intendendum: et tamen peior est irrisor quo 
      superabun<lb ed="#V" n="29" break="no"/>dat: quam solitarius qua deficit et numquam ridet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e259">
      ¶ Ad primum dicendum 
      <lb ed="#V" n="30"/>quod frui vtendis excedit limites virtutis moralis: nec est v 
      <lb ed="#V" n="31"/>cium pure morale: sed est oppositum charitatis deficiens 
      <lb ed="#V" n="32"/>po in amicitia: ceteris paribus: peior est quam superabundans 
      <lb ed="#V" n="33"/>in genere moris.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e270">
      ¶ Ad 2m dicendum quod magnanimitas datur ad 
      <lb ed="#V" n="34"/>actum remittendum: quia magis proni sunt homines ad 
      ap<lb ed="#V" n="35" break="no"/>petendum honorem quam ad fugiendum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e277">
      ¶ Ad 3m dicendum quod 
      ali<lb ed="#V" n="36" break="no"/>quid aliquando dicitur magis malum: quod tamen magis laudabile est: 
      <lb ed="#V" n="37"/>sicut esse audacem est magis laudabile quam esse timidum quod 
      ma<lb ed="#V" n="38" break="no"/>gis recedit a virtute sic prodigalitas: licet sit magis malum: 
      <lb ed="#V" n="39"/>et rei temporalis magis damnum: tamen minus est 
      vituperabi<lb ed="#V" n="40" break="no"/>lis quam auaritia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e290">
      ¶ Ad 4m dicendum. quod eutrapelia datur ad 
      <lb ed="#V" n="41"/>actum remittendum: et ideo peior est irrisor.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e296">
      ¶ Sed hic 
      <lb ed="#V" n="42"/>occurrit dubium: si virtus que datur vni homini ad actum 
      <lb ed="#V" n="43"/>intendendum: detur alteri ad remittendum: vtputa libera 
      <lb ed="#V" n="44"/>litas: quia quidam homines de natura sua et complexione naturali sunt 
      <lb ed="#V" n="45"/>ita liberales quod nullum actum illiberalitatis facem possunt 
      <lb ed="#V" n="46"/>Alii econtra ita prodigi quod vix possunt medium libera 
      <lb ed="#V" n="47"/>litatis tenere: sic etiam est in aliis virtutibus: quidam enim sunt 
      <lb ed="#V" n="48"/>naturaliter timidi: alii autem audaces.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e314">
      ¶ Ex hoc sic arguit 
      <lb ed="#V" n="49"/>impossibile est quod forma eiusdem rationis inclinet ad 
      oppo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>sitos terminos vel etiam diuersos. Sed actus 
      inten<lb ed="#V" n="51" break="no"/>sus et actus remissus sunt termini diuersi. Igitur idem 
      <lb ed="#V" n="52"/>habitus virtutis ad istos inclinare non potia: sed sic oportet 
      ha<lb ed="#V" n="53" break="no"/>bitum foritudinins in vno homine differre ab 
      habitu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>alterius: quod est inconueniens: quia non essent vniuoce 
      vir<lb ed="#V" n="55" break="no"/>tuosi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f38853-d1e332">
      ¶ Dicendum quod sicut intellectus circa idem obiectum 
      <lb ed="#V" n="56"/>continet actum negandi et affirmandi in propositione: 
      <lb ed="#V" n="57"/>sic habitus duos actus continet virtualiter scilicet intensum circa 
      <lb ed="#V" n="58"/>vnum et remissum circa aliud secundum diuersas hominum 
      con<lb ed="#V" n="59" break="no"/>plexiones: nec oportet ponere alium et alium habitum 
      virtu<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tis: quia actus non est totaliter nec principaliter ab habitu: sed 
      <lb ed="#V" n="61"/>ab obiecto et potentia: sed idem obiectum et eadem potentia remanet igitur 
      <lb ed="#V" n="62"/>non potest actus per habitum specie variari. Vel dicendum: et puto me 
      <lb ed="#V" n="63"/>ius quod sufficit ad propositum quod habitus virtutis vel ipse 
      <lb ed="#V" n="64"/>viriutes dantur per se ad medium attingendum per 
      <lb ed="#V" n="65"/>actum: ex consequenti autem et per accidens ad actum intendendum vel 
      <lb ed="#V" n="66"/>remittenus secundum quod appetitus hominum differunter se habent cir 
      <!--369.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>ca obiecta virtutum: vnde habitu virtutis per se respicit actum 
      <lb ed="#V" n="68"/>attingendi medium: per accidens vero respicit illius actus 
      <lb ed="#V" n="69"/>intensionem vel remissionem. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>