<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="91-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e67160"><!-- l1d29q2 -->
        <head xml:id="FrMS88-e67160-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e111">
          Quaestio. ii. 
          <lb ed="#V" n="56"/>posito quod relatio sit quid et 
          <lb ed="#V" n="57"/>Ecundo in rerum natura. quaro de ea 
          con<lb ed="#V" n="58" break="no"/>paratione ad fundamentum: et primo. Quero 
          <lb ed="#V" n="59"/>vtrum relatio differat realiter a 
          fundamen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ulto. quod sic. Aug. de tri. Omne quod est ad aliud: est 
          <lb ed="#V" n="61"/>aliud ab eo quod relatiue dicitur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e127">
          ¶ Contra per eundem. 
          <lb ed="#V" n="62"/>Si est aliquid praeter illud: ergo differt a seipso. 
          <lb ed="#V" n="63"/>aliqui concedentes quod relatio est extra. quod 
          <lb ed="#V" n="64"/>Hic dicun relatio non differt a suo 
          sundamen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>to. quia duo alba sunt seipsis similia nullo addito et hoc 
          rea<lb ed="#V" n="66" break="no"/>liter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e140">
          ¶ Sed contra istud arguo quadruplici via. Primo per 
          <!--184.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>viam originis et causalitatis sfic. Omnis effectus differt realiter a 
          sua<lb ed="#V" n="68" break="no"/>causa. cum nulla res seipsam causare possit. ex primo de tri. sed 
          <lb ed="#V" n="69"/>relatio cum adueniat de nouo fundamento: et nulla causa 
          matarai<lb ed="#V" n="70" break="no"/>lis possit sibi assignari nisi illud in qui est scilicet fundamentum: 
          <lb ed="#V" n="71"/>relinquitur quod necessario distinguetur a suo fundamento.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e158">
          ¶ 
          Con<lb ed="#V" n="72" break="no"/>firmatur. quia nihil originatur a seipso: sed forma originatur a materia: 
          <lb ed="#V" n="73"/>et relatio: vt quaedam forma: a fundamnto vt a materia. ergo distinguitur 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e166">
          <lb ed="#V" n="74"/>¶ 2o per viam generationis sic. Quando aliqua ita se habent quod vnum 
          produci<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tur alio non producto illa differunt realiter: quia vnum est quando 
          <lb ed="#V" n="76"/>alterum non est: sed homo sunt fundamentum et relatio. ergo 
          fundamen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>tum producitur. et relatio non.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e177">
          ¶ 3o per viam corruptionis sic. Quando 
          <lb ed="#V" n="78"/>aliqui ita se habent quod vnum corrumpitur alio non corrupto: illa 
          <lb ed="#V" n="79"/>differunt realiter: sed homo sunt fundamentum et relatio: 
          contigit<lb ed="#V" n="80" break="no"/>enim relationem destrui totaliter remanente fundamento. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e186">
          <lb ed="#V" n="81"/>¶ 4o sic per viam separationis: quia fundamentum non repugnat 
          <lb ed="#V" n="82"/>esse sine relatione. similiter omne accidens videtur realiter differre a 
          <lb ed="#V" n="83"/>fubiecto. cum ab eo dependeat: sed relatio est vere accidens: 
          <lb ed="#V" n="84"/>ergo non potest esse idem cum fundamento.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e197">
          ¶ Dicunt aliqui ad 
          <lb ed="#V" n="85"/>omnia ista. quod quando fundamentum generatur omnia ista generantur scilicet 
          relatio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nes: et semper manent cum fundamento. Unde dicunt quod relatio 
          <lb ed="#V" n="87"/>similitudinis que est inter duas albedines dicit vnam 
          <lb ed="#V" n="88"/>albedinem aliam connotando. sed quando extremum 
          <lb ed="#V" n="89"/>non est. tunc connotatio non est. ideo non denominat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e210">
          ¶ Contra hoc. 
          <lb ed="#V" n="90"/>quia ista connotatio aut est eadem cum ipsa albedine totaliter. 
          <lb ed="#V" n="91"/>aut non. si non. habeo propositum. si sic. ergo stante albedine quam 
          <lb ed="#V" n="92"/>tumcumque alia albedo destruatur illud stabit: et sic extremo 
          <lb ed="#V" n="93"/>destructo stabit connotatio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e221">
          ¶ Ad hoc dicunt aliqui quod connotaus 
          <lb ed="#V" n="94"/>ista non est nisi ille due albedines: et ideo dicit quod 
          connotatio<lb ed="#V" n="95" break="no"/>differt ab hac albedine per aliquid quod dicit vtrumque. Vel sic. 
          <lb ed="#V" n="96"/>licet similitudo differat realiter ab albedine vna per aliam: non tamen a 
          <lb ed="#V" n="97"/>puabus albedinibus simul sumptis. Idem dico de 
          connota<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tione.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e235">
          ¶ Sed contra hoc arguitur dupliciter. Primo sic. Quicquid 
          <lb ed="#V" n="99"/>absolutum est in duabus albedinibus simul existentibus: totum 
          <lb ed="#V" n="100"/>est in duabus succedentibus sibiinuicere: sed similitudo est in 
          <lb ed="#V" n="101"/>duabus albedinibus simul existentibus. ergo erit in duabus fucce 
          <lb ed="#V" n="102"/>dentibus: sed hoc est falsum. ergo similitudo dicet aliquid praeter duas 
          <lb ed="#V" n="103"/>albedines simul sumptas: quia si nihil aliud diceret nisi 
          <lb ed="#V" n="104"/>puas albedines: et due albedines ita fuerunt quantum ad 
          <lb ed="#V" n="105"/>omnia absoluta quae sunt in duabus albedinibus successiuis: 
          si<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cut permanentibus: ergo habetur propositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e255">
          ¶ 2o sic. quicquid 
          abso<lb ed="#V" n="107" break="no"/>lutum potest deus facem in duobus permanentibus absolutis: potest 
          in<lb ed="#V" n="108" break="no"/>puobus absolutis successiue se habentibus. quia prius non 
          varia<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tur per posterius. Duratio autem rei in potentia obstantiua posterior 
          <lb ed="#V" n="110"/>est ipsa re durante: et ideo si aliqua sint compossibilia ex se. tunc quantum 
          <lb ed="#V" n="111"/>cumque varietur duratio quae est posterior poterunt simul 
          fie<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ri: si ergo fuit in eis relatio quando erunt duo alba simul: quae relatio 
          ni<lb ed="#V" n="113" break="no"/>hil dicit praeter duo absoltia duorum alborum. Eodem modo pote. 
          <lb ed="#V" n="114"/>rit deus facem quod relatio sit inter ea: vt successiue se habentia: et sic 
          <lb ed="#V" n="115"/>albedo vere erit similis illi quae nunc non est: sed cras erit. quod 
          <lb ed="#V" n="116"/>ipsi negant.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e279">
          ¶ Si dicas non sequitur: sed ibi requritur 
          simul<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tas quae non est.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e284">
          ¶ Contra. Aut simultas est aliquid praeter 
          al<lb ed="#V" n="118" break="no"/>bedines: aut non: si non. ergo sicut prius de similitudine: si sic. 
          <lb ed="#V" n="119"/>aut absolutum. et etiam vt prius: aut respectiuum: et tunc habetur pro 
          <lb ed="#V" n="120"/>positum. Dico ergo quod relato actualis et formalis quae est de genere 
          <lb ed="#V" n="121"/>relationis est vera res realiter distincta a fundamento. Non enim 
          <lb ed="#V" n="122"/>pium principium ad sensum dicitet negari propter quascumque instantias quas fac 
          <lb ed="#V" n="123"/>le est euadem. oppositum autem repugnat prim principio ad sensum¬ 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e300">
          <lb ed="#V" n="124"/>¶ Sed contra hoc instatur quadruplicitur: et per quia sequitur processus 
          in<lb ed="#V" n="125" break="no"/>infinitum: quia due similitudines dicuntur similes: sicut due albedines dicunt 
          <lb ed="#V" n="126"/>imililes cum equaliter sint eiusdem speciei: et alie dicentur similes eodem 
          <lb ed="#V" n="127"/>modo. sicut prime ergo processus in infinitum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e311">
          ¶ 2o sequitur quod in eadem 
          re<lb ed="#V" n="128" break="no"/>erunt infinite relationes. Nam quaecumque res ad aliam comparata: 
          <lb ed="#V" n="129"/>aut est similis vel dissimilis: cum ergo sint infinite res distincte: quae 
          <lb ed="#V" n="130"/>libet illarum habebit ad omnes alias relationem similitudinis vel 
          <lb ed="#V" n="131"/>dissimilitudinis: et sic infinitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e323">
          ¶ 3o sic. Nono enim videtur qui 
          <lb ed="#V" n="132"/>omnem rem ab alia realiter distinctam deum facere posset. cum 
          <!--185.xml-->
          <pb ed="#V" n="91-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ergo relatio sit vera res distincta realiter a fundamento. videtur quod deus 
          <lb ed="#V" n="2"/>eam a fundamento poterit separare: et sic per seipsam facere. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e339">
          <lb ed="#V" n="3"/>¶ 4o sic. Prius potest fieri fine posteriori realiter distincto: 
          <lb ed="#V" n="4"/>sed due albedines realiter distinguuntur a similitudine quae est inter 
          <lb ed="#V" n="5"/>tas: et sunt priores naturaliter ea. ergo deus potest eas facem sine 
          similitu<lb ed="#V" n="6" break="no"/>dine: et sic non erunt similes.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e350">
          ¶ Ad primum dico sicut dicit doctor quod 
          <lb ed="#V" n="7"/>in talibus est ponendus status in 2o licet enim alba quae ad se dicuntur si 
          <lb ed="#V" n="8"/>milia: non tamen similitudines similes. et ideo est status in 2o quia vel 
          <lb ed="#V" n="9"/>sunt similes seipsis: vel non sunt proprie similes: quia effectus 
          forma<lb ed="#V" n="10" break="no"/>lis non praedicatur de sua causa formali: vt album de albedine: et 
          <lb ed="#V" n="11"/>per consequens nec simile de similitudine.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e363">
          ¶ Ad 2m dico. quod non apparet 
          <lb ed="#V" n="12"/>mihi magnum onus portandum habere se infinitas relationes. 
          <lb ed="#V" n="13"/>Nam quaelibet res quae est in vniuerso habet ordinem ad quamcunque 
          <lb ed="#V" n="14"/>aliam quae est in vniuerso: et cum forte sint infinita numero in vni 
          <lb ed="#V" n="15"/>uerso: quaelibet habebit infinitas relationes ad infinita numero: hoc 
          <lb ed="#V" n="16"/>apparet in partibus continnui quae vt dictum est de. 19. . se infinite et 
          di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>stincte et vnite: in qualibet ergo fundantur respectus ad quamlibet aliam: 
          <lb ed="#V" n="18"/>et sic in qualibet fundantur respectus infiniti. nec est inconueniens 
          <lb ed="#V" n="19"/>nisi habentibus grossum intellectum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e383">
          ¶ Ad 3m dico. quod omnem rem 
          <lb ed="#V" n="20"/>distinctam ab alia et priorem deus potest separe: sed posteriorem 
          <lb ed="#V" n="21"/>non. hoc enim requrit ordo essentialis et necessarius: si est simplicitur 
          <lb ed="#V" n="22"/>necessarius. Relatio autem est posterior fundamento.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e392">
          ¶ Ad 4m 
          <lb ed="#V" n="23"/>dico. quod deus potest face sine similitudine actuali et realiter 
          di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>stincta duo alba. tamen ipsa remanent similia similitudine 
          funda<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mentali. quae non distinguitur realiter ab eis. tamen non sic est de 
          actua<lb ed="#V" n="26" break="no"/>li.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e404">
          ¶ Sed hoc sunt aliquae difficultas
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e407">
          ¶ Prima. quia tunc si differret 
          <lb ed="#V" n="27"/>relatio realiter non esset ita simplex albedo similis: sicut 
          albe<lb ed="#V" n="28" break="no"/>do per se: cuius oppositum communiter dicitur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e414">
          ¶ Dico quod 
          demonstrati<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ue probatur. quod conclusio est vera. quod non est ita simpliciter res: qua constituitur 
          <lb ed="#V" n="30"/>ex rebus diuersorum generum. et ex rebus realiter differentibus: 
          <lb ed="#V" n="31"/>quarum vna sit in potentia ad aliam: sicut vna illarum: nec propter hoc 
          de<lb ed="#V" n="32" break="no"/>pet negari compositio si non videatur ad oclusum hoc poni cum 
          <lb ed="#V" n="33"/>alio vel in alio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e427">
          ¶ 2a difficultas quia tunc videtur quod ad relationem possit 
          <lb ed="#V" n="34"/>esse mutatio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e432">
          ¶ Dico quod ad relationem est vera mutatio: sed 
          <lb ed="#V" n="35"/>tamen non per se tertio modo. quia nisi aliquid aliud prius terminet 
          <lb ed="#V" n="36"/>motum ipsa non potest terminare: et sic negant auctores. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e439">
          <lb ed="#V" n="37"/>¶ 3a di. si relatio producitur productione sibi propria: Dico quod sic. 
          <lb ed="#V" n="38"/>et vere causatur. licet non per se modo praedicto secundum poteintiam naturalem. tamen per 
          <lb ed="#V" n="39"/>potsitionam diuinam posset per se terminare veram et realem pro 
          <lb ed="#V" n="40"/>ductionem per se 3o modo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e451">
          ¶ 4a difficultas quia si ponatur quod 
          re<lb ed="#V" n="41" break="no"/>latio producitur tunc videtur quod agens creatum poterit agem in 
          quan<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tumcumque distans. quia albo existente rome si fiat album in anglia 
          <lb ed="#V" n="43"/>causatur ista similitudo in albo rome ac si non distaret. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e460">
          <lb ed="#V" n="44"/>¶ Dico quod sicut inferius ostendetur in agentibus naturalibus et me 
          <lb ed="#V" n="45"/>thaphoricis aliud et aliud est. Agentia enim physica 
          con<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ternunt situm. et ideo determinatam propinquitatem. et talem quod 
          <lb ed="#V" n="47"/>vltra illam non possent effectum suum causare. In 
          methapho<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ricis autem non est sic: quia abstrahunt a situ: et ideo non 
          re<lb ed="#V" n="49" break="no"/>quirunt determinatam approximationem. et per consequens possunt 
          age<lb ed="#V" n="50" break="no"/>re in quantumcumque distans: de numero talium agentium est causans 
          <lb ed="#V" n="51"/>relationem: et ideo nullum inconueniens est.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e480">
          ¶ Sed ex habet sequitur 
          <lb ed="#V" n="52"/>quod moto vno omnia mouebuntur. et sic moto digito meo 
          causa<lb ed="#V" n="53" break="no"/>buntur noui respectus in omnibus quae sunt in vniuerso. et sic 
          <lb ed="#V" n="54"/>omnia erunt mutata: quod videtur satis magnum inconueniens. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e489">
          <lb ed="#V" n="55"/>¶ Dico et concedo quod si aliquid mutat ordinem omnia quae sunt in 
          <lb ed="#V" n="56"/>vniuerso mutant ordinem ad ipsum: nec est hoc magnum 
          incon<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ueniens cum omnia quae sunt vniuerso sint adiuicem ordinata: et 
          <lb ed="#V" n="58"/>sic nouum ordinem habent.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e500">
          ¶ Sed adhuc sunt aliqua dubia. 
          <lb ed="#V" n="59"/>Primum. Utrum relatio possit esse eadem cum fundamento suo. 
          <lb ed="#V" n="60"/>Dico quod sic. quia in essentialiter ordinatis et realiter distinctis 
          <lb ed="#V" n="61"/>deum potest facem prius sine posteriori. cum ergo fundamentum sic 
          <lb ed="#V" n="62"/>pus essentialiter sua relatione. si omne fundamentum esset realiter 
          <lb ed="#V" n="63"/>distinctum a sua relatione: deus posset omne fundamentum 
          <lb ed="#V" n="64"/>a relatione separare: hoc autem est inconueniens. ergo oportet quod 
          ali<lb ed="#V" n="65" break="no"/>quod fundamentum sit et possit esse idem cum relatione. 
          Assum<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ptum scilicet quod aliquod fundamentum est quod non possit separari 
          <!--185.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>a sua relatione. patet in multi: sicut creatura non potest separaria 
          <lb ed="#V" n="68"/>relatione eius ad deum: nec compositum a relatione quam habet ad 
          <lb ed="#V" n="69"/>materiam et formam: licet econtrario scili mateam et forma posesent a composito 
          <lb ed="#V" n="70"/>separari: tamen compositum non.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e533">
          ¶ Similiter inherentia accidentis 
          <lb ed="#V" n="71"/>non absoluti: sed respectiui non potest separari ab illo 
          acciden<lb ed="#V" n="72" break="no"/>te: et vniversaliter secundum doctorem: omnis illa relatio est inseparabilis a 
          fini<lb ed="#V" n="73" break="no"/>damento: et per consequens eadem fundamento. cui videlicet 
          funda<lb ed="#V" n="74" break="no"/>mento repugnat ex se esse sine termino: sicut in omnibus istis 
          <lb ed="#V" n="75"/>exemplis patet scilicet de creatura respectu dei: et sic de aliis. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e547">
          <lb ed="#V" n="76"/>¶ 2m dubium. dato quod non omnis relatio differat a 
          fundamen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>to realiter. Utrum formaliter differat: vel sit idem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e554">
          ¶ Dico quod 
          <lb ed="#V" n="78"/>niversalter omnis relatio formaliter differt a suo fundamento: 
          <lb ed="#V" n="79"/>quia si fundatur in absoluto. patet quod absolutum et respecti 
          <lb ed="#V" n="80"/>uum cadunt sub oppositis differentiis diuidentibus ens in relatio 
          <lb ed="#V" n="81"/>ne. patet quod fundamentum intellctur esse in potentia ad relationem. et sic 
          <lb ed="#V" n="82"/>differt formaliter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e67160-d1e567">
          ¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>