<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="4-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-de2114"><!-- l1prolq4 -->
        <head xml:id="FrMS88-de2114-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e111">
          Quaestio. iiii. 
          <lb ed="#V" n="68"/>UTrum subiectum primi principii complexi 
          ha<lb ed="#V" n="69" break="no"/> beat eandem rationem formalem i deo et 
          <lb ed="#V" n="70"/>creatura secundum scientias reales. quod non. Deatus Dio 
          <lb ed="#V" n="71"/>ny. dicit. quod negitiones de deo sunt vere. 
          affir<lb ed="#V" n="72" break="no"/>mationes incompacte.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e124">
          ¶ Contra. per eundem quae dicit quod 
          <lb ed="#V" n="73"/>creature sunt quedam participationes dei
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e129">
          <lb ed="#V" n="74"/>hic introducuntur 4or ordines 
          fundamento<lb ed="#V" n="75" break="no"/>rum ad probandum propositum. 
          Pri<lb ed="#V" n="76" break="no"/>mum fundamentm est ex nam distionis. Ex qui ar sic. quando aliqua
          <lb ed="#V" n="77"/>distinguuntur per sua priora. illa non sunt eiusdem rationis 
          forma<lb ed="#V" n="78" break="no"/>lis. hoc probatur. quia priora sunt diffinientia. quae ergo 
          disti<lb ed="#V" n="79" break="no"/>guuntur per diffinientia patet quod non sunt eiusdem rationis formalis. 
          <lb ed="#V" n="80"/>habet etiam ex alio: quia quae distinguuntur per ea quae sunt dide per modo 
          dicen<lb ed="#V" n="81" break="no"/>di per se distinguuntur per rationes formales. sola autem illa de prim 
          <lb ed="#V" n="82"/>mo sunt priora. Patet ergo illa propositio accepta. ergo sub illa 
          accipi<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tur alia non ex primum: quia quae distinguuntur solis posterioribus 
          <lb ed="#V" n="84"/>sunt eiusdem rationis formalis. hoc patet. quia si non sunt eiusdem 
          <lb ed="#V" n="85"/>rationis formalis. oportet quod distinguantur per aliqua diffinientia. et 
          <lb ed="#V" n="86"/>per aliqua de per modo dicedi per se. quia disto formalium rationum non 
          <lb ed="#V" n="87"/>potest esse sine distictione illorum de per modo dicendi per se: sed que 
          <lb ed="#V" n="88"/>distinguuntur per talia: solis posterioribus non 
          distinguun<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tur. ergo quae solis posterioribus distinguuntur conueniunt in 
          <lb ed="#V" n="90"/>prioribus. et per consequens habent easdem rationes formales: sed deus et 
          <lb ed="#V" n="91"/>creatura vel entitas in deo et creatura distinguitur praecise per 
          <lb ed="#V" n="92"/>posteriora. Probatur. quia per dependens et independens. 
          nece<lb ed="#V" n="93" break="no"/>esse. et possibile esse. finitum et infinitum. illa omnia sunt posteriora dieo 
          <lb ed="#V" n="94"/>et creature siue entitate in quaolibet eorum. Probo. nura pro 
          <lb ed="#V" n="95"/>quicumque signo creatura est dependens. deus est idependens: sed 
          <lb ed="#V" n="96"/>creatura prius est talis entitas quam habeat talem dependentiam: 
          <lb ed="#V" n="97"/>quia absolutum praecedit relationem. ergo deus est prius talis entitas 
          <lb ed="#V" n="98"/>quam sit independens. Patet ergo resumendo totam rationem: quia 
          quae<lb ed="#V" n="99" break="no"/>solum distinguuntur per accidens et a posteriori. sunt eiusdem 
          ra<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tionis formalis: sed ens in deo et in creatura est huiusmodi: quia 
          <lb ed="#V" n="101"/>distinguitur per illa quae sequuntur rationem formalem: quia per 
          <lb ed="#V" n="102"/>posteriora. patet etiam quia finitum et infinitum sunt posteriora: quia 
          <lb ed="#V" n="103"/>gradus est posterior quiditate. Similiter continngens et 
          necessa<lb ed="#V" n="104" break="no"/>rium quae sunt modi quiditatis. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e199">
          ¶ Praeterea. que 
          distinguun<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tur solis differentiis diuisiuis: sunt eiusdem rationis 
          forma<lb ed="#V" n="106" break="no"/>lis indiuiso: deus et creatura sunt huiusmodi. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e207">
          <lb ed="#V" n="107"/>Secundum fundamentum radicatur in natura 
          oppositio<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nis. et primo in relatiue oppositis. Et 
          <lb ed="#V" n="109"/>arguitur sic. In quibuscumque fundatur relatio similitudis: illa sunt 
          <lb ed="#V" n="110"/>vnum in aliqua ratione: deus et creatura sunt huiusmodi. quia creatura est 
          <lb ed="#V" n="111"/>similis deo secundum imaginem. ergo etc. Ma. patet: quia relationes priuo 
          modi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sunt relationes vnius rationis: similitudo est relatio prius modi. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e223">
          <lb ed="#V" n="113"/>¶ 2o arguitur in contrarie oppositis sic. Contraria semper 
          redu<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cuntur ad aliquod commune: quod per presupponitur: sed deo et 
          creatu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>re competunt contraria: ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e232">
          ¶ 3o arguitur in priuatiue 
          opposi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tis sic: quandocumque aliquae priuationes sunt eiusdem rationis: et 
          posi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tiua similiter sunt eiusde rationis vel possunt esse. hoc patet. quia priuatia et 
          <lb ed="#V" n="118"/>habitus sunt essentialiter ordinata secundum prius et posterius: sed 
          <lb ed="#V" n="119"/>in quocumque est illud quod est posterius essentialiter: in illo potest esse 
          <lb ed="#V" n="120"/>vel est prius: sed ita est in proposito. quia dieo et creature competunt 
          <lb ed="#V" n="121"/>priuationes eiusdem rationis. ver. ergo. incorruptibilitas est in deo 
          <lb ed="#V" n="122"/>et in anima intellectiua: vel in celo. Incorruptibilitas enim est 
          <lb ed="#V" n="123"/>puatio corruptibilitatis sine aptitudine: hoc competit dieo 
          <lb ed="#V" n="124"/>et creature. vt dictum est. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e254">
          ¶ 4o arguitur eodem modo in 
          contra<lb ed="#V" n="125" break="no"/>dictorie oppositis: quia deus et creatura siue angelus 
          st<lb ed="#V" n="126" break="no"/>non albi. Illa autem nugatio est eiusdem rationis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e261">
          <lb ed="#V" n="127"/>Tertium fundamentum radicatur in natura 
          pluralita<lb ed="#V" n="128" break="no"/>tis. Et ex hoc arguitur sic. quando aliqua dicuntur 
          plu<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ra secundum aliquid vnum numeratum: habent rationem vnam communem. Et 
          <lb ed="#V" n="130"/>hoc patet: quia homo et bos non numerantur sed propria eis: quia 
          <lb ed="#V" n="131"/>non dicuntur duo boues: vel duo homines: sed duo animalia: sed  
          <lb ed="#V" n="132"/>deus et creatura dicuntur duo entia. ergo ens in eis dicit vnam 
          <!--12.xml-->
          <pb ed="#V" n="5-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>rationem communem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e285">
          ¶ 2o ex eodem arguo sic: nullum 
          equi<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uocum numeratur in equocatis: sicut canis non numeratur in illis de quod 
          <lb ed="#V" n="3"/>bus dicitur: sed solum accipitur secundum plures acceptiones eiusdem voc 
          <lb ed="#V" n="4"/>vel significationes: sed ens plurificatur in deo et in creatura 
          <lb ed="#V" n="5"/>sunt enim plura entia. igitur etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e297">
          ¶ 3o sic. quando aliqua sic se habent quod 
          cir<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cumscripto omni alio quod non est de quiditate ipsorum: illa sunt 
          pe<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nitus idem: talia sunt eiusdem rationis formalis: sed pluralitas non 
          <lb ed="#V" n="8"/>est de ratione quiditatiua dei: nec creature: nec entis. quia 
          cir<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cumscripta pluralitate ab eis: essent idem ens: ergo sunt eiusdem 
          <lb ed="#V" n="10"/>rationis formalis in ente.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e310">
          ¶ 4o ex eodem arguitur sic. Illa 
          <lb ed="#V" n="11"/>su eiusdem rationis formalis: quibus aduenit omnis pluralitas: 
          <lb ed="#V" n="12"/>sed deus et creatura sunt huiusmodi secundum Aug. 8. lib. de trinita
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e317">
          <lb ed="#V" n="13"/>Quartum fundamentum radicatur in natura perfectionis 
          <lb ed="#V" n="14"/>Ex quo arguitur sic. omnis perfectio. simpliciter quae 
          in<lb ed="#V" n="15" break="no"/>uenitur in creatura: inuenitur in deo secundum eandem rationem formalem: 
          <lb ed="#V" n="16"/>sed ens est perfectio simpliciter. ergo ens est in deo et creatura 
          eiu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>dem rationis formalis. Ma. probatur: quia in ente perfectissimo oportet 
          <lb ed="#V" n="18"/>innuenire omnem perfectionem simpliciter.Preera. deus est illud quo 
          <lb ed="#V" n="19"/>maius excogitari non potest: hoc autem non esset nisi in eo esset 
          <lb ed="#V" n="20"/>omnis praefectio simpliciter. Mior probatur. quia in perfectione simpliciter 
          <lb ed="#V" n="21"/>non includiter nisi perfectio simpliciter. hoc patet. quia perfectio potest 
          <lb ed="#V" n="22"/>esse sine omni imperfectione: sed ens includiter in multis 
          perfectio<lb ed="#V" n="23" break="no"/>nibus simpliciter. ergo etc. Probatur ex alio minor. perfectio 
          sim<lb ed="#V" n="24" break="no"/>pliciter non est limitata nec illimitata: sed ens est huiusmodi. ergo etc. 
          <lb ed="#V" n="25"/>raeterea. quod est melius quocumque sibi incompossibili: est perfectio simpliciter 
          <lb ed="#V" n="26"/>sed ita est de ente: quia nihil est sibi incompossibile nisi nihil: ergo etc 
          <lb ed="#V" n="27"/>raeterea in essentialiter ordinatis si posterius dicit perfectionem 
          sim<lb ed="#V" n="28" break="no"/>pliciter: et illud quod est prius: sed ens est prius passionibus suis: 
          qua<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rum aliquae dicunt perfectionem simpliciter. ergo et ens. Maior patet. quia 
          per<lb ed="#V" n="30" break="no"/>fectio simpliciter nihil imperfectum includit vel praesupponit. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de2114-d1e359">
          <lb ed="#V" n="31"/>¶ Ad argumentum Dion. dico quod ipse loquitur de 
          affir<lb ed="#V" n="32" break="no"/>mationibus transumptiuis vel methaphoricis.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>