<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="219-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f70891"><!-- l4d23q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-f70891-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e111">
      Dist. xxiii.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e114">
               <lb ed="#V" n="93"/>Pretermissaautem etc. 
      <lb ed="#V" n="94"/>Ic queruntur 4o.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e121">
      ¶ Pri<lb ed="#V" n="95" break="no"/>mo vtrum 
      sa<lb ed="#V" n="96" break="no"/>cramentum extreme vnctionis sit sacramentum 
      nol<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ue legis: quod non. quia non immediate est 
      institu<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tum a christo qui est legislator istius l egis: nec 
      <lb ed="#V" n="99"/>haec in aliquo loco sacre scripture inuenitur. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e134">
               <lb ed="#V" n="100"/>¶ Sed contra apostoli non docuerunt nisi sacramentia noue legis: cum alia 
      <lb ed="#V" n="101"/>fuerint euacuata: et istius legis isti fuerunt promulgato. 
      <lb ed="#V" n="102"/>res: sed beatus Iaco. 5. c. docet istud. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="103"/>inquiretur quid est extrema vnctio. 
      <lb ed="#V" n="104"/>hic primo Ubi sciendum quod extrema vnctio: et 
      <lb ed="#V" n="105"/>est vnctio et est extrema vel vltima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e151">
      ¶ Primo videndum 
      <lb ed="#V" n="106"/>est igitur. Unde accepta est vnctio. In veteri autem testo 4o 
      <lb ed="#V" n="107"/>genera vngebantur. Primo vngebantur vasa sanctuarii. 
      <lb ed="#V" n="108"/>patet Exo. 3o 2o potestifices et sacerdotes. Exo. 2o 3o. reges 
      <lb ed="#V" n="109"/>et princeps. patet primo regum. io. in saule: et in samuele. 4o prophiohe 
      <lb ed="#V" n="110"/>sicut helyas vnxit heliseum. 3o regum. 19.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e164">
      ¶ Sed in nouo 
      <lb ed="#V" n="111"/>testo innunguntur vniversaliter omnes qui fideles gerunt typum omnium 
      <lb ed="#V" n="112"/>istorum. sunt enim vasa contentiua spiritualium gratiarum. quia vt ait apistlh. 
      <lb ed="#V" n="113"/>sunt enim vasa in honorem. vnde Rato. omodo vt ostenderet diuitias 
      <lb ed="#V" n="114"/>glorie sue in vasa. merentur etiam esse potestifices. aptotcur. primo. 
      fe<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cit nos deo nostro reges et sacerdotes. sunt etiam reges 
      <lb ed="#V" n="116"/>quia omnes regnabunt. apoc. et de vtrisque dicitur. prima Petri. 2o vos. 
      <lb ed="#V" n="117"/>estis genus electum regale sacerdotium etc. Similiter 
      prophe<lb ed="#V" n="118" break="no"/>te: quia fides nostra non solum est de praeteritis: sicut fides 
      anti<lb ed="#V" n="119" break="no"/>quorum quibus dicebatur. Memento quoniam disequens deus tuus 
      edu<lb ed="#V" n="120" break="no"/>xit te de egypto. transire te fecit per mare rubrum. per 
      de<lb ed="#V" n="121" break="no"/>sertum pauit te etc. que omnia sunt de praeterito. sed nostra 
      fi<lb ed="#V" n="122" break="no"/>des est de futuris: sicut est articulus de iudicio futuro 
      <lb ed="#V" n="123"/>De vnctione dictum est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e195">
      ¶ Uidendum est quare dicitur extrema. 
      <lb ed="#V" n="124"/>Sciendum quod quatuor vicibus vnguntur fideles. primo in bapus 
      <lb ed="#V" n="125"/>ratione cathecismi: quia tunc pueri puro oleo innunguntur. 
      <lb ed="#V" n="126"/>2o in confirmatione. 3o in sancramento ordinis. 4o in hoc sacramento. et 
      <lb ed="#V" n="127"/>ideo dicitur extrema vnctio: quia in fine datur: et est 
      ex<lb ed="#V" n="128" break="no"/>trema respectu aliarum: quanuis inter istas non sit ordo 
      es<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sentialis nisi respectu vnctionis quae est in baptismo. ali 
      <lb ed="#V" n="130"/>quis enim posset suscipere hoc sacramentum antequam 
      con<lb ed="#V" n="131" break="no"/>firmaretur. nec est necesse quod omnes fideles habeant 
      <lb ed="#V" n="132"/>vnctionem que est in susceptione ordinum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e217">
      ¶ Sed nun¬ 
      <!--442.xml-->
      <pb ed="#V" n="220-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>quid hoc sacramentum est de necessitate salutis:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e228">
      ¶ Di 
      <lb ed="#V" n="2"/>citur quod omnes obligantur ad non contemnendum. vnde qui 
      <lb ed="#V" n="3"/>contemnendo negligit peccat mortaliter. 
      <lb ed="#V" n="4"/>particula perscrutanda. est. que sunt de 
      <lb ed="#V" n="5"/>Decunda integritate huius sacramentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e239">
      ¶ Ubi 
      scien<lb ed="#V" n="6" break="no"/>dum est quod quatuor requiruntur. Efficiens est sacerdos rite 
      or<lb ed="#V" n="7" break="no"/>dinatus: alitus conferre non posset. Causa materialis oleum purum 
      <lb ed="#V" n="8"/>oliuarum sine mixtione balsami: Cam formalis sunt ista 
      ver<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ba. per istam sanctam vnctionem et suam piissimam clementiam: vel 
      <lb ed="#V" n="10"/>minam indulgeat tibi disecuns quicquid peccasti per visum etc. Cam 
      <lb ed="#V" n="11"/>autem materialis est 2ua scilicet causa circa quam mediata vt corpus hominis 
      <lb ed="#V" n="12"/>egritudine molestatum. proxima duo oculi: due nares: due 
      <lb ed="#V" n="13"/>aures: os: manus: pedes: et renes: et ratio hus est: quia 
      pecca<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ta committuntur per organa sensuum. Similiter circa virtutem generati 
      <lb ed="#V" n="15"/>uam. Cam finalis duplex scilicet remissio peccatorum venialium 
      <lb ed="#V" n="16"/>et alleuiatio egritudinis corporalis. Ista duo tangit 
      Iaco<lb ed="#V" n="17" break="no"/>bus. in catia sua. 5. cauo. Infirmatur quis. et infra. Alleuiabit 
      <lb ed="#V" n="18"/>eum disecuns et si in peccatus fuerit dimittentur ei. Alia causa 
      fina<lb ed="#V" n="19" break="no"/>lis remota scilicet collatio gratie: in quo conuenit cum aliis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e273">
      ¶ Sed hin 
      <lb ed="#V" n="20"/>oc. difficultas. primo est. si aliquis sacerdos ordinatum possit bendice 
      <lb ed="#V" n="21"/>re oleum quod est materia hus sacramenti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e280">
      ¶ Dicitur quod non. quia solus eprtes: sed 
      <lb ed="#V" n="22"/>sacerdos potest ipsum adminstrare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e285">
      ¶ 2a di. quare est hic oleum 
      <lb ed="#V" n="23"/>purum materia:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e290">
      ¶ Dicitur quod oleum sigenat benignitatem et minam. 
      bal<lb ed="#V" n="24" break="no"/>samum vero propter odorem sigenerat famam: sed qui ecclesiam 
      ingrediun<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tur pugnaturi indigent fama: sed ille qui non intrat ecclesiam: 
      <lb ed="#V" n="26"/>sed patriam non indiget fama. Iam enim tota experientia habita 
      <lb ed="#V" n="27"/>est dum nihil restat nisi vt praemietur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e301">
      ¶ 3a difficultas de causa formali 
      <lb ed="#V" n="28"/>a quo est tradita. creditur quod a christo. et rationabiliter. quamuis in 
      scri<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ptura non legatur: sicut nec praecisa forma eucharistie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e308">
      ¶ 4 
      <lb ed="#V" n="30"/>di de causa finali. oportet quod aliquando illo fine: quia non semper alleuiatura 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e314">
               <lb ed="#V" n="31"/>¶ Dicitur quod remissio ptecitiorum est principalior finis. vtrum autem 
      alle<lb ed="#V" n="32" break="no"/>uiatio conferat ecclenie vel proprie perum. vt per ampliorem vitam me 
      <lb ed="#V" n="33"/>rita augerentur: hoc deus scit et ordinauit sicut sibi placet. 
      <lb ed="#V" n="34"/>partieula. quando fuit istitutum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e325">
      ¶ Dicunt aliqui 
      <lb ed="#V" n="35"/>Tertia quod in primo concilio generali apitulorum quando fuit sub ac 
      <lb ed="#V" n="36"/>epritio Ierosolutio de quo scribitur actuum. i 3o capis. vnde dicunt 
      <lb ed="#V" n="37"/>quod post hoc concilium scripsit Iacobus suam epistolam: in 
      qua<lb ed="#V" n="38" break="no"/>promulgauit hoc sacramentum. Alii dicunt quod apostoli non 
      ha<lb ed="#V" n="39" break="no"/>bent auctoritatem confirmandi sacramentia sicut nec destruendi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e338">
               <lb ed="#V" n="40"/>¶ Dicitur igitur quod christus ipsum instituit Marci vltimo cum dicitur 
      <lb ed="#V" n="41"/>super egros manus imponent etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e345">
      ¶ Sed hoc non est 
      mul<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tum ad propositum. quia per illam virtutem per quam dedit eis potestatem 
      <lb ed="#V" n="43"/>eiiciendin demonia tollendi serpentes. bibendi 
      mortifera<lb ed="#V" n="44" break="no"/>absque nocumento et faciendi cetera miracula dedit etiam 
      po<lb ed="#V" n="45" break="no"/>testatem curandi infirmos: non per virtutem sacramenti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e356">
      ¶ 
      Di<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cit igitur Scotus quod in euangelio Math. quando christus misit 
      di<lb ed="#V" n="47" break="no"/>scipulos. et ipsi infirmos vngebant oleo. 
      <lb ed="#V" n="48"/>particula. quare fuit institutum hoc sacramentum 
      <lb ed="#V" n="49"/>Quarta
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e367">
      ¶ hic est sciendum quod 4or actus sunt 
      qui<lb ed="#V" n="50" break="no"/>per ordinem debent fieri propter periculum mortis: primus est 
      com<lb ed="#V" n="51" break="no"/>fessionis. secundus sacre communionis. 3uos extreme vnctionis. 4m 
      <lb ed="#V" n="52"/>finalis recommendationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e377">
      ¶ Exemplum in via periculosa 
      <lb ed="#V" n="53"/>requritur quod peregrinus ab oneribus sit alleuiatus. 2o quod 
      <lb ed="#V" n="54"/>habeat confortationem et viaticum: vnde possit recreari. 
      <lb ed="#V" n="55"/>3o quod propter timorem inimicorum sit munitus vel armatus. 4 
      <lb ed="#V" n="56"/>quod sit bene associatus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e388">
      ¶ Sic in proposito vita periculosa 
      anime<lb ed="#V" n="57" break="no"/>est ire extra corpus. ideo oportet quod alleuietur peccatorum 
      depri<lb ed="#V" n="58" break="no"/>mentium exoneratione per confessionem. Requiritur etiam 
      viati<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cum communionis: sicut helyas qui ambulauit in fortitudine 
      <lb ed="#V" n="60"/>cibi illius vsque ad montem dei oreb. 4o regum. 3a contra hostes 
      <lb ed="#V" n="61"/>armantur singula membra per sacram vnctionem et anima 
      re<lb ed="#V" n="62" break="no"/>cipit dispositionem ex qua est magis tuta contra hostes. 4o 
      con<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tra insidias commendatur christo et angelis ac scientis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e406">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="64"/>hic occur. difficulta. primo si christus in propria persona aduenit in 
      mor<lb ed="#V" n="65" break="no"/>tem fidelium. Utur quod sic. quia in Ioam. 14. iterum venio et 
      accipi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>am vos ad me ipsum. et qua hora non putatis filius homini 
      <!--442.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>veniet. Unde videtur Augs.s super Idea. dicere quod sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e422">
      ¶ 2o si anima 
      <lb ed="#V" n="68"/>antequam separetur videt suum inudicium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e427">
      ¶ Respondeo hoc non habe 
      <lb ed="#V" n="69"/>expressum: de aliquibus tamen inuenitur quod sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e432">
      ¶ 3o si mox in 
      <lb ed="#V" n="70"/>egressu habet iudicium suum. Aug. de ci. dei. lib. 2o. dicit quod 
      <lb ed="#V" n="71"/>particulare iudicium habet tunc. vniversale autem in iudicio. in libello 
      <lb ed="#V" n="72"/>quem fecit de die iudicii. in quo quemcumque inuenerit suus 
      nol<lb ed="#V" n="73" break="no"/>uissimus dies in hoc eum comprehendet mundi nouissimus 
      <lb ed="#V" n="74"/>dies: quoniam qualis in die illo quis moritur talis in die illo 
      iudica<lb ed="#V" n="75" break="no"/>bitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e449">
      ¶ 4o de signis quibus homo potest confidere de salute 
      mo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>rientis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e454">
      ¶ Dicit Ansel. quod sex interrogationes debent fieri 
      <lb ed="#V" n="77"/>sibi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e459">
      ¶ Prima est ista. credis tu ea quae sunt fidei christiane 
      <lb ed="#V" n="78"/>quantum ad omnia determinata ab ecclesia: dicat sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e464">
      ¶ 2a 
      gau<lb ed="#V" n="79" break="no"/>des et letaris: quia morieris in fide christi: dicat sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e469">
      ¶ 3a 
      co<lb ed="#V" n="80" break="no"/>gnoscis te deum grauiter offendisse: dicat sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e474">
      ¶ 4a 
      do<lb ed="#V" n="81" break="no"/>les tu quod offendisti deum: dicat sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e480">
      ¶ 5a propionis tum si vix quo 
      <lb ed="#V" n="82"/>ris abstinere a peccatis scilicet mortalibus: dicat sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e485">
      ¶ 6a. 
      <lb ed="#V" n="83"/>credis et speras quod venies ad salutem. non meritis tuis sed 
      <lb ed="#V" n="84"/>christi: dicat sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f70891-d1e492">
      ¶ 5a non est interrogatio: sed assecutio: et 
      <lb ed="#V" n="85"/>dicatur sibi. si obiiciat aliquis tibi opponas merita christi in 
      <lb ed="#V" n="86"/>ter te et ipsum et his paractis dicit Ansel. saluabitur.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>