<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 7</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 7</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="14-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-de9490"><!-- l1d1q7 -->
            <head xml:id="FrMS88-de9490-Hd1e108">Quaestio 7</head>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e111">
      ¶ Quaestio. vii. 
      <lb ed="#V" n="12"/>Utrum apprehenso vltimo 
      <lb ed="#V" n="13"/>Ueritur. sine per intellectum possit 
      vo<lb ed="#V" n="14" break="no"/>luntas non frui.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e120">
      ¶ Circa istam. q. sunt quatuor. 
      <lb ed="#V" n="15"/>difficilia declaranda.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e125">
      ¶ primum est. si sine in gene 
      <lb ed="#V" n="16"/>Irali appraehenso per intellectum necessario 
      frui<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tur voluntas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e132">
      ¶ 2m si in particulari apprehenso et in enig 
      <lb ed="#V" n="18"/>mate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e138">
      ¶ 3m de vltimo fine clare viso in habente volunt 
      <lb ed="#V" n="19"/>tatem supernaturaliter eleuatam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e143">
      ¶ 4m de fine clare viso in 
      <lb ed="#V" n="20"/>non habente voluntatem supernaturaliter eleuatam. 
      <lb ed="#V" n="21"/>quantum ad primum. quod voluntas non potest 
      <lb ed="#V" n="22"/>hic dicitu non frui vltimo fine in generali 
      appre<lb ed="#V" n="23" break="no"/>henso. Et ratio huius est: quia finis vt sic habet rationem omnis boni. 
      <lb ed="#V" n="24"/>naturaliter autem voluntas inclinatur ad illud. ergo necessario tendit in illud. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e156">
               <lb ed="#V" n="25"/>¶ Contra istam opionem arguo 4r. primo sic. quandocumque aliquoo 
      <lb ed="#V" n="26"/>mouens mouetur ad aliquem terminum de necessitate: eadem 
      <lb ed="#V" n="27"/>necessitate remouet impedimentum. hoc patet de graui. sed 
      apr<lb ed="#V" n="28" break="no"/>petitus noster non de necessitate remouet omne prohibens 
      <lb ed="#V" n="29"/>inconsideratio autem finis est prohibens. potentia autem 
      intelle<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ctiua subiacet imperio voluntatis. videmus enim quod non 
      re<lb ed="#V" n="31" break="no"/>mouet illud prohibens. ergo non de necessitate mouetur. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e174">
               <lb ed="#V" n="32"/>¶ 2o sic. Quandocumque aliquod mobile mouetur ad aliquem 
      ter<lb ed="#V" n="33" break="no"/>minum eadem necessitate: qua mouetur quiescit in illo. quia 
      ea<lb ed="#V" n="34" break="no"/>dem virtute. hoc patet de graui: sed appetitus siue 
      volun<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tas nostra. non de necessitate naturali detinet se in appetitu 
      fi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nis. quia aliter faceret quicquid posset in detinendo se ibi. et sic 
      te<lb ed="#V" n="37" break="no"/>neret intellectum in continua consideratione finis: quod non 
      fa<lb ed="#V" n="38" break="no"/>cit: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e192">
      ¶ 3o sic. quandocumque aliquis appetitus fertur naturali 
      ne<lb ed="#V" n="39" break="no"/>cessitate in aliquod obiectum: eadem necessitate fertur in media 
      <lb ed="#V" n="40"/>necessaria. huiusmodi est consideratio finis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e199">
      ¶ Confirmatur. quia 
      si<lb ed="#V" n="41" break="no"/>minori necessaritate respiceret medium quam extrema. magis 
      <lb ed="#V" n="42"/>necessararium dependeret a minus necessario.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e207">
      ¶ 4o sic. Quod mouer 
      <lb ed="#V" n="43"/>necessario ad aliquem terminum: mouetur inquantum potest: cum 
      aga<lb ed="#V" n="44" break="no"/>secundum totum sui conatum. sed voluntas nostra non semper diligit finem 
      <lb ed="#V" n="45"/>inquantum potest. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e216">
      ¶ hic respondetur ad istas rationes omnes. 
      <lb ed="#V" n="46"/>quantum ad id quod tangitur de consideratione finis: dicitur quod 
      auer<lb ed="#V" n="47" break="no"/>sio intellectus non fit per voluntatem: nec voluntas potest 
      deti<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nere intellectum: quin moueatur a fantasmatibus diuersis 
      oc<lb ed="#V" n="49" break="no"/>currentibus: et per consequens auertitur velit nolit voluntas a 
      consi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>deratione finis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e229">
      ¶ Aliter dicitur quod iste rationes verum assumunt drim 
      <lb ed="#V" n="51"/>eo: quod naturali necessitate mouetur et agit. sed non de eo quod 
      li<lb ed="#V" n="52" break="no"/>bera necessitate mouetur et agit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e236">
      ¶ Contra ista. et prim contra primum. 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod non sufficiat. Sicut enim actus intelligendi subiacet 
      impe<lb ed="#V" n="54" break="no"/>rio voluntatis. ita et actus fantasiandi. Poterit ergo argui 
      <lb ed="#V" n="55"/>de illo sicut argutum est de actu intelligendi. et tunc eodem 
      <lb ed="#V" n="56"/>modo currunt rationes. Poterit enim voluntas amouere fanta 
      <lb ed="#V" n="57"/>sias oppositas. et detinere eas in vno actu conformi 
      <lb ed="#V" n="58"/>actui considerationis de vltimo fine. Nec secundum satisfacit. 
      <lb ed="#V" n="59"/>quia remouere prohibens necessario non conuenit agens 
      <lb ed="#V" n="60"/>ti inquantum naturale: sed inquantum necessarium. et propter hoc 
      <lb ed="#V" n="61"/>agens quantumcumque liberum. si necessario agat. ita ex 
      impetu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>agit sicut naturale. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e260">
      ¶ Sed hic sunt due difficultas 
      <lb ed="#V" n="63"/>tes. Prima est. quia videtur quod sicut possum non diligere 
      vltim<lb ed="#V" n="64" break="no"/>mum finem: ita possum odire. ex quo non de necessitate 
      <lb ed="#V" n="65"/>appetitur. hoc autem est falsum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e269">
      ¶ Dicitur hic. quod quand 
      <lb ed="#V" n="66"/>aliquid est in potentia ad duo opposita contrarie. si vtrumque est possibile 
      <!--31.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>potest in illa duo. Sed si sit indeterminatum ad duo contrariam 
      <lb ed="#V" n="68"/>quorum vnum est impossibile: licet posset in vnum et in priuationem eius. 
      <lb ed="#V" n="69"/>non tamen potest in aliud contrarium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e286">
      ¶ Exemplum: animal est in potentia 
      <lb ed="#V" n="70"/>ad rationale et irrationale: ideo potest habere vtrumque. Aer autem est 
      <lb ed="#V" n="71"/>potentia ad luceme et ad oppositum: sed quia contrarium oppositum 
      <lb ed="#V" n="72"/>luci non est possibile: hinc est quod solum potest habere lucem et priuationem 
      <lb ed="#V" n="73"/>lucis. Sic est in proposito. Nam odium dei quod est 
      opposi<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tum contrarie dilectioni finis non est possibile. Ideo appetitus licet 
      <lb ed="#V" n="75"/>possit in dilectionem et in suum oppositum priuatiue: non tamen 
      <lb ed="#V" n="76"/>potest in suum oppositum contrarie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e304">
      ¶ 2a difficultas est de dcis 
      <lb ed="#V" n="77"/>Aug. i. de tri. quod omnes volunt naturaliter beatitudininem. Et ibi 
      <lb ed="#V" n="78"/>dem de illo inoculatore quae dixit secundum dicendo quod omnes volunt 
      <lb ed="#V" n="79"/>chare vendere etc. sed omnes volunt beatitudininem secundum Aug. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e313">
               <lb ed="#V" n="80"/>¶ Dico ad hoc quod Aug. intellexit de appetitu naturali vel 
      <lb ed="#V" n="81"/>inclinatione naturali in habitu: non autem de appetitu naturali actuali. 
      <lb ed="#V" n="82"/>Nam constat quod omnes non cogitabant actualiter de 
      beatitudini<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ne. et per consequens nec actualiter appetebant. Sed 
      intelle<lb ed="#V" n="84" break="no"/>xit quod voluntas ex natura sua inclinatur ad beatitudinem. 
      <lb ed="#V" n="85"/>difficile quantum ad quesitum principale 
      <lb ed="#V" n="86"/>Secundu est. vtrum in particulari apprehenso 
      obscu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>re vltimo sine necessario fruatur. Dicitur ab eisdem de prima 
      opi<lb ed="#V" n="88" break="no"/>nione quod non. sicut patet in peccante mortaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e335">
      ¶ Sed contra 
      <lb ed="#V" n="89"/>eos arguo sic. primo. quicquid competit primo et per se necessario super 
      <lb ed="#V" n="90"/>riori: competit per se et necessario inferiori hoc patet 
      inducti<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ue. sed vltimo fini in generali apprehenso. qui se habet sicut superius 
      <lb ed="#V" n="92"/>competit per se necessitare appetitum. ergo eadem ratione in parti 
      <lb ed="#V" n="93"/>culari apprehenso: quod se habet sicut inferius. Minor est tua. 
      <lb ed="#V" n="94"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e351">
      ¶ 2o sic. quandocumque in aliquo est virtus motiua 
      <lb ed="#V" n="95"/>necessitandi aliquid necessario. in quocumque inuenitur illa 
      <lb ed="#V" n="96"/>ratio formalis: quae est ratio illius virtutis inuenitur eadem 
      neces<lb ed="#V" n="97" break="no"/>sitas: et illud in quo inuenitur habebit eandem vim motiua. 
      <lb ed="#V" n="98"/>cum ergo finis in particulari appraehensus omnem rationem includat: 
      <lb ed="#V" n="99"/>quam includit finis in generali. et aliquid addat: ita habebit 
      ean<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dem vim necessitandi vnus sicut alius. Ideo dico. quod sicut vnus 
      <lb ed="#V" n="101"/>mouet appetitum. ita et alius. Sed dico quod neuter necessitat. 
      <lb ed="#V" n="102"/>difficile est. Si finis clare visus 
      neces<lb ed="#V" n="103" break="no"/>Tertium sitat voluntatem in naura supnaturaliter eleuata 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e373">
               <lb ed="#V" n="104"/>¶ Ad quod videndum est de causa actus fruendi. Et hic 
      <lb ed="#V" n="105"/>sunt quattuor modi dicendi. Primus quod actus 
      beatifi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>cus precise et totaliter causatur ab obiecto. secundus quod 
      pre<lb ed="#V" n="107" break="no"/>cise et totaliter a voluntate diuina. Et isti habent dicere 
      <lb ed="#V" n="108"/>quod in potestate voluntatis non est frui: quia non est in potestate 
      <lb ed="#V" n="109"/>patientis pati. voluntas autem creata passiue. et tanmum modo 
      <lb ed="#V" n="110"/>receptiue se habet secundum istos duos modos vltimos. Alii 
      <lb ed="#V" n="111"/>autem dicunt quod potentia volitiua et obiectum concurrunt simul 
      <lb ed="#V" n="112"/>Alii autem dicunt potentia volitiua precise. Et isti qui 
      te<lb ed="#V" n="113" break="no"/>nent istos duos vltimos modos habent dicere quod finis 
      cla<lb ed="#V" n="114" break="no"/>re visus non necessitat voluntatem. quia quandocumque aliquis 
      effe<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ctus causatur a totali causa contingenter: vel saltem aliqua causa ad 
      <lb ed="#V" n="116"/>eam concurrens contingenter causat. et totus effectus 
      <lb ed="#V" n="117"/>simpliciter contingenter causatur. quia si causa altera est 
      <lb ed="#V" n="118"/>contingens: et altera necessaria: effectus est contingens 
      <lb ed="#V" n="119"/>sicut apparet in conclusionibus. Sed secundum istos duos 
      <lb ed="#V" n="120"/>modos concurrit voluntas contingenter causans. vel 
      <lb ed="#V" n="121"/>sicut causa totalis. sicut dicit vltimus modus. vel sicut 
      partia<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lis. sicut primus modus: ergo fruitio vel volitio 
      vlti<lb ed="#V" n="123" break="no"/>mi finis contingenter causabitur et posita poterit non 
      <lb ed="#V" n="124"/>poni.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e422">
      ¶ Sed si ponatur alter istorum duorum modorum 
      <lb ed="#V" n="125"/>occurrit difficultas quo saluatur obstinatio demonum. et cer¬ 
      <lb ed="#V" n="126"/>¬titudo beatorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e429">
      ¶ Quantum ad primum scilicet quantum ad 
      obsti<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nationem demonum. dico quod in duobus videtur stare. Primum est 
      <lb ed="#V" n="128"/>actus elicitus malus: et de isto dico quod non video 
      neces<lb ed="#V" n="129" break="no"/>sitatem ad ponendum quod diabolus semper necessitetur ad 
      <lb ed="#V" n="130"/>actum malum. Uerum est enim quod deus non concurrit ad actu 
      <lb ed="#V" n="131"/>bonum. sed illud non obstat quin ipsi possunt suspendere actum 
      <lb ed="#V" n="132"/>malum: quia tamen deus non coopratur ad actum bonum: totam fa¬ 
      <!--32.xml-->
      <pb ed="#V" n="15-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>cultatem suam ponunt: et expendunt in malum. Aliud autem in est 
      <lb ed="#V" n="2"/>stat est pena et tristitia. Et quantum ad hoc dico quod 
      semi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>necessitantur ad tristitiam: nec possunt non tristari quantu 
      <lb ed="#V" n="4"/>cumque forte ab eis causetur. Quantum ad 2m scilicet de 
      certitu<lb ed="#V" n="5" break="no"/>dine beatorum est mihi maius dubium. Dicunt enim quidam 
      <lb ed="#V" n="6"/>quod deus imprimit quandam formam que necessitat eos. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e464">
               <lb ed="#V" n="7"/>¶ Sed contra. quia vel cum illa forma voluntas sua naturali 
      virtu<lb ed="#V" n="8" break="no"/>te concurrit vel non. si sic. videretur idem dubium quod ante: quia 
      <lb ed="#V" n="9"/>semper voluntas contingenter causat: et quantumcumque mille agens 
      <lb ed="#V" n="10"/>tia concurrant necessario. si vna contingenter agat totus 
      ef<lb ed="#V" n="11" break="no"/>fectus erit contigens. Si non: tunc voluntas nihili causat. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e477">
               <lb ed="#V" n="12"/>¶ Dicunt aliqui quod quantum est ex se potest dimittere. sed deus 
      <lb ed="#V" n="13"/>praeseruat eum. quia videt quod si dimitteret eum: oporteret eum 
      <lb ed="#V" n="14"/>causare talem actum. Sed hoc nihil est: quia hoc posito 
      volun<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tas nihil ageret. Nec hoc videtur sufficere: quia certitudo non 
      <lb ed="#V" n="16"/>solum habetur a beatis de beatitudinine: sed etiam de modo. hec autem 
      <lb ed="#V" n="17"/>certitudo licet esset de beatitudine: non tamen de modo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e493">
      ¶ Alii 
      <lb ed="#V" n="18"/>dicunt quod ideo certi sunt: quia deus non concurrit ad actum malum 
      <lb ed="#V" n="19"/>oppositum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e500">
      ¶ Sed contra. quia prior est habitudo ad contingentiam 
      <lb ed="#V" n="20"/>contradictionis: quam ad contingentiam cuiuscumque alterius oppositionis. 
      <lb ed="#V" n="21"/>quia in quacumque alia oppositione saluatur contradictio: quia posita 
      <lb ed="#V" n="22"/>certitudine de contingentia contrarietatis non ponitur 
      <lb ed="#V" n="23"/>certitudo de contingentia contradictionis: dato enim quod essem 
      cer<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tus quod non odirem deum. tamen quia dilectio dei habet aliud 
      op<lb ed="#V" n="25" break="no"/>positum. licet non positiuum scilicet non dilectio. adhuc certituden 
      <lb ed="#V" n="26"/>stabit dide alia parte contradictionis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e519">
      ¶ Confirmatur. quia voluntas praes 
      <lb ed="#V" n="27"/>suspendere actum nullum actu positiuo mediante cum susper 
      <lb ed="#V" n="28"/>dere actum sit non causare. aliter esset processus in infinitum. Et 
      <lb ed="#V" n="29"/>vltra. licet voluntas beati non possit odire deum: tamen potest non 
      <lb ed="#V" n="30"/>diligere: et sic esset non beatus. Et ideo propter istud inter alia 
      <lb ed="#V" n="31"/>dicta videtur mihi dicendum quod deus est totalis causa respectu 
      <lb ed="#V" n="32"/>beatitudinis. et sic potest saluari certitudo 
      <lb ed="#V" n="33"/>difficile. quantum ad principale quaesitum est 
      <lb ed="#V" n="34"/>Quartu Utrum fine in particulari et clare 
      viso<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dato quod voluntas non sit supernaturaliter eleuata. vtrum 
      <lb ed="#V" n="36"/>possit frui. Dicitur quod non: quia agere supernaturale praesupponit 
      <lb ed="#V" n="37"/>esse supernaturale: esse autem supernaturale datur per aliquem 
      <lb ed="#V" n="38"/>actum eleuantem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e548">
      ¶ Contra. omnis potentia potest ferri in quod 
      <lb ed="#V" n="39"/>cumque. in quo inuenitur perfectissime ratio sui obiecti. sed in deo 
      <lb ed="#V" n="40"/>perfectissime inuenitur bonitas: que est ratio obiecti voluntatur 
      <lb ed="#V" n="41"/>ergo etc. Item 2o de anima inter intellectum et sensum est differentia 
      <lb ed="#V" n="42"/>quia excellens sensibile corrumpit sensum. sed excellens 
      intelli<lb ed="#V" n="43" break="no"/>gibile roborat intellectum: et non corrumpit: et eodem modo de vi 
      <lb ed="#V" n="44"/>luntate. ergo quantumcumque deus sit excellens volibile 
      volun<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tas poterit in ipsum ferri. 3o quia tunc deus non posset 
      ali<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cui supernaturale aliquid reuelare nisi causaret necessario aliquod 
      <lb ed="#V" n="47"/>aliud prius: quod potentiam eleuaret. quod est secundum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e570">
      ¶ Ideo vietur 
      <lb ed="#V" n="48"/>mihi dicendum quod voluntas potest. ex quo enim obiectum habet 
      bonita<lb ed="#V" n="49" break="no"/>tem naturalem: apparet mihi quod voluntas possit sine habitu 
      eleuan<lb ed="#V" n="50" break="no"/>te in ipsum. et in quodcumque obiectum praesentatum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e579">
      ¶ Sed tem esset dubium. vtrum 
      <lb ed="#V" n="51"/>talis actus esset beatificus. potest dici quod non: quia cum habitu posset 
      <lb ed="#V" n="52"/>haberi actio perfectior.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de9490-d1e586">
      ¶ Ad ratione patet.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>