<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="92-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e68452"><!-- l1d29q5 -->
            <head xml:id="FrMS88-e68452-Hd1e108">Quaestio 5</head>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e111">
      Quaestio. ve 
      <lb ed="#V" n="105"/>relatio includat in suo conceptu 
      quidi<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tatiuo terminum. quod non. quia vnum 
      <lb ed="#V" n="107"/>disperatorum non includiter in altero quiditatiue: 
      <lb ed="#V" n="108"/>llsse terminus et relatio sunt disparata. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e122">
      ¶ contra. 
      <lb ed="#V" n="109"/>Relatio proprie est ad aliud. ergo quiditatium 
      inclu<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dit illud aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e129">
      ¶ hic sunt duo facienda. Primo videnteum est quiod 
      <lb ed="#V" n="111"/>sit ratio diffinitiua relationis in genere proprio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e134">
      ¶ 2o quid sit ratio 
      <lb ed="#V" n="112"/>diffinitiua relationis extra proprium genus scilicet per additamentum. 
      <lb ed="#V" n="113"/>ad primum dicunt aliqui quod relatio non 
      diffiniti<lb ed="#V" n="114" break="no"/>Quantu in genere proprio: sicut accidentia absoluta: 
      <lb ed="#V" n="115"/>quia ab eisdem res formaliter constituitur distinguitur et 
      diffini<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tur: sed distinctio relationis non est nisi per terminos et 
      fun<lb ed="#V" n="117" break="no"/>damentum. ergo diffinitio que constat ex principiis constituti 
      <lb ed="#V" n="118"/>uis ipsius relationis non erit ex his que sunt in genere 
      pro<lb ed="#V" n="119" break="no"/>prio. cum terminus et fundamentum sint alterius generis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e155">
               <lb ed="#V" n="120"/>¶ Sed contra istud arguo. 4r. primo sic. Quando aliquod genus 
      <lb ed="#V" n="121"/>diuiditur per differentias oppositas. species sub illo genere 
      con<lb ed="#V" n="122" break="no"/>stituuntur ex eo et ex differentiis oppositis diuidentibus scilicet 
      <lb ed="#V" n="123"/>vna per vnam et alia per aliam: sed genus relationis 
      diui<lb ed="#V" n="124" break="no"/>ditur per differentias oppositas: sicut alia 
      predicamen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ta. alioquin omnia relatiua essent eiusdem speciei. sequitur 
      <lb ed="#V" n="126"/>ergo quod species relationis poterit diffiniri per genus et differentiam 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e173">
               <lb ed="#V" n="127"/>¶ 2o sic. Omne constans ex partibus essentialibus potest per 
      <lb ed="#V" n="128"/>illas partes diffiniri: quia diffinitio nihil aliud est nisi 
      rel<lb ed="#V" n="129" break="no"/>expressio per suas partes essentiales: sed species relationis 
      <lb ed="#V" n="130"/>pstat ex genere et differentia tanquam ex partibus essentialibus: sicut 
      <lb ed="#V" n="131"/>omnis alia species. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e186">
      ¶ Confirmatur. quia ex illo constat omnis 
      <lb ed="#V" n="132"/>species in quod resoluitur: sed omnis species resoluitur in differentiam 
      <!--188.xml-->
      <pb ed="#V" n="93-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>qua ab omli alio specifice distinguitur: et in genus quo cum 
      <lb ed="#V" n="2"/>aliis conformitatem habet. ergo ex istis constat. et sic propositum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e202">
               <lb ed="#V" n="3"/>¶ 3o sic. Diffinitio constat ex his que dicuntur in primo modo 
      dicen<lb ed="#V" n="4" break="no"/>di per se. quod ergo habet praedicata sufficientia de primo modo potest 
      diffifl<lb ed="#V" n="5" break="no"/>finiri: sed species relationis habet genus et differentiam que sunt 
      intrin<lb ed="#V" n="6" break="no"/>seca et de primo modo. ergo potest diffiniri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e213">
      ¶ Confirmatur. quia 
      praedi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>camentum relationis dicitur in primo modo dicendi per se de omni specie 
      re<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lationis. et omne tale est diffinitiuum. Et tuc sic. Aut illud  
      <lb ed="#V" n="9"/>est tota diffinitio: et habetur propositum. aut pars. et tunc alia 
      diffinitiua<lb ed="#V" n="10" break="no"/>non essent extra genus suum. cum omnia diffinitiua sint 
      subalterna<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tim posita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e226">
      ¶ 4o sic. Predicamenta sunt impermixta: ita 
      <lb ed="#V" n="12"/>vt res: nec aliquid vnius praedicamenti erit de essentia eius 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod est in altero praedicamento. diifcfintis ergo essentialis non erit per 
      <lb ed="#V" n="14"/>aliquid quod est alterius predicamenti: sed praecise per illa que 
      <lb ed="#V" n="15"/>sunt illius generis in quo est diffinibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e238">
      ¶ Ideo dico quod sicut 
      <lb ed="#V" n="16"/>omne aliud accidens pter diffinitionem que datur per 
      additamen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>tum habet diffinitionem sui proprii generis per sua intrinseca 
      essentia<lb ed="#V" n="18" break="no"/>lia: ita relatio praeter suam diffinitionem que est per extrinleca potest difficultas 
      <lb ed="#V" n="19"/>niri per intrinseca et essentialia sui generis. Nec valet ratio 
      <lb ed="#V" n="20"/>opionis opposite. Relatio enim per suam propriam differentiam 
      distin<lb ed="#V" n="21" break="no"/>guitur et differt a quacumque alia relatione quae non sit eiusdem 
      spe<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ciei cum illa. per fundamentum autem siue per terminum non 
      distingui<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tur nisi originaliter. Contra istam conclusione instatur 4r. Primo sic. Omne 
      <lb ed="#V" n="24"/>quod diffinitur ad se habet entitatem ad se: sed quod diffinitur in proprio 
      <lb ed="#V" n="25"/>genere diffinitur ad se: et sic relatio erit ad se: quod est secundum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e262">
      ¶ 2o sic 
      <lb ed="#V" n="26"/>Nulla comparatio diffiniti ad sua principim intrinseca et 
      diffini<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tiua est compratio ad aliud. alioquin omnia supposita omnium 
      <lb ed="#V" n="28"/>praedicamentorum essent ad aliud: sed: per te: relatio diffinitur proprie 
      <lb ed="#V" n="29"/>per sua principim intrinseca. ergo non diffinitur per aliquid aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e273">
      ¶ 3 
      <lb ed="#V" n="30"/>sic. habita propria et completa diffinitione alicuius. illud potest 
      <lb ed="#V" n="31"/>perfecte concipi circumscriptis omnibus aliis: sed intellectus non 
      praes<lb ed="#V" n="32" break="no"/>perfecte concipere relationem per ea precise que sunt proprii 
      <lb ed="#V" n="33"/>generis: quia ipsa est ad aliud. ergo non diffinietur praecise 
      <lb ed="#V" n="34"/>per illa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e286">
      ¶ 4o sic. Quod aduenit alicui preter suam diffinitionem 
      <lb ed="#V" n="35"/>est enim aduentitium: quantum ad suam rationem formalem: sed preter 
      re<lb ed="#V" n="36" break="no"/>lationis diffinitionem per propria et intrinseca sui generis 
      intel<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ligitur terminus adueniens. ergo habitudo eius ad 
      ter<lb ed="#V" n="38" break="no"/>minum erit aduenticia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e297">
      ¶ Ad ista.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e300">
      ¶ Ad primum concedo 
      <lb ed="#V" n="39"/>maiorem. Sed quando dicitur in minore. relatio diffinitur ad  
      <lb ed="#V" n="40"/>se. nego. licet enim relatio diffiniatur per genus proprium et 
      didif<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ferentiam: tamen vtrumque est ad aliud: ita quod tota diffinitio et 
      queli<lb ed="#V" n="42" break="no"/>bet eius pars est ad aliud. et per consequens entitas eius erit 
      <lb ed="#V" n="43"/>ad aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e314">
      ¶ Ad 2m dico quod comparatio diffiniti ad 
      diffini<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tiua que sunt sibi intrinseca non est comparatio ad aliud: 
      <lb ed="#V" n="45"/>sed comparatio diffiniti quam habet ex principiis suis. illa potest 
      <lb ed="#V" n="46"/>esse ad aliud silla diffinitiua sunt ad aliud. modo sic est 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod diffinitiua relationis omnia sunt ad aliud: et ideo relatio est ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e327">
      ¶ Ad 3m dico quod maior est vera in absolutis. conceptus 
      <lb ed="#V" n="49"/>enim completus habetur de istis habita diffinitione: sed in relatiuis  
      <lb ed="#V" n="50"/>non est sic: quantumcumque habeatur conceptus sui generis et 
      diffinia<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tiuus. non quietatur intellectus nisi in comintelligendo terminum: 
      <lb ed="#V" n="52"/>quae non est de genere relationis: sed aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e338">
      ¶ Ad 4m dico quod extra 
      <lb ed="#V" n="53"/>rationem formalem relationis est terminus: sed cum dico: ad aliud 
      <lb ed="#V" n="54"/>ipsum: ad: est intrinsecum. et aliud est extrinsecum: tamen de 
      co<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ntellectu eius est. non autem de intellectu eius primo et principali. de 
      <lb ed="#V" n="56"/>tali enim intellectu non sunt nisi illa de genere relationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e349">
      ¶ Sed 
      qua<lb ed="#V" n="57" break="no"/>re in diffinitionibus semper ponitur fundamentum: ita quod relatio 
      sem<lb ed="#V" n="58" break="no"/>per diffinitur per fundamentum et terminum:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e356">
      ¶ Dico quod quando 
      <lb ed="#V" n="59"/>nobis ignota est differentia propria et intrinseca: debemus eam per manius 
      <lb ed="#V" n="60"/>circumloqui: et ideo differentiam propriam per fundamentum circumloquimur. 
      <lb ed="#V" n="61"/>ad 2m principale videndum est de diffifuit 
      <lb ed="#V" n="62"/>Quantum finitione relationis que est per 
      extrin<lb ed="#V" n="63" break="no"/>seca scilicet per terminum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e369">
      ¶ Et quantum ad hoc dicunt aliqui quod 
      ta<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lis diffinitio est quiditatiua. vt cum dicitur: pater est habens filium: quia ratio 
      <lb ed="#V" n="65"/>relationis est ad terminum: et etiam eius quiditas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e377">
      ¶ Sed contra. hoc 
      <lb ed="#V" n="66"/>argenta. 4 Primo sic. Quandocumque aliquod commune diuiditur per aliquas 
      <!--188.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>differentias oppositas: vna illarum non est de ratione constituti ex 
      op<lb ed="#V" n="68" break="no"/>posita: sed ens diuiditur per absolutum et respectiuum: 
      termi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nus autem est absolutum. ergo non est de ratione quiditatiua relationis 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e393">
               <lb ed="#V" n="70"/>¶ 2o sic. Unum oppositorum non est de ratione quiditatiua altel 
      <lb ed="#V" n="71"/>rius: quia tunc esset sibiipsi oppositum per quiditatem propriam: sed 
      re<lb ed="#V" n="72" break="no"/>latio est opposita suo termino. maxime aut si ipsa sit ad 
      <lb ed="#V" n="73"/>oppositum: sicut relatio contrarietatis vel aliqua huiusmodi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e404">
      ¶ 3o sic 
      <lb ed="#V" n="74"/>Nam si terminus est de quiditate relationis: sequitur quod creatio 
      passi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ua erit perfectior actiua: quia ipsa includeret deum in sua quidi 
      <lb ed="#V" n="76"/>tate. sequitur etiam quod deus includatur in quiditate alicuius existentis 
      in<lb ed="#V" n="77" break="no"/>creatura.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e415">
      ¶ 4o sic. Omne illud quod est de quiditate et intrinse 
      <lb ed="#V" n="78"/>ca ratione alicuius: illud est in eo formaliter. alioquin diffinitio 
      es<lb ed="#V" n="79" break="no"/>set extra diffinitum: sed constat quod terminus relationis non est in ratio 
      <lb ed="#V" n="80"/>ne formaliter nec intrinsece. ergo non est de ratione eius. Ideo dico 
      <lb ed="#V" n="81"/>quod terminus non est de ratione intrinseca relationis: et ratio potest esse: quia 
      <lb ed="#V" n="82"/>vna species perfecta in aliquo genere non potest esse de quiditate 
      <lb ed="#V" n="83"/>alicuius alterius speciei: sed contingit terminum esse specie 
      comple<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tam in genere substantie. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e433">
      ¶ Dico ergo quod terminus non est de 
      <lb ed="#V" n="85"/>quiditate relationis licet non poterit intelligi sine eo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e438">
      ¶ Sed contra 
      <lb ed="#V" n="86"/>hoc arguo. 4r. primo sic. Quando aliquid diffinitur per additamentum 
      il<lb ed="#V" n="87" break="no"/>lud potest intelligi sine eo sicut patet de accidente absoluto. ratio autem 
      <lb ed="#V" n="88"/>diffinitur per terminum sicut per additamntum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e448">
      ¶ 2o sic 
      <lb ed="#V" n="89"/>Essentialior est comparatio relationis ad suum terminum quam ad 
      <lb ed="#V" n="90"/>fundamentum. ista patet. quia sine fundamento potest intelligi. non 
      <lb ed="#V" n="91"/>sine termino: sed relato respicit fundamentum in 2o. ergo 
      re<lb ed="#V" n="92" break="no"/>spicit terminum in primo modo: quia primus modus est intimior 2o 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e459">
               <lb ed="#V" n="93"/>¶ 3o sic. Quando sunt aliqua realiter distincta si vnum non 
      inclu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>dit quiditatiue in alio: illa possunt inter se separari: sed relatio et 
      ter<lb ed="#V" n="95" break="no"/>minus differunt realiter: et terminus non est de quiditate relationis 
      <lb ed="#V" n="96"/>igitur vnum ab alio poterit separari. et sic relatio erit sine terie 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e470">
               <lb ed="#V" n="97"/>¶ 4o sic. Essentialior habitudo est relationis ad suum terminum 
      <lb ed="#V" n="98"/>quam ad suum superius: quia sine termino non potest concipi: et tamen 
      <lb ed="#V" n="99"/>sine superiori sic. sicut patet. quia dubium est de actione vtrum sit 
      in<lb ed="#V" n="100" break="no"/>genere relationis: sed relato respicit suum superius quidita 
      <lb ed="#V" n="101"/>tiue. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e483">
      ¶ Ad primum dico quod relatio diffinitur per duo 
      <lb ed="#V" n="102"/>additamenta scilicet per fundamentum. et in hoc aliis accidentibus 
      <lb ed="#V" n="103"/>equiparatur: et sine isto potest intelligi. et per terminum. et 
      <lb ed="#V" n="104"/>sine illo non potest intelligi. inter additamenta enim potest esse 
      <lb ed="#V" n="105"/>gradus: ita quod terminus sit intimior.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e494">
      ¶ Ad 2m dico quod 
      <lb ed="#V" n="106"/>habitudo relationis ad fundamentum est de secundo modo. et est 
      <lb ed="#V" n="107"/>eius passio fundata in eius quiditate. habitudo autem 
      re<lb ed="#V" n="108" break="no"/>lationis ad terminum est eius quiditas. non tamen terminus 
      ei<lb ed="#V" n="109" break="no"/>est de eius quiditate. et sicut fundamentum non est de secundo 
      <lb ed="#V" n="110"/>modo: ita nec terminus de primo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e507">
      ¶ Ad 3m dico quod illa regula est 
      <lb ed="#V" n="111"/>vera de priori per comparationem ad posterius. non tamen econverso: li 
      <lb ed="#V" n="112"/>igitur terminus possit esse sine relatione: quia prior est ea et 
      di<lb ed="#V" n="113" break="no"/>stinctus realiter. non tamen econverso. cum relatio sit posterior termino 
      <lb ed="#V" n="114"/>et eum necessario praesupponit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e519">
      ¶ Ad 4m dico quod eadem 
      ha<lb ed="#V" n="115" break="no"/>bitudo est relationis ad superius et ad terminum. per 
      supe<lb ed="#V" n="116" break="no"/>rius enim relatio est ad terminum. dato quod per superius 
      quidi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tatiue diffiniatur: et non per terminum. et si illa relatio 
      distin<lb ed="#V" n="118" break="no"/>cte cognosceretur. et suum superius cognosceretur: sed interdum 
      <lb ed="#V" n="119"/>indistincte cognoscitur. et per consequens suum superius 
      indistin<lb ed="#V" n="120" break="no"/>cte: et inccirco contingit dubitare de suo superiori quantum ad 
      <lb ed="#V" n="121"/>ea que solum distincta cognitione cognoscuntur. Et similiter 
      <lb ed="#V" n="122"/>potest dici de termino quod indistincte cognoscitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e539">
      ¶ Sed hoc est 
      <lb ed="#V" n="123"/>vnum dubium. quem scilicet terminum habet relatio in generali scilicet relatio 
      priao<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dicamentalis. quia de relationibus specificis vel 
      particula<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ribus non est tantum dubium. quia paternitas habet pro termino aliquio 
      <lb ed="#V" n="126"/>quod de facili cognoscitur: et sic de aliis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e550">
      ¶ Dico quod oportet 
      di<lb ed="#V" n="127" break="no"/>cere quod habeat terminum. quia si non. tunc contingeret eam 
      <lb ed="#V" n="128"/>intelligi sine termino: et ita ad se. vel affirmatiue: et sic est 
      <lb ed="#V" n="129"/>set absolutum. vel negatiue. et sic equipraretur primo diuiso in 
      <lb ed="#V" n="130"/>ens ad se et ad aliud scilicet enti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e561">
      ¶ Sed istud non potest esse 
      <lb ed="#V" n="131"/>relatio opposita. quia relatio predicamentalis nullam habet 
      ta<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lem: quia de omnibus dicitur. illa autem non esset in predicamento relatio¬ 
      <!--189.xml-->
      <pb ed="#V" n="93-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>nis. nec potest dici quod sit fundamentum relationis opposite paert 
      <lb ed="#V" n="2"/>idem. quod nullam relationem oppositam habet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e579">
      ¶ Dico ergo quod relatio 
      <lb ed="#V" n="3"/>ecundum suam communitatem praedicametalem habet pro termino illud quod dicitur 
      diti<lb ed="#V" n="4" break="no"/>omnibus terminis tam absolutis quam relatiuis. Constat autem quod 
      re<lb ed="#V" n="5" break="no"/>lationem potest terminare relatio potest etiam termiare absolutum 
      <lb ed="#V" n="6"/>et de omnibus istis relationibus dicitur ipsa relatio praedicamentalis. dicitet ego 
      <lb ed="#V" n="7"/>sibi pro termino dari illud quod se extendit ad omnia ista. 
      il<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lud autem non potest esse ens absolutum nec ens respectiuum. ergo 
      il<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lud quod indifferenter se habet ad ens absolutum et respectiuum 
      <lb ed="#V" n="10"/>et ita ens neutrum. quod non potest esse ens respectiuum patet. quia quando 
      <lb ed="#V" n="11"/>relatio particularis terminatur ad absolutu. tunc etiam ratio 
      praedica<lb ed="#V" n="12" break="no"/>mentalis habet suum terminum. ergo vel absolutum vel respectiuum 
      <lb ed="#V" n="13"/>si respectiuum. igitur absolutum includit respectiuum. Eodem 
      <lb ed="#V" n="14"/>modo arguitur de alio. et sic patet ad illud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e68452-d1e608">
      ¶ Ad rationem in 
      op<lb ed="#V" n="15" break="no"/>positum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>