<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 8</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 8</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="37-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e26748"><!-- l1d5q8 -->
        <head xml:id="FrMS88-e26748-Hd1e108">Quaestio 8</head>
        <p xml:id="FrMS88-e26748-d1e111">
          Quaestio. viii. 
          <lb ed="#V" n="40"/>essentia vt praescindit a volun 
          <lb ed="#V" n="41"/>Trum tate sit principium 
          producti<lb ed="#V" n="42" break="no"/>uum alicuius ad extra in ratione efficientis. 
          <lb ed="#V" n="43"/>non. hoc probatur ab aliquibus 
          <lb ed="#V" n="44"/> Dico quod Primo sic. impossibile est quod 
          <lb ed="#V" n="45"/>aliquid necessario producatur ad extra: essentia autem vt sic est principium 
          ne<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cessarium. ergo non est principium producendi ad extra.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26748-d1e129">
          ¶ 2o sic. Nihil ad 
          <lb ed="#V" n="47"/>extra producitur a deo necessario: sed essentia diuina necessario producit 
          <lb ed="#V" n="48"/>quicquid producit. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26748-d1e136">
          ¶ Iste rationes secundum quod aliquis posset 
          di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cere: non concludunt. probarent enim quod necessario causaret beatitudinem 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26748-d1e141">
          <lb ed="#V" n="50"/>¶ Ideo pono alias. Prima sit ista: quandocumque sunt aliqua 
          due<lb ed="#V" n="51" break="no"/>causare partiales respectu alicuius effectus: vna vniuersalis: et alia parti 
          <lb ed="#V" n="52"/>cularis: vniuersalior est perfectior. Patet in omnibus. posito ergo quod 
          essen<lb ed="#V" n="53" break="no"/>concurrat: cum est voluntas concurrat: tunc voluntas cum sit 
          vniversali<lb ed="#V" n="54" break="no"/>or esset perfectior: quod autem voluntas sit vniuersalior patet: quia essentia non 
          <lb ed="#V" n="55"/>ponetur nisi in productionibus obiectiuis causare: voluntas 
          <lb ed="#V" n="56"/>vero in omnibus. etc. Maior patet: quia qualem ordinem habent aliqua in 
          <lb ed="#V" n="57"/>causndo talem habent in essendo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26748-d1e162">
          ¶ 2o sic. omnis causa quae non est prima de 
          <lb ed="#V" n="58"/>pendet a primo in causando. voluntas est prima causa in causando secundum 
          <lb ed="#V" n="59"/>Aug. sed quando aliquid dependet ab alio in operando est 
          im<lb ed="#V" n="60" break="no"/>perfectius illo: et sic essentia erit imperfectior voluntate. quod est 
          <lb ed="#V" n="61"/>falsum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26748-d1e173">
          ¶ 3o sic. quandocumque ad aliquem effectum concurrunt 
          <lb ed="#V" n="62"/>due causae essentialiter ordinate: causa minus praencipalis non potentia 
          <lb ed="#V" n="63"/>tantum intendi quin sit inferior: sed obiectum respectu actus 
          intelligen<lb ed="#V" n="64" break="no"/>di est minus praencipalis causa: ergo si essentia diuina concurrat cum 
          <lb ed="#V" n="65"/>potentia. ipsa erit minus praencipalis causa in essendo: quia minus 
          prin<lb ed="#V" n="66" break="no"/>cipalis in operando.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26748-d1e186">
          ¶ 4o. sic. nam tunc videretur intellectus ni¬ 
          <!--77.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>agens esse perfectior. quia ad omnes actus concurrit: non sic autem 
          essen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tia diuina.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26748-d1e197">
          ¶ 3o sic. quandocumque aliqua res communis diuiditur per duas 
          <lb ed="#V" n="69"/>diferentias oppositas scilicet impossibile est vnam earum in aliam 
          coinciden<lb ed="#V" n="70" break="no"/>sed causa effectiua et finalis diuidunt causam ex opposito: 
          essen<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tia autem diuina: vt sit accepta est causa finalis omnium: vt 
          pa<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tuit in praecedenti. qu. ergo ipsa non erit causa efficiens: sed 
          volunta<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ti attribuiter causalitas effectiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26748-d1e210">
          ¶ 2o sic. impossibile est inter 
          fun<lb ed="#V" n="74" break="no"/>damentum et terminum eiusdem rationis esse relationes nisi eiusdem 
          ratio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nis: sed eadem forma simplex refertur ad deum sub ratione finis 
          <lb ed="#V" n="76"/>et efficientis: fundamentum autem est idem ex parte causati. ergo oportet quod 
          <lb ed="#V" n="77"/>sit differentia ex parte termi: quia alioquin relationes essent eiusd rationis 
          <lb ed="#V" n="78"/>quod est falsum: essentia autem diuina est terminus relationis per 
          <lb ed="#V" n="79"/>modum finis. ergo non erit per modum efficientis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e26748-d1e226">
          ¶ Ideo ad 
          quio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nem qua quaeritur. Utrum esentia vt praescindit a voluntate sit 
          <lb ed="#V" n="81"/>princinpium productiuum ad extra. Dico quod non potest esse. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>