<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#V" n="48-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e34518"><!-- l1d8q4 -->
            <head xml:id="FrMS88-e34518-Hd1e108">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="FrMS88-e34518-d1e111">
      Quaestio. iiii 
      <lb ed="#V" n="23"/>perfectiones in deo 
      distinguan<lb ed="#V" n="24" break="no"/>Tum tur secundum rationem ab anima fibrica 
      <lb ed="#V" n="25"/>ltam. quod sic. quia secundum Dyo. sacra scriptura 
      mul<lb ed="#V" n="26" break="no"/>Ui ta deo attribuit propter imperfectionem 
      <lb ed="#V" n="27"/>U intellectus nostri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e34518-d1e124">
      ¶ Contra. tale est 
      fi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ctitium et nullum tale debet poni in deo. 
      <lb ed="#V" n="29"/>communis opinio quod sic. quia intel 
      <lb ed="#V" n="30"/>hic introducitur llectus nater vario modo operans 
      <lb ed="#V" n="31"/>circa suum obiectum per conceptiones quas facit circa obiectum. potentia 
      <lb ed="#V" n="32"/>distinctionem rationis fabricare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e34518-d1e137">
      ¶ Sed contra hoc argumentum 4r 
      <lb ed="#V" n="33"/>Primo sic. quando aliqua duo sunt penitus indistincta: si vnum 
      <lb ed="#V" n="34"/>non distinguitur ratione nec reliquum: sed perfectiones diuine 
      <lb ed="#V" n="35"/>sunt penitus eedem in se et in nobis scilicet in intellectu nostro ob 
      <lb ed="#V" n="36"/>iectiue: sed vt in se ipsis non distinguuntur ratione. ergo nec in 
      intel<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lectu. Probatio minoris: quantum ad istam partem scilicet quod sunt eedem 
      <lb ed="#V" n="38"/>in se et in nobis scilicet in intellectu: quia vel sunt idem totaliter: et sic 
      <lb ed="#V" n="39"/>habetur propositum. vel non. et tunc non intelligimus eas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e34518-d1e155">
      ¶ Si dicatur 
      <lb ed="#V" n="40"/>quod possunt pro tanto distingui ratione in intellectu et non in se licet sini 
      <lb ed="#V" n="41"/>eedem quia vt in intellectu sunt haberit quenmdam respectum rationis: 
      <lb ed="#V" n="42"/>quia in mente sunt quem non habent in se: et propter hoc possunt distingui¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e34518-d1e165">
               <lb ed="#V" n="43"/>¶ Contra. divina perfectio vt in se est: non habet talem respectum 
      ratio<lb ed="#V" n="44" break="no"/>nis: sed divina perfectio quae in nobis est. est omnino diuia perfectio quae in 
      <lb ed="#V" n="45"/>se est. ergo divina perfecus. quae in nobis est non habet illum respectum 
      ratio<lb ed="#V" n="46" break="no"/>nis. Prima probatur. respectus est posterior fundamento. et per 
      <lb ed="#V" n="47"/>consequens multomagis de illo respectu. intellectus ergo prius 
      im<lb ed="#V" n="48" break="no"/>telligit diuinam perfectionem in se quam habeat talem respectum vel 
      <lb ed="#V" n="49"/>quam fabricet: et in illo priori sunt in intellectu: et tamen 
      indistin<lb ed="#V" n="50" break="no"/>cte.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e34518-d1e185">
      ¶ Secundo sic. nullus effectus formalis est vbi nonest 
      <lb ed="#V" n="51"/>forma. respectus autem rationis dat referri et distingui: sed 
      <lb ed="#V" n="52"/>respectus rationis non est in illis perfectionibus: quia si sic: esset 
      rea<lb ed="#V" n="53" break="no"/>lis. ergo non dat distingui.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e34518-d1e194">
      ¶ 3o sic. omnis intellectus aliter intelligens 
      <lb ed="#V" n="54"/>rem quam sit in se: est falsus: sed intelligens divinas perfectiones 
      di<lb ed="#V" n="55" break="no"/>stingui ratione: intelligit eas aliter quam sint in se: quia intelligit eas 
      <lb ed="#V" n="56"/>referri respectu rationis scilicet distinctione quae non est ibi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e34518-d1e203">
      ¶ Dicitur 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod si intellectus intelligeret res in se et aliter intelligeret 
      qua<lb ed="#V" n="58" break="no"/>in se essent. esset falsus: sed intellectus non intelligit eas vt in 
      se<lb ed="#V" n="59" break="no"/>sunt: sed intelligit eas vt sunt in esse cognito. iccirco non 
      <lb ed="#V" n="60"/>est falsus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e34518-d1e214">
      ¶ Contra. quia intellectus intelligens aut est falsus: quid 
      <lb ed="#V" n="61"/>intelligit rem aliter quam sit in se: et tunc habetur propositum. aut quia praecise 
      <lb ed="#V" n="62"/>intelligit eam aliter quam sit in esse cognito. et sic sequitur quod 
      nul<lb ed="#V" n="63" break="no"/>la cognitio esset falsa: quia omnia sibi conueniunt in esse 
      cogni<lb ed="#V" n="64" break="no"/>to vel intellecto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e34518-d1e225">
      ¶ 4o sic. quandocumque vnum contradictoriorum 
      verifi<lb ed="#V" n="65" break="no"/>catur de aliquo. aliud tunc non potest verificari de eodem 
      <lb ed="#V" n="66"/>sed istud est verum quod diuine perfectiones in se non distinguum 
      <!--98.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>tur ratione. ergo per quamcumque potentiam ni poterit verificari quod 
      <lb ed="#V" n="68"/>distinguantur ratione. Utur ergo imaginatio falsa. nec dicbet hoc 
      at<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tribui rationi nequam intellectui: quia contradictionem videtur 
      inclui<lb ed="#V" n="70" break="no"/>dere: quia tamen communis opinio est in oppositum: ideo istud non 
      assero<lb ed="#V" n="71" break="no"/>soluat rationes qui vult. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>