<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#V" n="13-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-de8382"><!-- l1d1q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-de8382-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e111">
      ¶ Ad ratione dico que accipit fruiume large. Quaestio. iii 
      <lb ed="#V" n="9"/>vtrum actus fruendi et 
      vtendi<lb ed="#V" n="10" break="no"/>Ueritu sint essentialiter distincti. quod nin 
      <lb ed="#V" n="11"/>quad philemonem: ita fruits ego te fruar in diuno. 
      <lb ed="#V" n="12"/>l¶ In contrarium est Aug. de doctria christiana. vbi 
      <lb ed="#V" n="13"/>distixit actum fruendi contra actum vtedi per 
      op<lb ed="#V" n="14" break="no"/>positas diffinitiones siue differentias scilicet sui gratia et alterius gratia 
      <lb ed="#V" n="15"/>istam quaestionem dicunt aliqui quod sunt distincti. quod probant 
      <lb ed="#V" n="16"/>Cire. et sic. Illi actus sunt distincti quorum vnus se habet circa 
      <lb ed="#V" n="17"/>finem: et alter circa ea que sunt ad fine: sed isti sunt huiusmodi. proba. 
      <lb ed="#V" n="18"/>tio. quia fruitio est circa finem. vsus circa ea quae sunt ad finem 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e135">
               <lb ed="#V" n="19"/>¶ Sed contra istud arguo quadrupliciter. Primo sic. Deus non habet nisi 
      <lb ed="#V" n="20"/>vnum actum volendi. et tamen fruiter aliquibus: et vtitur aliis. ergo non 
      ne<lb ed="#V" n="21" break="no"/>cessario sunt distincti.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e144">
      ¶ 2o sic. Meati eodem actu vident deum 
      <lb ed="#V" n="22"/>et creaturam. ergo eodem actu possunt diligere: sed non inordinate. 
      <lb ed="#V" n="23"/>ergo ordinate. Omnis autem actus circa deum ordinatus est fruitio 
      <lb ed="#V" n="24"/>circa creaturas est vsus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e153">
      ¶ 3o sic. Quecumque 
      absolu<lb ed="#V" n="25" break="no"/>te distincta realiter per potentiam divinam possunt abiuiceme separari: sed actus 
      <lb ed="#V" n="26"/>vtendi et fruendi sunt inseparabiles. ergo non realiter distinguunter: sed 
      sper<lb ed="#V" n="27" break="no"/>vnus actus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e163">
      ¶ 4o sic. et difficilius. Quandocumque aliquis diligit 
      ali<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ad propter aliud impossibile est quod non diligat illud aliud: immo magis: quia 
      <lb ed="#V" n="29"/>propter quod vnumquodque tale: sed vsus est dilectio propter aliud. ergo diligit 
      <lb ed="#V" n="30"/>illud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e172">
      ¶ Confirmatur: quia intellectus non potest intelligere 
      ali<lb ed="#V" n="31" break="no"/>quid propter aliud nisi intelligendo illud aliud. ergo a simili 
      <lb ed="#V" n="32"/>voluntas non potest diligere aliquid propter aliud nisi diligat 
      <lb ed="#V" n="33"/>illud: sed dilectio illius est fruitio. ergo etc. 
      <lb ed="#V" n="34"/>quod separari non possunt. licet enim possim 
      dili<lb ed="#V" n="35" break="no"/>Dico ergo gere aliquid propter se non diligendo 
      ali<lb ed="#V" n="36" break="no"/>quid propter aliud: tamen impossibile videtur quod diligam aliquid propter aliud quod est 
      vti<lb ed="#V" n="37" break="no"/>non diligendo illud: quod est frui.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e190">
      ¶ Ideo dico quod bene contingit 
      ali<lb ed="#V" n="38" break="no"/>quando actum fruendi esse sine actu vtendi: vt quando ordinate diligo 
      <lb ed="#V" n="39"/>deum. Aliquando autem actus vtendi sine fruitione. sicut quando diligo 
      <lb ed="#V" n="40"/>creaturam vnam propter aliam. tunc enim non est fruitio: quia ipsa solum ef 
      <lb ed="#V" n="41"/>circa deum. Aliquin autem idem est actus vtendi et fruendi: sicut quando 
      dili<lb ed="#V" n="42" break="no"/>go creaturam propter deum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e203">
      ¶ Aliquando potest esse quod nec est actus 
      vtendi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>nec fruendi actualis: licet sit habitualis: sicut quando diligo crea 
      <lb ed="#V" n="44"/>turam nihil cogitando de deo actualiter nec referendo: et iste 
      <lb ed="#V" n="45"/>est actus neutur. hoc est: quod nequm est vsus neque fruitio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e212">
      ¶ Sed hic est 
      <lb ed="#V" n="46"/>vna difficultas quia idem actus nin videtur posse habere duo per se obiecta eque prima 
      <lb ed="#V" n="47"/>portet ergo dare vnum quod sit obiectum vt finis: et si sit in moralibus finis 
      <lb ed="#V" n="48"/>non erit circumstantia: sed obiectum praencipale.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e221">
      ¶ 2o quia omnis actus spe 
      <lb ed="#V" n="49"/>cificatur a suo per obiecto. cum ergo deus fit prius obiectum istius actus: erit 
      <lb ed="#V" n="50"/>actus fruendi et non vtendi. Si autem tum dicas quod aliud a deo sit 
      <lb ed="#V" n="51"/>primum obiectum. Contra. quia tunc prius fertur in illud quod est ad finem quam ad 
      <lb ed="#V" n="52"/>ipsum finem: quod est inconueniens: quia ipse finis videtur diligi magis 
      <lb ed="#V" n="53"/>Si dicatur quod illud est primum quod recfertur. contra. quia tunc magis 
      <lb ed="#V" n="54"/>diligeret. Dico ergo ad illud quod dicebatur in argumentus. quod finis est 
      <lb ed="#V" n="55"/>obiectum in moralibus: non tamen sub ratione finis: quia sub ratione 
      fi<lb ed="#V" n="56" break="no"/>nis est circumstantia in moralibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e242">
      ¶ Sed quomodo distinguitur: et 
      <lb ed="#V" n="57"/>quod est obiectum primum:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e247">
      ¶ Dico ad primum quod vnicus actus vt 
      intelligi<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tur transire super obiectum primarium scilicet deum dicitur fruitio: vt autem actus 
      <lb ed="#V" n="59"/>itelligitur transire super obiectum secundarium dicitur vsus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e254">
      ¶ 
      Di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>co autem ad aliud quod deus est obiectum primarium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-de8382-d1e259">
      ¶ Ad rationem 
      <lb ed="#V" n="61"/>in oppositum dico quod accipit fruitionem large. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>