<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="84-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e62044"><!-- l1d26q4 -->
        <head xml:id="FrMS88-e62044-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e111">
          Questio. iiii. 
          <lb ed="#V" n="31"/>UTrum persone diuine constituantur per 
          <lb ed="#V" n="32"/>proprietates relatiuas. Quod non 
          <lb ed="#V" n="33"/>Quia secundum Aug. 5. de tri. Idem est in deo esse 
          <lb ed="#V" n="34"/>et subsistere: sed esse est absolutum. ergo et 
          subsi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>stere.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e124">
          ¶ Contra Damascenus. Solis 
          pro<lb ed="#V" n="36" break="no"/>prietatibus relatiuis differunt diuine ypostases.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e129">
          ¶ hic prae 
          <lb ed="#V" n="37"/>dicam de proprietatibus constitutiuis secundum earum naturam. 2o de eis 
          <lb ed="#V" n="38"/>inquantum constitutiue sunt: et de earum vi costitutiua. 
          <lb ed="#V" n="39"/>ad primum pono 4or preambula. Primum 
          <lb ed="#V" n="40"/>Quantum est: quod paternitas et generatio actiua in 
          pa<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tre sunt vna relatio: quia in persona patris secundum theologos non 
          <lb ed="#V" n="42"/>sunt nisi due relationes: tunc autem essent tres scilicet iste due cum 
          <lb ed="#V" n="43"/>spiratione actiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e147">
          ¶ 2m preambulum est. quod generatio et 
          pa<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ternitas in patre videntur habere aliquam distinctione 
          <lb ed="#V" n="45"/>formalem: et hoc quia quecumque sunt eiusdem rationis formalis 
          <lb ed="#V" n="46"/>vbicumque inuenientur seruant eandem rationem et distonem 
          for<lb ed="#V" n="47" break="no"/>malem. quam scilicet habent ex suis rationibus formalibus: sed guo 
          <lb ed="#V" n="48"/>neratio et paternitas ponuntur eiusdem rationis in deo et 
          <lb ed="#V" n="49"/>in cxeatura: et ideo cum hoc distinguantur quiditatiue: et ibi. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e164">
          <lb ed="#V" n="50"/>¶ Praeterea. Quando aliqua ita se habent quod aliquid repugnat vni secundum 
          <lb ed="#V" n="51"/>uam rationem: quod non repugnat alteri: illa videntur aliqua 
          <lb ed="#V" n="52"/>modo distingui: sed ita se habet generatio et paternitas. ergo etc. 
          Ma<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ior est manifesta. Minor declaratur sic. Nam paternitati 
          <lb ed="#V" n="54"/>inquantum paternitas est. repugnat esse in naturm non viuente. Nam 
          <lb ed="#V" n="55"/>ignis non est pater ignis: nec solrane. generationi autem 
          inquan<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tum generatio est non repugnat: nam ignis generat: et sol 
          ge<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nerat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e184">
          ¶ 3m est. quod generatio passiua et filiatio sunt vna relatio 
          <lb ed="#V" n="58"/>et si non: tunc essent in filio tres: cum spiratio actiua sit 
          <lb ed="#V" n="59"/>ibi vna relatio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e191">
          ¶ 4m. quod inste relationes distinguuntur 
          for<lb ed="#V" n="60" break="no"/>maliter. tum quia distinguuntur quiditatiue in creaturis. tum 
          <lb ed="#V" n="61"/>tiam quia filiatio repugnat igni et non generto passiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e198">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="62"/>sunt ne in spiritusancto tales relationes distincte: Dico 
          <lb ed="#V" n="63"/>quod nobis est magis manifesta productio per modum 
          <lb ed="#V" n="64"/>uature quam per modum voluntatis: ideo de istis magis 
          <lb ed="#V" n="65"/>loquimur: tamen quantum ad rem forte ibi sunt.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e209">
          ¶ Istis 
          primo<lb ed="#V" n="66" break="no"/>missis pono quatuor conclusiones ad propositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e214">
          ¶ Prima 
          <!--171.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>est quod ratio formalis generationis actiue preintelligitur ratio 
          <lb ed="#V" n="68"/>ni formali paternitatis. quia qualem ordinem habent 
          ali<lb ed="#V" n="69" break="no"/>qua: vbi sunt realiter distincta: talem ordinem seruant: vb 
          <lb ed="#V" n="70"/>sunt distincta formaliter: generatio autem in creaturis est 
          <lb ed="#V" n="71"/>prior paternitate: immo est dispositio preuia: vbi sunt 
          distin<lb ed="#V" n="72" break="no"/>cta realiter: ergo genertio et paternitas in diuinis vbi sunt 
          <lb ed="#V" n="73"/>distincta solum secundum rationem formalem talem ordinem habebunt 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e237">
          <lb ed="#V" n="74"/>¶ 2a conclusio est. quod ratio formalis generationis passiue in filio printel 
          <lb ed="#V" n="75"/>ligitur filiationi: quia ex rationibus formalibus talem ordinem 
          <lb ed="#V" n="76"/>habent. ergo in diuinis vbi seruant suas rationes formales 
          <lb ed="#V" n="77"/>talem ordinem habebunt.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e248">
          ¶ 3a conclusio est. quod proprietas patris 
          <lb ed="#V" n="78"/>videtur magis constitutiua sub ratione generationis actiue: quam 
          sub<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ratione paternitatis. quia ratio prime proprietatis videtur 
          pri<lb ed="#V" n="80" break="no"/>me persone constitutiua. sed generatio actiua est prima ratio 
          <lb ed="#V" n="81"/>ergo magis constituet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e259">
          ¶ 4a conclusio est. quod proprietas 
          <lb ed="#V" n="82"/>verbi videtur magis constitutiua sub ratione generationis 
          pas<lb ed="#V" n="83" break="no"/>siue quam filiationis. quia sicut spiratio non constituit: quia poste. 
          <lb ed="#V" n="84"/>rius adueniens. ita nec proprietas sub ratione filiationis 
          <lb ed="#V" n="85"/>quia posterius aduenit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e270">
          ¶ Sed oritur difficultas. quare paternitat 
          <lb ed="#V" n="86"/>in diuinis non ita praecedit generationem sicut dicere in creatis 
          <lb ed="#V" n="87"/>precedit actum intelligendi. Dico quod nec in creatis 
          di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cere precedit terminum: tamen si poneretur 
          paterni<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tas generationem precedere in diuinis: multe difficultas sol 
          <lb ed="#V" n="90"/>uerentur de constitutis personarum. 
          <lb ed="#V" n="91"/>ad secundam partem quaestionis premitto 
          <lb ed="#V" n="92"/>Quantum quatuor preambula. Primum est quod 
          <lb ed="#V" n="93"/>relatio comparata ad suum oppositum non constituit 
          diui<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nam personam: quia habitudo reltionis ad terminum est 
          habi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tudo ad extrinsecum: habitudo autem constitutiua est ad 
          in<lb ed="#V" n="96" break="no"/>trinsecum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e296">
          ¶ Confirmatur. quia consto alicuius 
          praesuppo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nit vnionem constituentium: et sic constitutiuum 
          presupponi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tur: ergo habitudo vnius constitutiui ad aliud 
          praesuppo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>netur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e305">
          ¶ 2m preambulum est. quod relatio comparata ad suum 
          <lb ed="#V" n="100"/>fundamentum constituit: quia nullum constitutiuum 
          forma<lb ed="#V" n="101" break="no"/>le constituit: nisi inquantum respicit suum fundamentale. cum 
          <lb ed="#V" n="102"/>ex eorum vnione consto sequatur: et sic relatio comparata ad 
          <lb ed="#V" n="103"/>essentiam constituit personaura.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e317">
          ¶ 3m preambulum est. quod 
          rela<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tio diuina secundum suam rationem formalem et quiditatiuam non 
          <lb ed="#V" n="105"/>constituit personam immediate: quia per suam quiditatem 
          <lb ed="#V" n="106"/>est ad terminum cum eius quiditas sit ad aliud secundum Augi 
          <lb ed="#V" n="107"/>vt autem est ad terminum non constituit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e328">
          ¶ 4m preambulum 
          <lb ed="#V" n="108"/>est. quod relatio diuina per suam passionem est constitutiua: nam vis 
          <lb ed="#V" n="109"/>constitutiua est per se passio eius: quia non per accidens: sed per se 
          <lb ed="#V" n="110"/>sibi competit constituere: et non in primo modo: vt patuit in prim 
          <lb ed="#V" n="111"/>et 3o preambulo: ergo per se 2o modo: quia nec 3us modus: 
          nec<lb ed="#V" n="112" break="no"/>quartus dicendi per se sunt modo ad propositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e341">
          ¶ 
          Confir<lb ed="#V" n="113" break="no"/>matur. quia sicut potentia passiua est passio materie: que est 
          com<lb ed="#V" n="114" break="no"/>stitutiua fundamentaliter vel materialiter. ita potentia 
          acti<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ua vel informatiua est passio ipsius forme que est 
          con<lb ed="#V" n="116" break="no"/>stitutiua formaliter. Eodem modo dico: quod vis 
          constitu<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tiua est passio relationis diuine qua formaliter constituit. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e354">
          <lb ed="#V" n="118"/>¶ Istis praemissis pono 4or conclusiones.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e359">
          ¶ Prima est quod 
          rela<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tio diuina non constituit inquantum relatio est sub ratione generali 
          <lb ed="#V" n="120"/>relationis: quia tunc omnis relatio constitueret: quicquid enim conuenit 
          rela<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tioni inquantum relatio est: conuenit omni relationi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e368">
          ¶ 2a conclusio est. quod 
          rela<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tio diuina non constituit inquantum relatio sub ratione particula 
          <lb ed="#V" n="123"/>ri: vtpote inquantum paternitas autem fiatio aut spiratio 
          <lb ed="#V" n="124"/>passiua. quia omnia ista sunt in creaturis sine vi 
          constituti<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ua. nura paternitas in creaturis non est constitutiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e380">
          ¶ 3 
          <lb ed="#V" n="126"/>contra est. quod relatio diuina precise non constituit inquantum 
          di<lb ed="#V" n="127" break="no"/>uina: quia tunc omnes relationes que sunt in deo 
          constitue<lb ed="#V" n="128" break="no"/>rent: quia relationes et vltra hoc sunt diuine: hoc autem 
          ap<lb ed="#V" n="129" break="no"/>paret falsum esse in spiratione actiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e391">
          ¶ 4a conclusio est. 
          <lb ed="#V" n="130"/>quod relatio diuina non constituit precise inquantum prima. quia 
          <lb ed="#V" n="131"/>primitas originis que soli persone patris conuenit secundum omnes. 
          <lb ed="#V" n="132"/>quicquid sit de prioritate non constituit patrem. ergo non in eqo 
          <!--172.xml-->
          <pb ed="#V" n="85-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>quod relatio est et prima constituit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e409">
          ¶ his premissis pono 
          qua<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tuor conditiones necessarias ad hoc quod aliqua relatio constitua 
          <lb ed="#V" n="3"/>personam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e416">
          ¶ Prima conditio est. quod oportet quod relatio sit formaliter 
          <lb ed="#V" n="4"/>insistens: quia si esset tantum assistens sicut ponit praepositinus 
          <lb ed="#V" n="5"/>non constitueret eam. et probatur sic. Impossibile est aliqua duo vnum 
          <lb ed="#V" n="6"/>constituere nisi vnum sit in alio formaliter: assistens autem vt sic 
          <lb ed="#V" n="7"/>non est formaliter in illo cui assistit: et ideo sequitur quod si 
          ne<lb ed="#V" n="8" break="no"/>gentur diuine relationes fundari: aut ponantur separari 
          nume<lb ed="#V" n="9" break="no"/>quam constituent.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e432">
          ¶ 2a conditio est. quod oportet quod sit subsistens. quia 
          <lb ed="#V" n="10"/>ulla relatio inherens potest constituere suppositum: quia 
          om<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ne inherens aduenit quodammodo subsisteti et praecise relatio 
          <lb ed="#V" n="12"/>nes diuine constituunt: quia ille sole sunt subsistentes secundum hil. 
          <lb ed="#V" n="13"/>de tri.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e443">
          ¶ 3a conditio est. quod oportet quod relatio sit propria: relationes 
          <lb ed="#V" n="14"/>enim communes non constituunt: licet essent adhuc subsistentes: vt est 
          <lb ed="#V" n="15"/>equalitas: similitudo: identitas: quia sunt communicabiles: et per consequens 
          <lb ed="#V" n="16"/>esse incommunicabile dare non possunt sicut oportet in constitutiuo. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e453">
          <lb ed="#V" n="17"/>¶ 4a conditio est. quod oportet quod relatio fit prima: quia si aliqua alia 
          <lb ed="#V" n="18"/>ipsam praeueniat que constituat personam ipsa erit aduentitiam 
          <lb ed="#V" n="19"/>sicut patet in spiratione actiua que aduenit patri: quanuis 
          <lb ed="#V" n="20"/>solus pater spiraret: aut de praemitate originis quae soli pri 
          con<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uenit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e466">
          ¶ Sic ergo dico ad quaestionem magis motus ex 
          aucto<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ritatibus sanctorum: et sacri canonis: quam ex rationibus. quod per 
          <lb ed="#V" n="23"/>sone diuine constituuntur per relationes vel relatiuas 
          propreta<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tes eo modo quo dictum est.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e475">
          ¶ Sed contra instatur 4r.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e478">
          ¶ Primo sic. 
          <lb ed="#V" n="25"/>Omnis quiditas de se est comunicabilis pluribus: vt communiter 
          conce<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ditur: sed nullum comunicabile potest dare esse incommunicabile: 
          cu<lb ed="#V" n="27" break="no"/>iusmodi est esse suppositale: relatio autem: vt paternitas est 
          quidi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tas. ergo paternitas non dabit esse incommunicabile.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e489">
          ¶  2o sic. Impossibile 
          <lb ed="#V" n="29"/>est quod aliqua diuersorum generum faciant vnum nisi per accidens. 
          <lb ed="#V" n="30"/>ergo cum relatio et essentia sint diuersorum generum. persona erit vna 
          <lb ed="#V" n="31"/>per accidens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e498">
          ¶ Confirmatur: quia ex rationibus disparatis et non 
          sub<lb ed="#V" n="32" break="no"/>alternis non fit vnum formaliter: huiusmodi autem sunt ista. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e504">
          ¶ 3 
          <lb ed="#V" n="33"/>sic. Suppositum naturae substantialis est prima substantia: sed nulla 
          pri<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ma substantia potest constitui ex aliqua relatione cum fit absoluta. 
          <lb ed="#V" n="35"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e513">
          ¶ 4o sic. Ab vltimis constitutiuis non potest 
          abstrah<lb ed="#V" n="36" break="no"/>aliquod commne: sed a relationibus abstrahitur hoc. quod est relatio 
          <lb ed="#V" n="37"/>ergo non vltimate constituunt.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e520">
          ¶ Ad primum dicunt aliqui: quod pam 
          <lb ed="#V" n="38"/>nitas vt paternitas non constituit: sed vt hic.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e525">
          ¶ Contra. Quero 
          <lb ed="#V" n="39"/>quid intelligis per ly hoc. aut aliquam rationem formalem: et ista est 
          <lb ed="#V" n="40"/>ita comunicabilis sicut alia. aut singularitatem: et illa non est 
          <lb ed="#V" n="41"/>de se ratio respectus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e534">
          ¶ Dico ergo quod non omnis quiditas est comunicabilis 
          <lb ed="#V" n="42"/>immo est aliqua cui repugnat comuicari.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e539">
          ¶ Sed queritur. Utrum 
          <lb ed="#V" n="43"/>it paternitas. Dico quod non. quia paternitas comunicatur creature: sed 
          <lb ed="#V" n="44"/>illa ratio quam circumloquimur per paternitatem et illa est 
          in<lb ed="#V" n="45" break="no"/>communicabilis: et illa est que constituit. Intelligendum est tamen quod 
          <lb ed="#V" n="46"/>sicut per substantiam transcendentem circumloquimur illud quod est 
          pri<lb ed="#V" n="47" break="no"/>mum inter praesenta. ita etiam per sapientiam vnam qualitatem que est in 
          <lb ed="#V" n="48"/>genere qualitatis: ita per paternitatem circumloquimur vnam rationem 
          <lb ed="#V" n="49"/>specificam: cui ex se repugnat comunicari: et ista constituit: non 
          <lb ed="#V" n="50"/>autem paternitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e560">
          ¶ Ad 2m dico quod ab illis quae sunt diuersorum 
          <lb ed="#V" n="51"/>generum: et a disparatis non subalternis non constituitur aliquid 
          <lb ed="#V" n="52"/>vnum formaliter et quiditatiue: sed bene constituitur aliquod vnum 
          <lb ed="#V" n="53"/>identice et realiter dummodn sint idem realiter. sic est in proposito. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e569">
          <lb ed="#V" n="54"/>¶ Ad confirmationem dico quod non faciunt essentia et 
          <lb ed="#V" n="55"/>relatio vnum formaliter. persona enim non est vnum formaliter: non enimes 
          <lb ed="#V" n="56"/>ertia ratio resultans: sed sunt rationes formales disparate et 
          <lb ed="#V" n="57"/>constituunt vnum. quia sunt vnum identice et realiter. Similiter per 
          <lb ed="#V" n="58"/>sona creata non est vna formaliter. quia includit negationem 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e582">
          <lb ed="#V" n="59"/>¶ Ad 3m dico. quod indiuiduum absolutum est in diuinis 
          te<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nens locum prime substantie. et illud non includit aliquid nisi 
          di<lb ed="#V" n="61" break="no"/>genere substantie. sicut etiam in creaturis substantia singularis: sed tamen 
          perso<lb ed="#V" n="62" break="no"/>na creata quantum ad totum illud quod dicit non est proprie in 
          <lb ed="#V" n="63"/>genere substantie. eodem modo in proposito. Ad 4m dico. quod a per 
          diuer<lb ed="#V" n="64" break="no"/>sis non potest abstrahi conceptus quiditatiuus: et sic ab istis 
          <lb ed="#V" n="65"/>constitutiuis non abstrahitur: sed potest tamen bene conceptus 
          <lb ed="#V" n="66"/>denominatiuus vel aliquis conceptus communis quae dica¬ 
          <!--172.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>tur ita de eis quiditatiue: sicut genus dicitur de differentia: non in pri 
          <lb ed="#V" n="68"/>modo: sed reductiue tantum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e611">
          ¶ Intelligendum est enim quod relatio est 
          <lb ed="#V" n="69"/>dicitur de istis constitutiuis non dicitur in primo modo dicendi per se: sed 
          <lb ed="#V" n="70"/>cut pars essentialis: quia tunc non essent primo diuerse: sed di 
          <lb ed="#V" n="71"/>eo modo quo dictum est. quod ens dicitur de deitate. et genus de 
          <lb ed="#V" n="72"/>differentia. sicut relatio de paternitate et aliis. 
          <lb ed="#V" n="73"/>oriuntur alique difficultates. Prima. quia secundum 
          <lb ed="#V" n="74"/>Sed hic Aug. 5. de tri. Omne quod refertur est 
          ali<lb ed="#V" n="75" break="no"/>quid excepta relatione: sed illud aliud non est essentia 
          <lb ed="#V" n="76"/>quia illa non refertur relatione originis. ergo persona cum 
          <lb ed="#V" n="77"/>non sit aliud dare: et sic persona est aliquid excepta relatione 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e633">
          <lb ed="#V" n="78"/>¶ 2a difficultas quia secundum Aug. 9. de tri. Omne quod relatiue dicitur ad 
          <lb ed="#V" n="79"/>aliquid prius est ad se. ergo si pater non est ad se secundum Aug. iam non 
          <lb ed="#V" n="80"/>erit ad aliud. et per consequens non includit relationem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e642">
          ¶ 3a di. est 
          <lb ed="#V" n="81"/>quia omnis forma dat suum esse formale illi cui primo inest. sed 
          <lb ed="#V" n="82"/>relatio non dat suum esse formale essentie: quia ipsa non est 
          rela<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ta. ergo dat supposito: sed omne cui dat forma suum esse 
          praesur<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ponitur ab ea. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e654">
          ¶ 4o quia in omni constituto prius est aliquid 
          <lb ed="#V" n="85"/>denominatiue tale quam constitutiue. nam prius corpus est album quod 
          <lb ed="#V" n="86"/>totum constitutum: et sic prius est aliquid denominatiue relatum 
          <lb ed="#V" n="87"/>quam sit constitutum. hoc autem non est essentia. ergo est suppositum. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e663">
          <lb ed="#V" n="88"/>¶ Ad primum cum dicitur quod omne quod refertur est aliquid excepta 
          re<lb ed="#V" n="89" break="no"/>latione.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e670">
          ¶ Dico quod ista propositio habet veritatem aliquo modo: sed tamen 
          <lb ed="#V" n="90"/>non omni modo. pater autem identice est aliquid praeter relationem: sed tamen non 
          <lb ed="#V" n="91"/>formaliter: et hoc sufficit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e677">
          ¶ Ad 2m dico quod pater prius est ad 
          <lb ed="#V" n="92"/>se quam ad aliud. hoc est quod prius est illud quod est ad se quam illud 
          <lb ed="#V" n="93"/>quod est ad aliud: sicut hoc indiuiduum prius est animal 
          quam<lb ed="#V" n="94" break="no"/>homo: sicut animal prius est natura homine: sed tamen non est prius ad 
          so<lb ed="#V" n="95" break="no"/>formaliter et adequate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e688">
          ¶ Ad 3m dico quod sunt aliqua forme que 
          <lb ed="#V" n="96"/>non dant suum esse formale immediate fundamento nec 
          deno<lb ed="#V" n="97" break="no"/>minant fundamentum sed suppositum: sicut paternitas non 
          <lb ed="#V" n="98"/>denominat potentiom generatiuam: sed suppositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e697">
          ¶ Aliqua autem sunt quae 
          <lb ed="#V" n="99"/>denominant vtrumque: sed paternitas in proposito solum denominat 
          <lb ed="#V" n="100"/>suppositum. non fundamentum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e705">
          ¶ Ad 4m dico quod ista 
          re<lb ed="#V" n="101" break="no"/>gula habet instantiam: quando non ponit suum actum vel suum 
          <lb ed="#V" n="102"/>effectum formalem in fundamento immediate: sed praecise in 
          <lb ed="#V" n="103"/>supposito: sicut patuit prius de paternitate. et in proposito 
          <lb ed="#V" n="104"/>fallit propter eandem causam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e716">
          ¶ Ad huc remanent aliqua dubia. 
          <lb ed="#V" n="105"/>Primum est. quia omnis relatio inter extrema aliqua praexigit 
          di<lb ed="#V" n="106" break="no"/>stinctionem inter illa: quia relatio est quiditatiue ad aliud. et per 
          <lb ed="#V" n="107"/>consequens non potest eam causare. oportet ergo supposita relata prius 
          <lb ed="#V" n="108"/>esse distincta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e727">
          ¶ 2m dubium est. quia relatio non potest primo terminari 
          <lb ed="#V" n="109"/>ad relationem oppositam: quia tunc esset: vt patuit sepius: 
          cir<lb ed="#V" n="110" break="no"/>culatio in essentialiter ordinatis. nec potest terminari ad 
          <lb ed="#V" n="111"/>essentiam: quia tunc essentia posset referri: et similiter illud quod  
          <lb ed="#V" n="112"/>terminat generationem generatur. et sic non essentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e738">
          ¶ 3m dubium est. 
          <lb ed="#V" n="113"/>quia originans semper prius intelligitur originato cum per 
          ip<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sum habeat esse: sed suppositum originans non potest prius 
          intel<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ligi silla supposita constituantur per relationes oppositas. quia natura 
          <lb ed="#V" n="116"/>li intelligentia relatiua sunt simul. nec vnum potest 
          intelligi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>sine alio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e751">
          ¶ 4m dubium est. quod omnes relationes equaliter respiciunt 
          <lb ed="#V" n="118"/>suos terminos: et sic spiratio erit ita naturalis: sicut generatio 
          <lb ed="#V" n="119"/>et ita naturaliter procederet spiritus san. sicut filius. et vlterius 
          sup<lb ed="#V" n="120" break="no"/>positi relatiui non erit generatio sed tantum adaliquatio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e760">
          ¶ Ad 
          <lb ed="#V" n="121"/>primum dico quod relatio necessario praexigit terminos aliquos dispe 
          <lb ed="#V" n="122"/>ratos et extrema formalia: tamen non semper supposita: sicut 
          <lb ed="#V" n="123"/>paternitas et fi inatio si essent in duabus animabus separatis  
          <lb ed="#V" n="124"/>haberent odem extrema formalia distincta: sed non 
          sup<lb ed="#V" n="125" break="no"/>posita.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e774">
          ¶ Ad propositum dico quod paternitas bene requrit 
          <lb ed="#V" n="126"/>terminum formalem distinctum a fundamento. nam 
          essentia<lb ed="#V" n="127" break="no"/>est terminus formalis paternitatis que distinguitur a me 
          <lb ed="#V" n="128"/>moria que est principium vel fundamentum paternitatis: et illud 
          <lb ed="#V" n="129"/>sufficit ad relationem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e785">
          ¶ Ad 2m dico quod illud praecise generatu 
          <lb ed="#V" n="130"/>quod est terminus totalis generationis et non formalis. 
          essentia<lb ed="#V" n="131" break="no"/>autem in proposito: licet sit terminus formalis: non tamen est 
          to<lb ed="#V" n="132" break="no"/>talis: et ideo non est terminus generationis talis quod denominetur ab 
          <!--173.xml-->
          <pb ed="#V" n="85-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ea.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e803">
          ¶ Ad 3m dico quod ordine origis vnum correus praecedit 
          <lb ed="#V" n="2"/>reliquum ista tamen prioritas stat cum simultate naturae naturalis 
          intel<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ligentie.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e810">
          ¶ Ad 4m dico quod eque necessario producitur spiritusanctus sicut 
          <lb ed="#V" n="4"/>ilius: non tamen eque naturaliter. quia hoc est propter principium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e815">
          ¶ Sed contra adhuc instatur. 
          <lb ed="#V" n="5"/>quia omnis actus secundus presupponit primum: et ideo cum generare sit 
          ac<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tus 2os patris: praesupponit patrem tamque primum actum: et sic sequitur quod 
          <lb ed="#V" n="7"/>dicitur non constituitur primo in esse per generare.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e824">
          ¶ 2o sic. Agere 
          presup<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ponit esse: et sic pater prius erit quam agat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e830">
          ¶ 3o. Si generare 
          consti<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tuit personam patris. ergo erit prius patre constituto. sed generare et genera 
          <lb ed="#V" n="10"/>ri sunt simil. ergo generari erit prius patre: et sic verbum prius patre.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e837">
          ¶ 4o. 
          <lb ed="#V" n="11"/>Tota ratio et quiditas relationis est ad aliud. et illud numquam constituit 
          <lb ed="#V" n="12"/>nisi in habitudine ad suum fundamentum. et non ad oppositum: et 
          <lb ed="#V" n="13"/>sic non erit secundum se constitutiua. cum omnis constitutio fiat per 
          habitu<lb ed="#V" n="14" break="no"/>dinem principiorum constitutiuorum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e848">
          ¶ Ad primum dico quod actus primus 
          <lb ed="#V" n="15"/>supponitur ab actu 2o vbi sunt distincti actus realiter primus et 
          <lb ed="#V" n="16"/>2us. hic autem scilicet generare est actus primus cum sit relatio subsistens: 
          <lb ed="#V" n="17"/>vel est actus 2us qui est producere: sed tamen proprie loquendo non est 
          <lb ed="#V" n="18"/>secundus actus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e859">
          ¶ Ad 2 dico quod agere praesupponit esse 
          princi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>pii actiui. non tamen suppositi agentis: sicut in resurrectione actus 
          <lb ed="#V" n="20"/>prtifici scorum praesupponunt animas: sed ipsi actus praecedunt 
          supposi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ta. Similiter si deus crearet animam separatam beatam. et 
          po<lb ed="#V" n="22" break="no"/>stea infunderet eam corpori. Ita dico in proposito generare 
          <lb ed="#V" n="23"/>est prius supposito generato. et post principium generandi scilicet post me 
          <lb ed="#V" n="24"/>moriam fecundam. et prius patre qui est suppositum generans. nec 
          il<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lud est inconueniens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e877">
          ¶ Ad 3m dico quod licet sit prius 
          genera<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ri quam pater. non tamen filius genitus est prior patre. erit ergo iste 
          <lb ed="#V" n="27"/>ordo. quod simul sunt generari et generare. postea generans et 
          ge<lb ed="#V" n="28" break="no"/>nitum. quod patet. quia filius vel genitum constituitur per generari.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e886">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="29"/>4m dico quod sicut tota quiditas anime est ad se. et ipsam 
          conse<lb ed="#V" n="30" break="no"/>quitur habitudo ad corpus per se que est vis constitutiua 
          <lb ed="#V" n="31"/>hominis totius: ita tota quiditas paternitatis est ad filium 
          <lb ed="#V" n="32"/>sed illam quiditatem consequitur vis constitutiua suppositi in 
          habi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tudine ad essentiam. et sic relatio que quiditatiue est ad 
          ali<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ad vt ad terminum. constituit ratione habitudinis eam consequentis 
          <lb ed="#V" n="35"/>qua respicit essentiam vt alterum principium constitutiuum 
          <lb ed="#V" n="36"/>et fundamentale.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e62044-d1e907">
          ¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>