<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="59-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e43288"><!-- l1q11q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e43288-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e111">
      Quaestio. il 
      <lb ed="#V" n="76"/>UTrum spiratio actiua differat 
      rea<lb ed="#V" n="77" break="no"/>litur a patrnitate. Quod sic. quia quod 
      <lb ed="#V" n="78"/>est elicitum a supposito differt realiter a 
      consti<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tutiuo suppositi: sed spiratio actiua est 
      eli<lb ed="#V" n="80" break="no"/>l cita a patre. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e124">
      ¶ Contra. tantum tres res 
      po<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e129">
      ¶ hic ponuntur duo declaratiua. Prium est de eo quod tangitur 
      <lb ed="#V" n="82"/>argumentum. Utrum actus spirandi sit elicitus. 2m est de quesito. 
      <lb ed="#V" n="83"/> ad primum pono quatuor conclusiones de actu 
      spiran<lb ed="#V" n="84" break="no"/>Quantu di diuino. Prima est ista. quod spiratio actia 
      <lb ed="#V" n="85"/>in patre a nullo est elicita. probo. Quandocunque aliqua 
      sun<lb ed="#V" n="86" break="no"/>idem rcaliter: si vnum sit elicitum. reliquum non potest esse eliciens: 
      <lb ed="#V" n="87"/>sed spiratio in patre: si eliciatur non potest elici nisi a patre: 
      <lb ed="#V" n="88"/>vel ab eo quod est formaliter in patre: sed sicut 
      declarabi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tur. illa est eadem cum omnibus que sunt realiter in patre: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e149">
               <lb ed="#V" n="90"/>¶ 2a est. quod spiratio in filio non est elicita ab eo: quia inter 
      <lb ed="#V" n="91"/>producens et eliciens et elicitum semper est realis distinctio: 
      <lb ed="#V" n="92"/>spiratio actiua non differt realiter ab aliquo quod sit formali 
      <lb ed="#V" n="93"/>ter in filio: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e161">
      ¶ 3a est. quod spiratio in filio non est 
      elici<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ta a patre: quia eadem res numero vel quiditas non potest esse 
      eli<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cita et non elicita: sed in filio spiratio est eadem res cum 
      <lb ed="#V" n="96"/>spiratione que est in patre. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e170">
      ¶ 4a est. quod 
      spiratio<lb ed="#V" n="97" break="no"/>passiua in spiritusancto non est elicita. quia sola persona 
      spira<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e177">
      ¶ Et Praeterea causa formalis abstrahit a suo effectu. 
      spi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ratio autem formaliter est elicio alterius. ergo ipsa vt videtur 
      <lb ed="#V" n="100"/>non potest esse elicita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e184">
      ¶ Nunc pono quatuor alias 
      proposi<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tiones de vi spiratiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e189">
      ¶ Prima est. quod potentia 
      spira<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tiua siue vis non est in deo elicitiua spirationis actiue in 
      <lb ed="#V" n="103"/>daere. Secunda est quod non est elicitiua spirationis actiue in 
      <lb ed="#V" n="104"/>filio. Tertia est. quod non est elicitiua spirationis passiue 
      <lb ed="#V" n="105"/>in spiritusancto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e200">
      ¶ Iste propositiones vnico verbo 
      pro<lb ed="#V" n="106" break="no"/>bantur. quia quod non elicitur respectu eius non est vis 
      eliciti<lb ed="#V" n="107" break="no"/>ua: sed nulla istarum proprietatum est elicibilis: cuilibet 
      <lb ed="#V" n="108"/>enim repugnat esse elicitum: ergo etc. 4a propositio est. quod virtus 
      <lb ed="#V" n="109"/>spiratiua in deo est elicitiua persone spussancti: quia spiri 
      <lb ed="#V" n="110"/>russanctus est suppositum vere elicitum: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="111"/>elicibile: sed omne elicibile est elicibile ab aliquo 
      eliciti<lb ed="#V" n="112" break="no"/>uo: sicut omne calefactibile ab aliqui calefactiuo: non potest 
      <lb ed="#V" n="113"/>autem dici quod illud elicitiuum sit spiratio actiua: quia tunc 
      pas<lb ed="#V" n="114" break="no"/>siua esset elicibilis: cuius oppositum est ostensum. Erit 
      er<lb ed="#V" n="115" break="no"/>go voluntas 2a scilicet voluntas infinita cum obiecto in 
      infi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>nitum diligibili sibi praesentato.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e227">
      ¶ Uifis aliquibus de 
      spira<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tione et vi spiratiua in deo. Dico duas propositiones de 
      spi<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ratione in creaturis. Prima est. quod spiratio actiua in 
      <lb ed="#V" n="119"/>creaturis que fuindatur in potentia volitiua non est elicita. quia 
      <lb ed="#V" n="120"/>elicionis non est elicio: sicut nec actionis est actio: vt 
      vi<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tetur processus in infinitum. 2a est. quod spiratio passiua quae 
      fun<lb ed="#V" n="122" break="no"/>datur in amore spirato non est elicita: quia tunc haberet in se 
      <lb ed="#V" n="123"/>formaliter elitionem: quod est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e245">
      ¶ De vi autem spiratiua 
      po<lb ed="#V" n="124" break="no"/>no tres propositiones in creaturis. Prima est. quod virtus 
      spi<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ratiua in creaturis non est elicitiua actiue spirationis: 
      <lb ed="#V" n="126"/>sed tantum fundamentum. 2o est. quod ipsa. non est elicitiua spi 
      <lb ed="#V" n="127"/>rationis passiue que fuudatur in amore.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e256">
      ¶ Iste due 
      pro<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bantur vnico verbo. quia nihil est elicitiuum respectu illius quod 
      <lb ed="#V" n="129"/>non est elicibile: spiratio actiua et passiua non sunt 
      eli<lb ed="#V" n="130" break="no"/>cibiles. 3a propositio est. quod ipsa est vere elicitiua 
      amo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ris spirati qui est actus volendi. quia sicut potentia 
      moti<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ua est respectu moti: et actiua respectu passi: non autem 
      <!--122.xml-->
      <pb ed="#V" n="60-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>actionis et passionis: sicut spiratiua respectu spirati non 
      <lb ed="#V" n="2"/>spirationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e280">
      ¶ Sed contra predicta instatur 
      quadrupli<lb ed="#V" n="3" break="no"/>titer.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e285">
      ¶ Primo. quia quicquid habet spiritusscus habet 
      <lb ed="#V" n="4"/>sibi datum a patre et filio. secundum Augu. Istud autem 
      da<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ri est elici. cum ergo spiratio passiua sit ei data. sequitur 
      <lb ed="#V" n="6"/>quod necessario erit elicita in eo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e294">
      ¶ Secundo sic. potentia 
      pro<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ductiua respicit omnia ad que sua productio 
      termina<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tur. sed spiratio actiua terminatur ad omnia que sunt in 
      <lb ed="#V" n="9"/>spiritusancto. vel primo vel secundario. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e304">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="10" break="no"/>tio sic. omnis relatio in creaturis causatur a suo termino 
      <lb ed="#V" n="11"/>effectiue. spirationis autem passiue terminus est 
      poten<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tia spiratiua. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e313">
      ¶ Quarto sic. nihil in creaturis 
      <lb ed="#V" n="13"/>est inelicitum: quia omnia creata sunt producta: omne 
      ar<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tem productum est elicitum: ergo omne creatum est elicitum: et 
      <lb ed="#V" n="15"/>per consequens spiratio actiua vel passiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e322">
      ¶ Ad primum dico. quod 
      <lb ed="#V" n="16"/>illud dari non est spirari: cum. enim essentia divina deter tunc per 
      <lb ed="#V" n="17"/>consequens spiraretur: dari ergo est comunicari: et ita spirituisancto 
      coni<lb ed="#V" n="18" break="no"/>catur proprietas scilicet spiratio passiua que in vi spiratiua 
      quaesi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>virtualiter continnetur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e333">
      ¶ Ad 2m dico. quod assumptum est verum. quando 
      <lb ed="#V" n="20"/>quicquid est in termino totali: accipit simpliciter esse: et 
      produ<lb ed="#V" n="21" break="no"/>citur: sed in divinis non sic est: quia terminus formalis non 
      produ<lb ed="#V" n="22" break="no"/>citur. et per consequens nihil terminat proprie: vel vt quod nisi ipsa perium vt 
      <lb ed="#V" n="23"/>terminus totalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e344">
      ¶ Ad 3m dico. quod si efficiatur spiratio 
      <lb ed="#V" n="24"/>passiua a suo termino: illa productio vel factio non est spi 
      <lb ed="#V" n="25"/>ratio: sed causatio naturalis. Melius tamen videtur dicendum. quod nulla 
      fa<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ctio ab aliquo fiat. quia ipsa est quo aliud fit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e353">
      ¶ Ad 4m dico 
      <lb ed="#V" n="27"/>quod non negatur spirationem actiuam esse elicitam in creatu 
      <lb ed="#V" n="28"/>ris saltem a creante. Negatur autem quod sit elicita a 
      volunta<lb ed="#V" n="29" break="no"/>te spirante: quia ipsa est qua voluntas creata est spirans. 
      <lb ed="#V" n="30"/>2o videndum est si spiratio actiua est distincta 
      <lb ed="#V" n="31"/>Nunc a generatione actiua. Dicunt aliqui quod distinguitur 
      <lb ed="#V" n="32"/>sola ratione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e370">
      ¶ Contra istos non oportet alia argumenta 
      ha<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bere: nisi illa per que probatur distinctio essentie et relationis. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Dicunt autem alii quod distinguuntur realiter. tamen non 
      compo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>nunt: quia vna non est in alia: sed vtraque in essenus cui sunt 
      <lb ed="#V" n="36"/>ambe realiter idem et omnibus modis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e381">
      ¶ Contra hoc arguitur 
      <lb ed="#V" n="37"/>sic. quecumque vni et eidem sunt eadem: ipsa inter se sunt 
      ea<lb ed="#V" n="38" break="no"/>dem. led paternitas et spiratio sunt idem realiter in essemus. 
      er<lb ed="#V" n="39" break="no"/>go inter se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e390">
      ¶ Praeterea hec paternitas est hec essemus. hec 
      spira<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tio est hec essemus. ergo hec spiratio est hec paternitas: vel 
      <lb ed="#V" n="41"/>sic: hec essentia est hec paternitas: hec spiratio est heo 
      <lb ed="#V" n="42"/>essentia: ergo hec spiratio est hec paternitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e399">
      ¶ Praeterea hoc 
      sup<lb ed="#V" n="43" break="no"/>posito destruitur forma simili perfecti: que consistit in vnio 
      <lb ed="#V" n="44"/>ne duorum que vniuntur in 3o.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e406">
      ¶ 4o hoc est contra primum principium 
      <lb ed="#V" n="45"/>complexum: quia si nihil aliud est spiratio quam essentia. et spi 
      <lb ed="#V" n="46"/>ratio distinguitur realiter a paternitate: ergo sequitur 
      contradi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ctio scilicet affirmatio et negatio de eodem: quod est contra primo 
      <lb ed="#V" n="48"/>mum principium complexum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e417">
      ¶ Ideo dico quod spiratio 
      acti<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ua in patre non distinguitur a paternitate realiter: nec 
      ipsa<lb ed="#V" n="50" break="no"/>in filio distinguitur realiter a filiatione. hoc probo 4r 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e425">
               <lb ed="#V" n="51"/>¶ Primo sic. sicut prima vnitas in essentia consistit: ita 
      <lb ed="#V" n="52"/>prima simplex diuersitas scilicet realis stat inter personas: sed 
      <lb ed="#V" n="53"/>si spiratio actiua et generatio essent realiter distincte: 
      <lb ed="#V" n="54"/>prima realis distinctio non esset inter personas: sed 
      prima<lb ed="#V" n="55" break="no"/>simpliciter esset in vna persona.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e438">
      ¶ 2o sic. magis videntur idem 
      que<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sunt in vna persona: et minus distingui: quam que sunt in 
      di<lb ed="#V" n="57" break="no"/>uersis: sed que sunt in diuersis tantum realiter et praecise 
      distin<lb ed="#V" n="58" break="no"/>guuntur: ergo que sunt in vna minus distinguuntur quam 
      rea<lb ed="#V" n="59" break="no"/>liter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e449">
      ¶ 3o sic. vna persona non est magis vna in se quam alia: 
      <lb ed="#V" n="60"/>sed si ille due productiones realiter distinguerentur: 
      perso<lb ed="#V" n="61" break="no"/>na spiritussancti esset magis vna in se quam alie: quia non 
      ha<lb ed="#V" n="62" break="no"/>beret multitudinem rerum: quam alie habent. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e458">
               <lb ed="#V" n="63"/>¶ 4o sic. et hec est fundamentalis: vbicumque enim sunt 
      qua<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tuor et realiter distincta: ibi sunt quatuor res: sed in 
      di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>uinis sunt quatuor distincte relationes: et per te: distincte 
      <lb ed="#V" n="66"/>realiter: ergo quatuor res. quod est contra determinationem 
      <!--122.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>ecclesie. qua ibi determinat esse tantum tres res.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e476">
      ¶ Istud non 
      po<lb ed="#V" n="68" break="no"/>test euadi nisi dicatur vno duorum modorum: vel quod non 
      sequi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tur quod sunt 4or res: quia sunt idem in essentia: vel oportet dicere 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod non est inconueniens ponere. 4. res relatiuas eiusdem 
      <lb ed="#V" n="71"/>essentie cuiusmodi sunt iste.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e487">
      ¶ Contra primum instatur: nam 
      perso<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ne sunt distincte realiter: ideo dicuntur tres persone. similiter tres res. 
      <lb ed="#V" n="73"/>non obstante identitate perfecta earum: cum essentia: ergo a simili: non 
      <lb ed="#V" n="74"/>obstante perfecta identitate relationum distinctarum cum 
      essen<lb ed="#V" n="75" break="no"/>tia: si sint realiter distincte: sicut sunt. 4. ita erunt. 4. res. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e499">
               <lb ed="#V" n="76"/>¶ Nec sufficit 2m. quia illo modo qui eccleia concedit tres res vel 
      <lb ed="#V" n="77"/>plures in diuinis: negat quatuor: sed non concedit 
      trini<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tatem et pluralitatem rerum nisi relatiuarum: ergo illo modo 
      ne<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gat quaternitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e510">
      ¶ Sed quare non ita distinguitur 
      <lb ed="#V" n="80"/>spiratio actiua ab aliis realiter: sicut spiratio passiua. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e515">
               <lb ed="#V" n="81"/>¶ Dico quod non est incoueniens duas productiones tota 
      <lb ed="#V" n="82"/>les actiuas esse in vna persona. que autem sunt in vna 
      <lb ed="#V" n="83"/>persona. in vna realitate conueniunt. et per consequens non 
      di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>stinguuntur realiter. sed impossibile est plures productiones 
      <lb ed="#V" n="85"/>passiuas totales esse in eadem persona. et per consequent sunt necessario 
      <lb ed="#V" n="86"/>in duabus: sed due persone habent diuersas realitates: ergo 
      il<lb ed="#V" n="87" break="no"/>le due productiones realiter distinguuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e533">
      ¶ Sed tunc est 
      <lb ed="#V" n="88"/>dubium: quia videtur quod spiratio actiua a seipsa vt in patre 
      rea<lb ed="#V" n="89" break="no"/>liter differat: vt in filio: quia pater et filius diuersas reali 
      <lb ed="#V" n="90"/>tates habent.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e542">
      ¶ Dico ad hoc. quod sicut vna essemus est in 
      <lb ed="#V" n="91"/>tribus realiter distinctis: vna tamen realiter: ita dico de spi 
      <lb ed="#V" n="92"/>ratione actiua: quod est in duobus: vnde ad distinctionem 
      <lb ed="#V" n="93"/>realem non sufficit habere aliam et aliam realitatem: sed 
      <lb ed="#V" n="94"/>requiritur quod vnum distinctorum realiter non habeat 
      rea<lb ed="#V" n="95" break="no"/>litatem qua aliud habet. vel econverso. sicut non sufficit ad hoc quod 
      <lb ed="#V" n="96"/>aliqua dicantur distincta personaliter quod habeant in se 
      di<lb ed="#V" n="97" break="no"/>uersas personalitates: quia cum essentia diuina habeat 
      <lb ed="#V" n="98"/>distinctas personalitates diceretur distincta personaliter: 
      <lb ed="#V" n="99"/>requiritur ergo ad hoc quod aliqua dicantur personaliter 
      distin<lb ed="#V" n="100" break="no"/>gui. quod personalitatem: quam habet: vnum non habeat aliud: vel econverso 
      <lb ed="#V" n="101"/>quod non contingit in essentia diuina.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e43288-d1e568">
      ¶ Ad 
      argumen<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tum in oppositum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>