<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="53-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e38599"><!-- l1q9q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e38599-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e111">
               <lb ed="#V" n="4"/>¶ Distinctio nona. Questio i. 
      <lb ed="#V" n="5"/>Nunc ad distinctionem personarum etc. 
      <lb ed="#V" n="6"/>CIrca distinctionem nonam: quero. 
      <lb ed="#V" n="7"/>Utrum genatio filii sit 
      eterna<lb ed="#V" n="8" break="no"/>quod non. in psalmo. Ante luciferum genui te: quod 
      <lb ed="#V" n="9"/>est ante genitum: est in tempore genitum quia 
      af<lb ed="#V" n="10" break="no"/>est differentia temporis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e129">
      ¶ Contra. in lib. sapins. dicitur. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Ab eterno prieordinata sunt. hic sunt 
      <lb ed="#V" n="12"/>duo facienda. primo quid sit eternitas 
      <lb ed="#V" n="13"/>secundo de quesito. 
      <lb ed="#V" n="14"/>ad primum dicunt 
      ali<lb ed="#V" n="15" break="no"/>Quantum qui quod diuia eter 
      <lb ed="#V" n="16"/>nitas non sit aliud nisi diuina existentia. nam per hoc quod est 
      etern<lb ed="#V" n="17" break="no"/>semper existit. Alii dicunt. quod est quodam attributum speciale et 
      di<lb ed="#V" n="18" break="no"/>uisum ab aliis: sicut bomoitas et iustitia. quia demonstratur de 
      di<lb ed="#V" n="19" break="no"/>uina essentia. Alii dicunt quod dicit negationem principii in 
      du<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ratione. Alii quod dicit habitudinem ad temptus: ita quod eternitas 
      <lb ed="#V" n="21"/>est illud qui deus potest coexistem toti tempori.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e155">
      ¶ Contra primum modum 
      <lb ed="#V" n="22"/>arguo sic. quacumque sunt idem formaliter: si vnum communicatur et 
      reli<lb ed="#V" n="23" break="no"/>quum: sed eternitas et existentia sunt idem: per te: formaliter: 
      com<lb ed="#V" n="24" break="no"/>stat autem quod existentia comunicatur creature: ergo et eternitas comunica 
      <lb ed="#V" n="25"/>bitur creature: quod est falsum. Minor patet per Augu. quae dicitur 
      <lb ed="#V" n="26"/>quod omnis creatura sub participatione diuine essentie 
      subsisti<lb ed="#V" n="27" break="no"/>Sequitur ergo quod si creatura participat diuinam essentiam: quod 
      parti<lb ed="#V" n="28" break="no"/>cipabit diuinam eternitatem: quod falsumest.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e173">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tra 2m. quia illud quod cuilibet attributo conuenit seorsum: illud 
      <lb ed="#V" n="30"/>non est speciale attributum: sed eternitas est huiusmodi. nam intellectus 
      <lb ed="#V" n="31"/>est eternus: et etiam voluntas: et sic de aliis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e183">
      ¶ Contra 3m. quia 
      <lb ed="#V" n="32"/>si creatura esset ab eterno: eternitas dei adhuc esset 
      alte<lb ed="#V" n="33" break="no"/>rius rationis ab eternitate creature: et tamen creatura ita 
      cas<lb ed="#V" n="34" break="no"/>reret principio durationis sicut deus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e192">
      ¶ Contra 4m. quia illud 
      <lb ed="#V" n="35"/>quod absolute conuenit deo omni alio circumscripto et remoto 
      <lb ed="#V" n="36"/>non conuenit sibi in habitudine ad aliud: sed eternitas 
      con<lb ed="#V" n="37" break="no"/>uenit deo omni alio circumscripto et tempore: igitur deus non dici 
      <lb ed="#V" n="38"/>tur eternus in habitudine ad tempus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e203">
      ¶ Dico ergo. quod 
      eterni<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tas est modus intrinsecus essentie diuine et aliorum 
      diui<lb ed="#V" n="40" break="no"/>norum: sicut existentia et infinitas attributorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e210">
      ¶ Et hoc probo 
      <lb ed="#V" n="41"/>4r. primo sic. Omne illud a quo abstrahit omnis quiditas est 
      praeci<lb ed="#V" n="42" break="no"/>se modus: sed tam essentia: quam attributa et omnia alia diuina 
      <lb ed="#V" n="43"/>abstrahunt ab eternitate: quia omnis quiditas abstrahit ab ori 
      <lb ed="#V" n="44"/>duratione. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e221">
      ¶ 2o sic. Illud quod adueniens alicui non 
      <lb ed="#V" n="45"/>variat eius rationem formalem est modus intrinsecus eius 
      <lb ed="#V" n="46"/>hoc patet dist. 5. sed eternitas est huiusmodi. quia sicut finitum vel in 
      <lb ed="#V" n="47"/>fiuitum non variat rationem formalem sapientie: ita eternum vel 
      <lb ed="#V" n="48"/>temporale.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e232">
      ¶ 3o sic. Nam si mundus esset creatus ab 
      ete<lb ed="#V" n="49" break="no"/>no: adhuc esset eiusdem rationis formalis cum eo qui nunc est: ea 
      <lb ed="#V" n="50"/>non variat rationem formalem eius cui aduenit: et per consequens est 
      mo<lb ed="#V" n="51" break="no"/>dus intrinsecus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e242">
      ¶ 4o sic. quia quod est commune omnibus a posterio 
      <lb ed="#V" n="52"/>ri: omnibus dico diuinis: illud est modus intrinsecus et 
      <lb ed="#V" n="53"/>non aliqua quiditas: quia nulla quiditas est sic communis: sed 
      ete<lb ed="#V" n="54" break="no"/>nitas est huiusmodi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e251">
      ¶ Dico ergo. quod eternitas est 
      modi<lb ed="#V" n="55" break="no"/>intrinsecus omnium diuinorum: non solum absolutorum: sed etiam 
      <lb ed="#V" n="56"/>relatiuorum: et in hoc diciteurt diuina infinitate que praecise 
      conu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>nit absolutis et non relationibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e260">
      ¶ Ex hoc patet. quod quatuor 
      <lb ed="#V" n="58"/>ponuntur modi intrinseci scilicet existentia que est omnibus communis: 
      ne<lb ed="#V" n="59" break="no"/>cessitas et eternitas. isti enim omnibus conueniunt: sed quartus 
      <lb ed="#V" n="60"/>non scilicet infinitas: quia relatio diuina non est infinita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e269">
      ¶ Sd 
      <lb ed="#V" n="61"/>hic sunt due difficultas. prima est quomodo aliquid potest esse modus 
      <lb ed="#V" n="62"/>intrinsecus alicuius: cum non sit de quiditate eius: sed sit 
      <lb ed="#V" n="63"/>extra rationem diffinitiuam. Dico quod non: ideo dicitur modus 
      <lb ed="#V" n="64"/>intrinsecus: quia sit de quiditate eius: cuius est modus 
      <lb ed="#V" n="65"/>vel de ratione formali: sed quia non exit sic rationem for¬ 
      <!--109.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>malem: quod ad aliquam aliam reducatur nisi ad illam: 
      nec<lb ed="#V" n="67" break="no"/>facit nec habet aliquam rationem formalem distinctam 
      <lb ed="#V" n="68"/>sicut intensio et remissio in albedine que reducitur ad ratio 
      <lb ed="#V" n="69"/>nem formalem albedinis: et ad genus eius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e295">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#V" n="70"/>difficultas est quomodo potest per accidens conuenire. Dico quod conuenire per 
      <lb ed="#V" n="71"/>accidens potest intelligi dupliciter. Vel sicut accidens accidatur 
      <lb ed="#V" n="72"/>subiecto. Vel sicut inferius accidit superiori: modus iste licet 
      <lb ed="#V" n="73"/>non accidit: vel per accidens conueniat primo modo: quia 
      <lb ed="#V" n="74"/>sibi magis intrinsece conuenit scilicet ei cui conuenit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e308">
      ¶ 
      Se<lb ed="#V" n="75" break="no"/>cundo modo possumus imaginari conuenire sicut 
      infe<lb ed="#V" n="76" break="no"/>rius accidit suo superiori: illa que sic accidunt multotiens 
      <lb ed="#V" n="77"/>magis sunt intrinseca quam passio de secundo modo est intrinseca 
      <lb ed="#V" n="78"/>subiecto. Exectum differentia vel species generi. 
      <lb ed="#V" n="79"/>ad 2m principale scilicet de quesito. conclusio est 
      <lb ed="#V" n="80"/> 
               <lb ed="#V" n="81"/>Sed quomodo probatur difficile est. probatur autem a 
      <lb ed="#V" n="82"/>diuersis 4r. Primo sic. illud quod agit naturali 
      necessita<lb ed="#V" n="83" break="no"/>te quamcito est necessario producit: sed deus naturali 
      ne<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cessitate producit: ita quod ante omnem actum voluntatis: 
      <lb ed="#V" n="85"/>ergo quamcito est producit: sed fuit ab eterno: ergo ab eterno 
      <lb ed="#V" n="86"/>producit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e338">
      ¶ Secundo sic. Agens nullo indigens in actione 
      <lb ed="#V" n="87"/>sua quamcito est potest producere: et si est necessarium 
      produ<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cens: quamcito est necessario producit: sed deus nihil 
      ali<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ud a se requirit in agendo et producendo filium: et est 
      ne<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cessario producens: ergo quamcito fuit necessario produxit: fuit 
      <lb ed="#V" n="91"/>autem ab eterno: ergo ab eterno produxit filium. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e351">
               <lb ed="#V" n="92"/>¶ Tertio sic. quod producit sine preuia transmutatione 
      con<lb ed="#V" n="93" break="no"/>festim potest sine tempore producere. Ideo statim 
      pro<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ducit: sed deus producit filium sine preuia transmuta 
      <lb ed="#V" n="95"/>tione: ergo confestim potest producere. Exemplum 
      con<lb ed="#V" n="96" break="no"/>firmans: quia enim ignis generat ignem cum 
      transmu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tatione preuia: ideo si fuisset ignis ab eterno non 
      po<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tuisset generare: sed quia illuminat sine preuia 
      transmu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tatione: ideo si fuisset ab eterno potuisset illuminare 
      <lb ed="#V" n="100"/>ab eterno secundum Augu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e373">
      ¶ Quarto sic. illa productio 
      po<lb ed="#V" n="101" break="no"/>test esse eterna: et per consequens est eterna si est 
      ne<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cessaria. quae est respectu producti cui non repugnat esse 
      <lb ed="#V" n="103"/>eternaliter: hoc patet in opposito: ideo enim actio 
      mo<lb ed="#V" n="104" break="no"/>uentis non potest esse eterna: quia motui repugnat esse 
      <lb ed="#V" n="105"/>eternum: sed filio in diuinis non repugnat esse eternum 
      <lb ed="#V" n="106"/>ergo productio eius potest esse eterna: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="107"/>est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e391">
      ¶ Sed apparet mihi quod omnes inste rationes 
      con<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cludunt eque quod mundus fuisset eternus: vel potuisset 
      <lb ed="#V" n="109"/>esse ab eterno: sicut de productione filii in diuinis. 
      Sup<lb ed="#V" n="110" break="no"/>pono enim vnam regulam manifestam. Quicquid 
      di<lb ed="#V" n="111" break="no"/>citur de agentibus naturalibus de facto: totum est 
      ve<lb ed="#V" n="112" break="no"/>rum de agentibus voluntariis de possibili. Et isto suppositio arguo 
      <lb ed="#V" n="113"/>sic contra primam: quia eodem modo qui deus: quia est productiuus filii de 
      ne<lb ed="#V" n="114" break="no"/>cessitate: ab eterno produxit: similiter ab eterno 
      habu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>it vim creatiuam: ergo ab eterno potuit creare prese 
      <lb ed="#V" n="116"/>tim cum mundo non repugnet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e413">
      ¶ 2o contra secundam sic: non 
      <lb ed="#V" n="117"/>plus indiget deus ad producentum creaturam alio 
      <lb ed="#V" n="118"/>a se quam ad producendum verbum: ergo potuit ab eter 
      <lb ed="#V" n="119"/>no.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e422">
      ¶ Contra tertiam. Non plus agit deus ad extra 
      prima<lb ed="#V" n="120" break="no"/>transnutatione quam ad intra.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e428">
      ¶ Contra 4m. Alicui 
      crea<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ture non repugnat plus fuisse ab eterno quam filio. ergo 
      <lb ed="#V" n="122"/>si ex habet filii productio potuit esse ab eterno: creature 
      crea<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tio poterit esse eterna.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e437">
      ¶ Ideo arguo ad propositam 
      <lb ed="#V" n="124"/>conclusionem sic: quandocumque aliquod suppositum agit actione 
      <lb ed="#V" n="125"/>aliqua constitutiua in esse suppositali si suppositum est eter 
      <lb ed="#V" n="126"/>num: et productio est eterna vel actio: sed in diuinis pater eter 
      <lb ed="#V" n="127"/>naliter constituitur per generationem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e448">
      ¶ Sed contra hoc arguo. 4m 
      <lb ed="#V" n="128"/>Primo sic. quicquid attribuitur inferiori et superiori: 
      <lb ed="#V" n="129"/>sed factio est inferior quam sit productio. repugnantia 
      au<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tem ad eternitatem attribuitur factioni: ergo eodem modo 
      at<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tribuitur productioni.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e459">
      ¶ 2o sic. quicquid non remouetur a superiori: 
      <!--110.xml-->
      <pb ed="#V" n="54-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>nec ab inferiori: sed repugnantia eternitatis non mouetur a 
      <lb ed="#V" n="2"/>uperiori scilicet a productione: ergo nec a factione. ergo aliquid factum 
      po<lb ed="#V" n="3" break="no"/>tuit esse ab eterno.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e475">
      ¶ 3o sic. nulla perfectio simpliciter potest 
      dici<lb ed="#V" n="4" break="no"/>de eo quod nullam perfectionem dicit. eternitas dicit perfectionem 
      <lb ed="#V" n="5"/>simpliciter: productio autem sicut et qualibet relatio nullam perfectionem 
      <lb ed="#V" n="6"/>dicit: ergo eternitas non dicetur de productione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e484">
      ¶ 4o sic. nulla 
      <lb ed="#V" n="7"/>ratio absoluta potest fundari in relatiua: sed eternitas dicit 
      <lb ed="#V" n="8"/>rationem absolutam. productio autem rationem relatiuam. ergo eternitas 
      <lb ed="#V" n="9"/>non potest fundari in productione: et per consequens nec erit eterna. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e494">
               <lb ed="#V" n="10"/>¶ Ad ista. Ad primum dico. quod in praedicatius negatis versa flatiuis 
      <lb ed="#V" n="11"/>equipolentibus negatis: sin tenet locus a parte substantiua: huiusmodi est 
      repugna<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tia et contrarietas: vnde non sequitur rudibilitas repugnat homin: ergo 
      <lb ed="#V" n="13"/>animali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e505">
      ¶ Et sic dico ad 2m argumentum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e508">
      ¶ Ad 3m dico quod 
      perfe<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ctio simpliciter non potest competere quiditatiue alicui non dicenti 
      <lb ed="#V" n="15"/>erfectionem: sed bene denominatiue: licet autem eternitas non 
      includa<lb ed="#V" n="16" break="no"/>quiditatiue in productione: potest tamen eam denominare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e517">
      ¶ Ad 4m 
      di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>co eodem modo: licet enim absolutum quiditatiue non possit 
      includi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>in respectu: tamen denominatiue bene potest dici: sicut dicimus quod 
      pro<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ductio filii est diuina denominatiue. et tamen non potest dici 
      <lb ed="#V" n="20"/>quiditatiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e38599-d1e528">
      ¶ Ad argumentum in oppositum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>