<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="67-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e49319"><!-- l1d14-16q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e49319-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e111">
      Questio. iii. 
      <lb ed="#V" n="112"/>QUeritur Utrum qualem ordinem 
      <lb ed="#V" n="113"/>habent aliqua vbi 
      distinguu<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tur secundum rem. talem habeant vbi distinguuntur 
      <lb ed="#V" n="115"/>secundum rationem. Ista enim propositio 
      <lb ed="#V" n="116"/>Imultum communiter conceditur. Ideo ad 
      <lb ed="#V" n="117"/>videndum de veritate istius quero istam questionem. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e127">
               <lb ed="#V" n="118"/>¶ hic sunt duo difficilia. Primum est accipiendo 
      ra<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tionem pro ratione fabricata ab anima. Utrum teneat 
      <lb ed="#V" n="120"/>regula. Secundum difficile est. Utrum accipiendo ratio 
      <lb ed="#V" n="121"/>nem pro ratione quiditatiua. 
      <lb ed="#V" n="122"/>ad primum supponendo distinctionem 
      ra<lb ed="#V" n="123" break="no"/>Quantum tionis possibilem. Dico quod propositio 
      <lb ed="#V" n="124"/>ista est vera. Qualem ordinem habent aliqua etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e145">
      ¶ Et 
      <lb ed="#V" n="125"/>probo quadrupliciter. Primo sic. Quadocumque ratio ex 
      <lb ed="#V" n="126"/>hoc quod concipit distinctionem esse alicubi ponit alibi 
      <lb ed="#V" n="127"/>distinctionem: oportet quod eo ordine eam ponat quo 
      ordi<lb ed="#V" n="128" break="no"/>ne inuenit eam et percipit: hoc patet. Nam distinctionem 
      <lb ed="#V" n="129"/>quam facit intellectus. oportet quod similem habeat in rem 
      <lb ed="#V" n="130"/>non dico quod in re cui attribuit: sed in re a qua accipit: alio 
      <lb ed="#V" n="131"/>quin esset illa distinctio ficta: sicut chimera: oportet er 
      <lb ed="#V" n="132"/>go quod distinctio quam facit intellectus aliquo modo 
      <!--138.xml-->
      <pb ed="#V" n="68-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>sit arem. res autem non mouent nisi eo ordine quem habent 
      <lb ed="#V" n="2"/>illa que sunt distincta: ergo cum intellectus eo modo 
      <lb ed="#V" n="3"/>attribuat quo mouetur a re: talem ordinem habebunt 
      <lb ed="#V" n="4"/>in intellectu qualem in re habent.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e180">
      ¶ 2o sic. Quicumque 
      po<lb ed="#V" n="5" break="no"/>nit intellectum et voluntatem distingui in deo: secundum ratio 
      <lb ed="#V" n="6"/>nem ponit talem ordinem inter intellectum et 
      volunta<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tem saltem rationis: qualem ponit realem inter intellectum 
      <lb ed="#V" n="8"/>et voluntatem. vbi realiter distinguuntur. hoc non est nisi 
      <lb ed="#V" n="9"/>propter istam regulam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e194">
      ¶ 3o sic. quia talem ponimus ordinem 
      <lb ed="#V" n="10"/>inter vniversalia scilicet inter animal et hominem que non 
      distinguun<lb ed="#V" n="11" break="no"/>tur nisi secundum rationem: qualem ponimus inter sensibile et 
      ra<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tionale: que quiditatiue distinguuntur: a quibus priora 
      <lb ed="#V" n="13"/>accipiuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e205">
      ¶ 4o sic. quia potentia intellectiua naturaliter 
      <lb ed="#V" n="14"/>et necessario operatur secundum quod mouetur ab obiecto sic vt 
      <lb ed="#V" n="15"/>eo ordine operatur quo mouetur: sed mouetur ab ob 
      <lb ed="#V" n="16"/>iecto tali ordine scilicet secundum rationes formales: ergo 
      vnifor<lb ed="#V" n="17" break="no"/>miter operatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e216">
      ¶ Sed contra. Ordo simpliciter non 
      <lb ed="#V" n="18"/>potest esse talis qualis est ordo secundum quid: nec est enim similis: 
      <lb ed="#V" n="19"/>sed ordo inter res et res est simpliciter ordo: ordo autem 
      ra<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tionis non est ordo nisi secundum quid contra etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e225">
      ¶ 2o. quia enti reali 
      <lb ed="#V" n="21"/>et enti rationis nihil est commune vniuocum: sed que non 
      ha<lb ed="#V" n="22" break="no"/>bent aliquod commune vniuocum non possunt ordinem eiusdem 
      <lb ed="#V" n="23"/>rationis habere: ergo ordo iste et ille non erunt similes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e234">
      ¶ 3o 
      <lb ed="#V" n="24"/>sic. Nam priora quo ad naturam sunt nobis posterio 
      <lb ed="#V" n="25"/>ra: sed ordo qui est in re est ordo nature: ergo non semper 
      <lb ed="#V" n="26"/>talem ordinem habent in intellectu qualem habent in re.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e243">
      ¶ 4m 
      <lb ed="#V" n="27"/>sic. demonstramus multa de deo a posteriori: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="28"/>aliqua demonstrata de deo sunt in intellectu posteriora 
      <lb ed="#V" n="29"/>quam aliqua in creaturis: sed in re constat quod nihil in deo est 
      <lb ed="#V" n="30"/>posterius creatura. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e255">
      ¶ Ad primum non est 
      intel<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ligenda regula. quod sicut in re est ordo realis: ita in 
      intel<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lectu: sed quod sicut intellectus in re est prior naturaliter 
      vo<lb ed="#V" n="33" break="no"/>luntate: ita proportionabiliter et suo modo essendi in 
      in<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tellectu est etiam prior voluntate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e266">
      ¶ Ad 2m dico eodem modo: 
      <lb ed="#V" n="35"/>nam non est intelligendum quod ordo rationis sit in re et in 
      in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tellectu. sed quod sicut in re est realiter ordo. ita 
      propor<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tionabiliter in intellectu erit talis vel consimilis ordo. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e275">
               <lb ed="#V" n="38"/>¶ Ad 3m dico. quod regula intelligenda est quando intellectus 
      <lb ed="#V" n="39"/>fabricat distinctionem ex distinctione quam videt in 
      re<lb ed="#V" n="40" break="no"/>et tunc qualis ordo offertur sibi in re talis erit in intel 
      <lb ed="#V" n="41"/>lectu. non est autem intelligendum de ea quam facit 
      intel<lb ed="#V" n="42" break="no"/>lectus ex imperfectione sua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e288">
      ¶ Ad quartum dico eodem 
      <lb ed="#V" n="43"/>modo. nam quod a posteriori demonstramus priora: hoc 
      <lb ed="#V" n="44"/>est ex imperfectione intellectus nostri: et ideo de talibus 
      <lb ed="#V" n="45"/>non tenet regula. sed de distinctione facta inter 
      intelle<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ctum et voluntatem in deo secundum quod inuentum est in 
      <lb ed="#V" n="47"/>creatura: et de tali tenet 
      regula<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ad 2m principale videndum est. Utrum 
      <lb ed="#V" n="49"/>Quantum hec regula teneat accipiendo 
      ratio<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nem pro ratione formali quiditatiua non fabricata ab anima 
      <lb ed="#V" n="51"/>quia de rationibus ab anima fabricatis non curo modo: de ratione 
      <lb ed="#V" n="52"/>autem quiditatiua non fabricata ab anima: ostendo quod regula 
      va<lb ed="#V" n="53" break="no"/>let. Et ostendo quadruplici ratione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e314">
      ¶ Primo sic. 
      Quan<lb ed="#V" n="54" break="no"/>documque aliquis ordo competit extremis ex rationibus 
      for<lb ed="#V" n="55" break="no"/>malibus eorum. vbicumque inueniuntur tales rationes 
      for<lb ed="#V" n="56" break="no"/>males: inuenitur talis ordo: sed eedem rationes sunt vbi 
      <lb ed="#V" n="57"/>distinguuntur secundum rem: et vbi distinguuntur secundum rationes 
      for<lb ed="#V" n="58" break="no"/>males eorum: ergo idem ordo erit vtrobique accipiendo 
      <lb ed="#V" n="59"/>ordinem: qui eis competit ex rationibus formalibus eorum. 
      <lb ed="#V" n="60"/>talis est ordo essentialis. Ad propositum. in deo vel in 
      <lb ed="#V" n="61"/>creatura intelligere et velle sic se habent. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e334">
      ¶ 2 
      <lb ed="#V" n="62"/>sic. Quandocumque aliqua sunt eiusdem rationis formalis. 
      <lb ed="#V" n="63"/>quicquid est demonstrabile de vno: et de reliquo: sed intel 
      <lb ed="#V" n="64"/>ligere et velle in creatura: vbi distinguuntur realiter. et in 
      <lb ed="#V" n="65"/>deo: vbi ratione distinguuntur: modo praedicto intelligendo 
      <lb ed="#V" n="66"/>rationem: sunt eiusdem rationis formalis: potest autem de 
      <!--138.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>nonstrari de intellectione creata ex ratione formali 
      intel<lb ed="#V" n="68" break="no"/>lectionis. quod praecedit volitionem: ergo poterit et in deo. 
      <lb ed="#V" n="69"/>et sic idem ordo erit vbi erunt distincta realiter et ratione. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e359">
               <lb ed="#V" n="70"/>¶ 3o sic. per illud quod inest alicui per accidens non variatur 
      <lb ed="#V" n="71"/>illud quod inest per se: sed ordo consequens rationes 
      for<lb ed="#V" n="72" break="no"/>males eis per se inest. Esse autem realiter idem: vel 
      reali<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ter distinctum inest per accidens. ergo ordo non variat ex 
      <lb ed="#V" n="74"/>isto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e372">
      ¶ 4o sic. Ordo per se consequitur distinctionem 
      for<lb ed="#V" n="75" break="no"/>malem: que est ex rationibus formalibus eorum quidita. 
      <lb ed="#V" n="76"/>tiuis: sed vbi sunt eedem rationes quiditatiue: eadem est 
      di<lb ed="#V" n="77" break="no"/>stinctio quiditatiua et formalis. ergo vbi eedem rationes: 
      <lb ed="#V" n="78"/>ibi et idem ordo erit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e383">
      ¶ Sed contra hoc instatur 
      quadru<lb ed="#V" n="79" break="no"/>pliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e388">
      ¶ Primo sic. actus et obiectum vbi 
      distinguun<lb ed="#V" n="80" break="no"/>tur secundum rem talem ordinem habent: quod actus dependet ab 
      ob<lb ed="#V" n="81" break="no"/>iecto. et hoc essentialiter. ergo vbi non distinguuntur reali 
      <lb ed="#V" n="82"/>ter: actus dependebit ab obiecto. et sic in deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e397">
      ¶ Secun 
      <lb ed="#V" n="83"/>do sic. Ordo eminentie videtur esse per se: et consequitur 
      <lb ed="#V" n="84"/>rationes formales: sed intelligere et velle sunt ordinata: 
      <lb ed="#V" n="85"/>vbi distinguuntur realiter secundum ordinem eminentie. 
      er<lb ed="#V" n="86" break="no"/>go et in deo erunt ordinata secundum illum eundem ordinem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e408">
      ¶ 3o 
      <lb ed="#V" n="87"/>sic. nam ordo causalitatis videtur esse ordo per se: sed 
      <lb ed="#V" n="88"/>actus et obiectum sic se habent quod actus causatur ab 
      ob<lb ed="#V" n="89" break="no"/>iecto. vbi distinguuntur realiter: ergo eodem modo in deo 
      <lb ed="#V" n="90"/>vbi distinguuntur formaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e420">
      ¶ Quarto sic. Nam 
      or<lb ed="#V" n="91" break="no"/>do durationis realiter est inter habitum principiorum: 
      <lb ed="#V" n="92"/>et habitum conclusionum: quia altera premissarum est 
      pri<lb ed="#V" n="93" break="no"/>us tempore nota quam conclusio: ergo cum ita sit in 
      creatu<lb ed="#V" n="94" break="no"/>ra: ita eodem modo erit in deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e431">
      ¶ Ad primum istorum 
      di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>conono quod ordo dependentie est accidentalis et non essentialis. 
      <lb ed="#V" n="96"/>Eodem modo dico de ordine eminentie et ordine 
      causali<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tatis: et etiam durationis: quia omnes isti sunt 
      accidene<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tales respectu rationum formalium: que sunt 
      commu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e444">
      ¶ Intelligendum tamen est quod actus intelligendi potest 
      <lb ed="#V" n="100"/>dupliciter accipi: vel inquantum causatus est et 
      deter<lb ed="#V" n="101" break="no"/>minate speciei: et sic ordines isti: tam dependentie 
      respe<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ctu obiecti: quam eminentie respectu volitionis: quam causalitatis  
      <lb ed="#V" n="103"/>respectu obiecti omnes: vt sic sibi sunt essentiales: et sequum 
      <lb ed="#V" n="104"/>tur rationem formalem eius: per quam ponitur actus 
      <lb ed="#V" n="105"/>in tali specie: sed nec sic est in deo secundum istam rationem 
      for<lb ed="#V" n="106" break="no"/>malem: quia nec vt sic dicit perfectionem simpliciter. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e462">
               <lb ed="#V" n="107"/>¶ Alio modo potest accipi. vt est transcendens: et vt 
      di<lb ed="#V" n="108" break="no"/>cit perfectionem simpliciter. Et isto modo dico. quod 
      nul<lb ed="#V" n="109" break="no"/>lus istorum ordinum est essentialis. sed omnes sunt 
      ac<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cidentales: quia sibi conueniunt praecise ex coniunctione 
      sui<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ad actum primo modo dictum: et quia talis 
      coniunctio<lb ed="#V" n="112" break="no"/>sibi non conuenit nisi per accidens: hinc est. quod ordines 
      <lb ed="#V" n="113"/>illi non conueniunt actui isto modo accepto nisi per 
      acci<lb ed="#V" n="114" break="no"/>dens: et isto modo praecise est in deo et non primo modo. 
      <lb ed="#V" n="115"/>per idem patet ad rationes omnes: et instantias ductas 
      <lb ed="#V" n="116"/>in oppositum. scilicet de omnibus illis ordinibus: quia 
      <lb ed="#V" n="117"/>vt est in deo conuenit sibi ordo: vnde sequitur rationem 
      <lb ed="#V" n="118"/>tius formalem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e491">
      ¶ Sed hic sunt alique difficultates. 
      Pri<lb ed="#V" n="119" break="no"/>ma est de ordine nature. Utrum sit per accidens vel per 
      <lb ed="#V" n="120"/>se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e498">
      ¶ Dico quod ordo nature consequitur rationes 
      for<lb ed="#V" n="121" break="no"/>males ordinatorum: et per consequens vbi ipse sunt ibi 
      <lb ed="#V" n="122"/>erit. et quia sunt in deo ibi erit etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e506">
      ¶ Secunda 
      difficul<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tas est. quia ordo nature videtur esse in deo inter actum 
      <lb ed="#V" n="124"/>intelligendi et volendi: et tamen respectu contingentium 
      <lb ed="#V" n="125"/>actus volendi praecedit actum intelligendi. Nam prius 
      <lb ed="#V" n="126"/>voluntas diuina determinat quam intellectus diuinus 
      in<lb ed="#V" n="127" break="no"/>telligat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e519">
      ¶ Dico quod inter istos actus quantum ad 
      ab<lb ed="#V" n="128" break="no"/>soluta eorum est talis ordo: quod actus intelligendi prece 
      <lb ed="#V" n="129"/>dit actum volendi: sed vt terminantur ad extra non habent 
      <lb ed="#V" n="130"/>talem ordinem: sed oppositum. Primus est essentialis. Se 
      <lb ed="#V" n="131"/>cundus accidentalis: non enim secundus consequitur rationes 
      <lb ed="#V" n="132"/>formales intellectus et voluntatis: sed primus sic: et ideo 
      <!--139.xml-->
      <pb ed="#V" n="68-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>primus est ordo nature: secundus non.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e541">
      ¶ 3a difficultas est. si acti 
      <lb ed="#V" n="2"/>dicendi sit prior ordine essentiali actu intelligendi in 
      no<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49319-d1e548">
      ¶ Dico quod tam in diuinis quam in creaturis: sicut 
      potoentie<lb ed="#V" n="4" break="no"/>stea declarabitur: actus intelligendi semper prior est 
      <lb ed="#V" n="5"/>actu dicendi. licet Scotus videatur hoc dicere in deo et 
      <lb ed="#V" n="6"/>non in creatura. tamen dico quod potest euidenter ostendi: quod 
      <lb ed="#V" n="7"/>etiam in deo et in creatura. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>