<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="86-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e63873"><!-- l1d27q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e63873-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e111">
      Questio. iii. 
      <lb ed="#V" n="117"/>verbum secundum eandem rationem formalem 
      <lb ed="#V" n="118"/>Tum dicatur de deo et creatura. 
      <lb ed="#V" n="119"/>vna opinio. 
      <lb ed="#V" n="120"/>hic introducit Dicitur enim quia 
      <lb ed="#V" n="121"/>non. quia verbum diuinum est de genere substantie. vere 
      <lb ed="#V" n="122"/>bum autem creatum de genere qualitatis. ergo non sunt eiusdem rationis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e127">
               <lb ed="#V" n="123"/>¶ Contra istam opinionem arguo. 4r. Primo sic. Aliquis 
      <lb ed="#V" n="124"/>potest esse certus quod omnia per verbum facta sunt. quando scilicet recitatur 
      <lb ed="#V" n="125"/>euangelium: et cum hoc dubitare vtrum per verbum creatum 
      <lb ed="#V" n="126"/>vel increatum. hoc de facto patet in Arrianis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e138">
      ¶ Secundo sic. 
      <lb ed="#V" n="127"/>Quicquid conuenit verbo creato inquantum verbum est 
      conue<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nit et diuino. si enim aliquid deter conuenire vni quod non alteri. hoc 
      <lb ed="#V" n="129"/>non erit inquantum verbum: sed propter aliam rationem: sed quecumque ita 
      <lb ed="#V" n="130"/>se habent sunt eiusdem rationis cum ista reduplicatione. ergo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e149">
      ¶ 3o. 
      <lb ed="#V" n="131"/>Quecumque ita se habent quod quicquid repugnat vni inquantum 
      ta<lb ed="#V" n="132" break="no"/>le repugnat alteri inquantum tale: illa sunt idem in illa 
      ra<lb ed="#V" n="133" break="no"/>tione super quam cadit reduplicatio et repugnantia: sed huiusmodi 
      <!--176.xml-->
      <pb ed="#V" n="87-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>sunt verbum diuinum et creatum inquantum verbum sunt. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e168">
      ¶ 4o sic. 
      <lb ed="#V" n="2"/>Ubi principium eiusdem rationis et productio eiusdem rationis ibi 
      produ<lb ed="#V" n="3" break="no"/>cibile eiusdem rationis: sed memoria fecunda quae est principium 
      producti<lb ed="#V" n="4" break="no"/>uum verbi est eiusdem rationis in deo et in creaturis. ergo verbum quod 
      vtro<lb ed="#V" n="5" break="no"/>bique producitur est eiusdem rationis vtrobique.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e179">
      ¶ Dico ergo quod verbum 
      <lb ed="#V" n="6"/>diuinum et creatum sunt aliquo modo eiusdem rationis formalis in diceo 
      <lb ed="#V" n="7"/>et in creatura vt probant rationes adducte. et breuiter omnes quae 
      <lb ed="#V" n="8"/>concludunt de ente.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e188">
      ¶ Sed contra hoc instatur 4r. Primo. Quando aliquid  
      <lb ed="#V" n="9"/>intrinsece constituitur ex quibus. variato altero constituentium 
      va<lb ed="#V" n="10" break="no"/>riatur totum: sed verbum creatu constituitur ex actu intelligendi et 
      di<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ctione passiua. in deo autem ex essentia et dictione. ergo altera pars 
      <lb ed="#V" n="12"/>variatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e199">
      ¶ 2o. Respectus non solum variantur ex terminis: sed 
      <lb ed="#V" n="13"/>etiam ex fundamentis: cum ab vtrisque dependeant: sed dictio 
      passi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ua quae est constitutiua verbi habet fundamentum aliud in deo: quia 
      <lb ed="#V" n="15"/>essentiam. aliud in creatura: quia actum intelligendi. ergo variatur. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e208">
               <lb ed="#V" n="16"/>¶ 3o. Sicut actus intelligendi diunsificantur ex diunsitate 
      ob<lb ed="#V" n="17" break="no"/>iectorum: ita et verba: sed obiectum verbi diuini non est eiusdem rationis 
      <lb ed="#V" n="18"/>cum obiecto verbi creati: quia ibi essentia diuina: hoc interdum lapis 
      <lb ed="#V" n="19"/>ergo non sunt eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e219">
      ¶ 4o. Quando aliqua sunt eiusdem 
      ratio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nis quicquid dicitur in quid de vno vt sic. et de alio. sed actus 
      in<lb ed="#V" n="21" break="no"/>telligendi dicitur in quid de verbo creato et non de verbo diuino. vt 
      <lb ed="#V" n="22"/>patuit. supra. ergo non sunt eiusdem rationis formalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e229">
      ¶ Ad primum dico 
      <lb ed="#V" n="23"/>quod illa propositio est vera vniversaliter in constitutis per se: sed in per accidens 
      con<lb ed="#V" n="24" break="no"/>titutis non est verum. nara in illis quae sunt per accidens totum stat eius 
      <lb ed="#V" n="25"/>dem rationis formalis. Exemplum. Nam album est eiusdem rationis 
      <lb ed="#V" n="26"/>formalis in lapide et in ligno: sed verbum non est aliquod 
      consti<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tutum per se: ideo non valet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e242">
      ¶ Ad 2m dico quod sicut in creaturis 
      <lb ed="#V" n="28"/>actus intelligendi diuersificatur specie: ita et dictiones passiue 
      <lb ed="#V" n="29"/>que in eis fundantur: tamen in ratione commni conueniunt: licet non in ratione 
      <lb ed="#V" n="30"/>specifica. Eodem modo dico quod verbum diuinum et creatum non sunt 
      <lb ed="#V" n="31"/>eiusdem rationis specifice: sed tantum conueniunt in ratione 
      commu<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ni.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e255">
      ¶ Ad 3m dico per idem. No enim volo dicere quod verbum 
      di<lb ed="#V" n="33" break="no"/>uinum sit eiusdem rationis specifice: sed tantum conueniunt in ratione 
      <lb ed="#V" n="34"/>generali verbi: et hoc non improbat argumentum: sed solum de identitate 
      <lb ed="#V" n="35"/>specifica.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e264">
      ¶ Ad 4m dico quod ina quae sunt eiusdem rationis speci 
      <lb ed="#V" n="36"/>fice eadem praedicata quiditatiua habent. modo dico quod verbum 
      diui<lb ed="#V" n="37" break="no"/>num et creatum non sunt huiusmodi. tamen inquantum sunt eiusdem rationis 
      il<lb ed="#V" n="38" break="no"/>la propositio est vera. Dico enim quod actus intelligendi non dicitur de verbo 
      <lb ed="#V" n="39"/>creato inquantum verbum est: sed inquantum tale. Sed hic est difficultas 
      <lb ed="#V" n="40"/>Que est illa ratio generalis verbi in qua omnia conueniunt: et sub qua ratio 
      <lb ed="#V" n="41"/>ne actus intelligendi intrat rationem verbi creati et non verbi 
      <lb ed="#V" n="42"/>inquantum verbum e hoc est quaerere qua est illa ratio addita verbo in 
      <lb ed="#V" n="43"/>genere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e63873-d1e284">
      ¶ Dico quod sicut ratio formalis albi inquantum album est: est 
      <lb ed="#V" n="44"/>quod sit disgregatiuum: et illud non variatur siue album sit in 
      la<lb ed="#V" n="45" break="no"/>pide siue in cigno: sed semper est eiusdem rationis inquantum 
      al<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bum est. sic in proposito esse productum quiditatiue. non 
      au<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tem denominatiue per actum dicendi est ratio communis verbi. 
      <lb ed="#V" n="48"/>c Ad argumentum patet.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>