<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 7</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 7</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="19-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e12761"><!-- l1d2q7 -->
        <head xml:id="FrMS88-e12761-Hd1e108">Quaestio 7</head>
        <p xml:id="FrMS88-e12761-d1e111">
          Quaestio. vii. 
          <lb ed="#V" n="11"/>infinitas sit de ratione 
          forma<lb ed="#V" n="12" break="no"/>Tum lin deitatis. 
          <lb ed="#V" n="13"/>ostendam quod in deo non est 
          <lb ed="#V" n="14"/>hic primo nisi vna infinitas. et ex 
          <lb ed="#V" n="15"/>all hoc ostendam quod infinitas non est de ratione 
          forma<lb ed="#V" n="16" break="no"/>li perfectionum simpliciter. Primum probo quadrupliciter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e12761-d1e127">
          ¶ Primo 
          <lb ed="#V" n="17"/>fic. Quandocumque aliquid repugnat aliquibus per aliquam rationem 
          for<lb ed="#V" n="18" break="no"/>malem: magis repugnat illi rationi: sed quod sint plura entia 
          <lb ed="#V" n="19"/>infinita in vniuerso repugnat. et non nisi per rationem infinitatis: 
          <lb ed="#V" n="20"/>quia quod sint plura entia no repugnat. ergo ipsi infinitati 
          ma<lb ed="#V" n="21" break="no"/>gis repugnat pluralitas. impossibile est ergo ponere multas 
          <lb ed="#V" n="22"/>ifinitates in vniuerso siue in deo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e12761-d1e143">
          ¶ Confirmatur. quia tantum 
          <lb ed="#V" n="23"/>repugnat infinitas formaliter infinitati formaliter: quantum 
          infini<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tas realiter infinitati realiter: sed plures infinitates realiter non 
          <lb ed="#V" n="25"/>possunt esse in deo. ergo nec plures infinitates formaliter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e12761-d1e152">
          ¶ 
          Con<lb ed="#V" n="26" break="no"/>firmatur 2o. quia Anu. negauit plures deos. quia deus est 
          <lb ed="#V" n="27"/>illud quo maius excogitari non potest: sed si essent plures 
          <lb ed="#V" n="28"/>infinitates formaliter: essent plura talia quibus aliquod maius 
          <lb ed="#V" n="29"/>excogitari non posset. multiplicata autem diffinitione 
          multipli<lb ed="#V" n="30" break="no"/>catur diffinitum. ergo essent plures dii.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e12761-d1e166">
          ¶ 2o arguo sic. si 
          essens<lb ed="#V" n="31" break="no"/>plures infinitates vel essent eiusdem rationis vel alterius. non 
          <lb ed="#V" n="32"/>eiusdem. quia nullum tale multiplicatur in diuinis. Nam tunc non 
          <lb ed="#V" n="33"/>sset certus numerus talium. sicut ostendetur de pluralitate 
          fi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>liationis in diuinis. Et ostensum est in quaestione de vnitate dei. 
          <lb ed="#V" n="35"/>non ergo sunt vnius rationis. Si alterius rationis. ergo necessario haberent 
          or<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dinem. vbi autem est ordo ibi necessario est inequalitas. ergo infinitates 
          es<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sent inequales: quod est impossibile: quodscilicet vna illarum aliam excedat. 
          <lb ed="#V" n="38"/>ergo etc. Nam vbi est aliquid minus ibi necessario est aliquid 
          imperfe<lb ed="#V" n="39" break="no"/>ctum: et sic inter infinitum esset aliquid imperfectum. 3o sic. in essentialiter 
          or<lb ed="#V" n="40" break="no"/>dinatis multiplicato priori multiplicatur posterius: sed 
          infi<lb ed="#V" n="41" break="no"/>nitas et existentia essentialiter ordinantur: et infinitas est prior 
          exi<lb ed="#V" n="42" break="no"/>stentia essentialiter. ergo multiplicata infinitate multiplicatur 
          existen<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tia. et sic erunt multe existentie in diuinis. quod est selundum. 4o que 
          <lb ed="#V" n="44"/>cumque sunt idem in posteriori essentialiter sunt idem in priori 
          essen<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tialiter. omnia autem quae sunt in diuinis sunt realia eadem reali 
          <lb ed="#V" n="46"/>tate: que est posterior infinitate. ergo erunt infinita eadem 
          infi<lb ed="#V" n="47" break="no"/>nitate. Probo autem illud scilicet quod realitas sit posterior 
          infini<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tate. nam de creatura in potentia finitas potest 
          demonstra<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ri. realitas non. ergo finitas et infinitas dicuntur per se de eo 
          <lb ed="#V" n="50"/>cuius sunt: sed omne praedicatum per se est prius no per se. 
          <lb ed="#V" n="51"/>conclusione sic probata sequitur 2a scilicet quod infinitas 
          <lb ed="#V" n="52"/>Ex ista non sit de ratione deitatis: nec alicuius 
          perfe<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctionis. de ratione dico formali. et probo quadrupliciter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e12761-d1e218">
          ¶ 
          Pri<lb ed="#V" n="54" break="no"/>mo sic. nullum posterius dicitur in quid de priori: vt ostensum est. ratio 
          <lb ed="#V" n="55"/>infiniti est posterior diuina essentia. ergo etc. Minor patet. quia 
          <lb ed="#V" n="56"/>modus semper est posterior eo cuius est modus. infinitas 
          <lb ed="#V" n="57"/>autem est modus deitatis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e12761-d1e229">
          ¶ 2o sic. Quecumque sunt eiusdem 
          <lb ed="#V" n="58"/>rationis formalis quicquid dicitur in quid de vno et de alio: sed inter 
          <lb ed="#V" n="59"/>lectus noster et diuinus sunt eiusdem rationis formalis: vt 
          pa<lb ed="#V" n="60" break="no"/>tebit. ergo si infinitas dicitur formaliter de intellectu diuino: 
          sequi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tur quod dicetur de intellectu nostro.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e12761-d1e240">
          ¶ 3o sic. Illud quod de se non 
          <lb ed="#V" n="62"/>dicit aliquam rationem formalem non dicitur in quid de aliquo: sed 
          infi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nitas non dicit aliquam rationem formalem de se. ergo de nullo dicitur 
          <lb ed="#V" n="64"/>quiditatiue. et per consequens non est eadem formaliter alicui rationi 
          <lb ed="#V" n="65"/>formali.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e12761-d1e251">
          ¶ 4o. quia viderentur frustra poni ibi tot 
          infini<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tates quot sunt ibi infinita attributa. cum totum possit 
          <!--40.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>saluari per vnam. Si autem essent idem formaliter multiplica 
          <lb ed="#V" n="68"/>tis perfectionibus multiplicaretur infinitas. Ideo dico quod non 
          <lb ed="#V" n="69"/>est nisi vna infinitas: sicut nec vna deitas. Sed difficultas 
          <lb ed="#V" n="70"/>est quo possunt esse perfectiones infinite nisi quaelibet habeat infinitatem 
          <lb ed="#V" n="71"/>propriam. non enim vetur quomodo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e12761-d1e271">
          ¶ Responideo quod sicut per vnam rationem 
          deita<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tis omnia dicuntur divina et essentialia: ita omnes perfectiones diuine 
          <lb ed="#V" n="73"/>dicuntur infinite per eandem infinitatem ipsius deitatis: sicut omnia 
          acciden<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tia dicuntur quanta vnica quantitate. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>