<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 4</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 4</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="72-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e52543"><!-- l1d17q4 -->
        <head xml:id="FrMS88-e52543-Hd1e108">Quaestio 4</head>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e111">
          Quaestio. iiii. 
          <lb ed="#V" n="78"/>UTrum charitas infusa sit in nobis 
          <lb ed="#V" n="79"/>principium productiuum alicuius actus 
          <lb ed="#V" n="80"/>hic introducuntur  
          <lb ed="#V" n="81"/>
          pre<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ambula. Primum est quod habitus naturaliter acquisiti 
          in<lb ed="#V" n="83" break="no"/>cognoscuntur a nobis nisi arguitiue per suos actus. quia 
          nul<lb ed="#V" n="84" break="no"/>lus est certus se habituatum esse circa aliquod obiectum 
          agibi<lb ed="#V" n="85" break="no"/>le vel speculabile nisi per signa habitus: que cognoscunt 
          <lb ed="#V" n="86"/>in actibus scilicet faciliter delectabile. velociter et efficaciter 
          <lb ed="#V" n="87"/>operari. Talis autem deductio patet quod est arguitiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e135">
          ¶ 2m est. 
          <lb ed="#V" n="88"/>quod habitus infusi sunt nobis de communilege ignoti: quia si 
          <lb ed="#V" n="89"/>ipsos naturaliter cognosceremus. possemus ex eis fidem nostram 
          <lb ed="#V" n="90"/>demonstrare. cum fides infusa omnia a nobis credita contineat. 
          <lb ed="#V" n="91"/>et sic omnia a nobis scirentur demonstratiue.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e146">
          ¶ 3m est quod actus 
          <lb ed="#V" n="92"/>talium habituum non possunt esse anime in qua sunt ignoti: quia 
          im<lb ed="#V" n="93" break="no"/>possibile est intellectum aut voluntatem concurrere ad 
          ali<lb ed="#V" n="94" break="no"/>quem actum causandum quin intellectus percipiat: quia est 
          poten<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tia reflexiua super suum actum. et etiam super actum voluntatis. et sic 
          <lb ed="#V" n="96"/>experitur se agere: et etiam potentiam volutiuam: que est experi 
          <lb ed="#V" n="97"/>mentalis notitia et intuitiua. Et ideo si tales habitus 
          ali<lb ed="#V" n="98" break="no"/>quos actus haberent: statim cognoscerentur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e164">
          ¶ 4m est 
          <lb ed="#V" n="99"/>quod ex istis sequitur quod habitus infusi non habent proprios actus 
          <lb ed="#V" n="100"/>absolutos in nobis quae sunt de genere qualitatis: quia tunc ex 
          <lb ed="#V" n="101"/>actibus illis argueremus in nobis tales habitus scilicet super 
          <lb ed="#V" n="102"/>naturaliter inesse: sicut ex motu celi intuitiue viso arguitur 
          pri<lb ed="#V" n="103" break="no"/>mum mouens esse. Istud autem de lege communi non est: sicut 
          <lb ed="#V" n="104"/>patet per praeambulum 2m et per sapientem: quia nemo sit vtrum 
          amo<lb ed="#V" n="105" break="no"/>re vel odio dignus sit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e183">
          ¶ Istis premissi sunt quatuor 
          <lb ed="#V" n="106"/>opiniones quantum ad principale quesitum vidende. quae 
          <lb ed="#V" n="107"/>dicunt charitatem infusam esse causatam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e190">
          ¶ Aliquin dicunt 
          <lb ed="#V" n="108"/>charitatem infusam in nobis esse ad diligendum deum 
          <lb ed="#V" n="109"/>sub ratione speciali: quia ex puris naturalibus potest diligi a quolibet 
          <lb ed="#V" n="110"/>sub ratione summi boni: sed non sub ratione alia speciali: sicut 
          <lb ed="#V" n="111"/>forte diceret aliquins sub ratione glorificationis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e201">
          ¶ Alii 
          <lb ed="#V" n="112"/>dicunt quod ponitur in anima nostra ad diligendum deum per se: et 
          su<lb ed="#V" n="113" break="no"/>per omnia: quia isto modo non potest a nobis diligi ex 
          pu<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ris naturalibus. quamuis posset alio modo diligi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e210">
          ¶ Alii 
          dicunu<lb ed="#V" n="115" break="no"/>quod charitas infusa ponitur in nobis propter actum supernaturale 
          <lb ed="#V" n="116"/>alterius speciei. ad quem anima nostra non potest vt sic attingetue 
          <lb ed="#V" n="117"/>ex puris naturalibus: quia si sic: ex puris naturalibus posset homo 
          <lb ed="#V" n="118"/>saluari: et sic sequeretur error pelagii.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e221">
          ¶ Alii dicunt sicut 
          <lb ed="#V" n="119"/>petrus. quod charitas infusa ponitur in nobis ad 
          concur<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rendum cum voluntate in ratione principii: quod scilicet ipsa 
          creatu<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ra habeat principia influxu et quasi in fieri. et sic in 
          flu<lb ed="#V" n="122" break="no"/>xu quod eius actus ipsi charitati non attribuitur: sed 
          superio<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ri agenti scilicet spiritui sancto.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e234">
          ¶ Contra istas vias arguo. Et 
          <lb ed="#V" n="124"/>primo contra primam. propter illud non ponitur charitas infusa in nobis 
          <lb ed="#V" n="125"/>quod potest inesse homini non habenti charitatem: sed 
          <lb ed="#V" n="126"/>sub quacunque ratione existens in charitate diligit deum. et 
          exi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>stens in praeccatio mortali etiam sub ratione glorificationis 
          <lb ed="#V" n="128"/>Contra secundam. quicunque diligit mortem et accipit mortem 
          <lb ed="#V" n="129"/>propter deum. ille videtur diligere deum propter se et 
          <lb ed="#V" n="130"/>super omnia: sed sine charitate potest homo tradere corpus 
          su<lb ed="#V" n="131" break="no"/>um ita vt ardeat propter deum secundum apitsum ad Corin. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e255">
          <lb ed="#V" n="132"/>¶ Contra tertiam. nam ex actibus distinctis specie argumen¬ 
          <!--147.xml-->
          <pb ed="#V" n="72-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>tamur habitus distinctos specie. si ergo actus distinctos 
          <lb ed="#V" n="2"/> 
          <lb ed="#V" n="3"/>specie habeamus. poterimus cognoscere nobis inesse habe 
          <lb ed="#V" n="4"/>bitus distinctos speci scilicet naturalem et supernaturalem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e275">
          ¶ Contra quartam. 
          <lb ed="#V" n="5"/>nam actus elicitus a tali habitu esset superior omni actu ad quem 
          <lb ed="#V" n="6"/>possumus per naturam attingere. et tunc perciperemus talem 
          <lb ed="#V" n="7"/>habitum nobis inesse cum naturaliter cognoscamus omnem actum 
          <lb ed="#V" n="8"/>ad quem attingit potestas nature 
          <lb ed="#V" n="9"/>quod charitas non requritur ad substantiam act 
          <lb ed="#V" n="10"/>Ideo Dico meritorii de facto: sed solum ad 
          forma<lb ed="#V" n="11" break="no"/>le meriti supenaturalis: quod nihil aliud est quam acceptatio 
          di<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uina in actu elicito a voluntate informata charitate 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e295">
          <lb ed="#V" n="13"/>¶ Contra hoc instatur 4r. Primo sic. quia tunc charitas 
          vide<lb ed="#V" n="14" break="no"/>retur ociosa in via si non eliciat aliquem actum circa proprium 
          <lb ed="#V" n="15"/>obiectum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e304">
          ¶ 2o quia potentia habens habitum circa obiectum aliquod. non potest 
          <lb ed="#V" n="16"/>operari circa illud obiectum nisi tali habitu concurrente. cum 
          hae<lb ed="#V" n="17" break="no"/>bitus sit forma mere naturalis agens circa obiectum suum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e311">
          ¶ 3 
          <lb ed="#V" n="18"/>quia tunc substantia actus mere naturalis esset accepta a deo pro 
          vni<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ta eterna. et sic ex puris naturalibus homo posset saluari.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e318">
          ¶ 4 
          <lb ed="#V" n="20"/>quia omnes actus meritorii communiter dicuntur a charitate eliciti vel 
          <lb ed="#V" n="21"/>imparati. Et secundum praedicta a charitate nullus elicietur vel im 
          <lb ed="#V" n="22"/>pabitur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e328">
          ¶ Ad primum dico. quod non est ociosa. cum ex 
          ordina<lb ed="#V" n="23" break="no"/>tione diuina actus elicitus a voluntate charitate 
          infor<lb ed="#V" n="24" break="no"/>mata. ex ipsa fit acceptus pro vita eterna.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e335">
          ¶ Et praetere 
          <lb ed="#V" n="25"/>in peruulis non est ociosa: et tamen constat quod est sine actu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e340">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="26"/>secundum dico 2. vel secundum quod charitas respicit deum. sub ratione 
          <lb ed="#V" n="27"/>nobis ignota: quia ponitur eiusdem rationis haec: et in patria. vbi 
          di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ligemus quod nunc non cognoscimus quantum ad rationem formalem 
          <lb ed="#V" n="29"/>Vel quod nunc impeditur a suo actu. propter peccatum: sicut plura 
          <lb ed="#V" n="30"/>alia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e353">
          ¶ Ad tertium dico. quod substantia alicuius actus est a deo 
          <lb ed="#V" n="31"/>accepta acceptatione gratuita. et hoc ex ordinatione 
          <lb ed="#V" n="32"/>diuina quae statuit quod actus elicitus a voluntate charitate 
          <lb ed="#V" n="33"/>informata: acceptetur pro vita eterna.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e362">
          ¶ Ad 4m dico quod 
          <lb ed="#V" n="34"/>actus meritorii dicuntur eliciti. vel imparati a charitate 
          quanti<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ad formale quod est in merito scilicet ad acceptationem 
          diuina<lb ed="#V" n="36" break="no"/>non autem quantum ad substantiam actus quae est quaedam qualitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e371">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="37"/>hic sunt quaedam difficultates. Prima est. si distincta 
          acce<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ptatio sit in habitu et in actu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e379">
          ¶ Dico quod sic. cuius signum 
          <lb ed="#V" n="39"/>est. quia deus aliquando plus acceptat actionem 
          ha<lb ed="#V" n="40" break="no"/>bentis minus de charitate quam habentis plus et econverso.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e386">
          ¶ 2 
          <lb ed="#V" n="41"/>est. si charitas infusa concurreret ad substantiam illi 
          <lb ed="#V" n="42"/>actus. vtrum talis actus esset naturalis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e393">
          ¶ Dico quod sic. quia 
          <lb ed="#V" n="43"/>omnis forma quantumcumque supernaturaliter infusa et supenaturaliter 
          produ<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cta. eque naturaliter operatur sicut alie.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e400">
          ¶ 3a difficultas est. si actus modo 
          <lb ed="#V" n="45"/>ritorius secundum premissa sit naturalis aut supra naturam sicut 
          <lb ed="#V" n="46"/>charitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e407">
          ¶ Dico quod quantum ad suum materiale est 
          natu<lb ed="#V" n="47" break="no"/>ralis quia naturaliter causatus: sed quantum ad suum formale 
          <lb ed="#V" n="48"/>scilicet quantum ad acceptationem diuinam est supernaturalis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e414">
          ¶ 4a difficultas 
          <lb ed="#V" n="49"/>est si acceptatio ista diuina sit a charitate: vel praecise sit 
          <lb ed="#V" n="50"/>a voluntate diuina acceptante actualiter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e422">
          ¶ Dico quod 
          a<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ceptatio precise effectiue est a voluntate diuina 
          acce<lb ed="#V" n="52" break="no"/>ptante actualiter: sed est a charitate: sicut gratia a 
          sa<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cramentis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e431">
          ¶ 5a difficultas est. qualis habitus causaretur ab 
          <lb ed="#V" n="54"/>actibus elicitis a charitate infusa si ipsa actus eliceret 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e52543-d1e436">
          <lb ed="#V" n="55"/>¶ Dico quod solum causaretur charitas acquisita: quia 
          impo<lb ed="#V" n="56" break="no"/>sibile est infusam esse nisi a deo. et tunc aliquis habitus 
          <lb ed="#V" n="57"/>non potest augeri ex suis actibus. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>