<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="16-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e10796"><!-- l1d2q2 -->
        <head xml:id="FrMS88-e10796-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e111">
          ¶ Quaestio. ii. 
          <lb ed="#V" n="78"/>Utrum deum esse sit 
          demon<lb ed="#V" n="79" break="no"/>Ueritur. strabile propter quid. quod sic 
          pro<lb ed="#V" n="80" break="no"/>batur per diffinitionem dei quam dat Ans. po 
          <lb ed="#V" n="81"/>ltest deum esse demonstrari. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e122">
          ¶ Con 
          <lb ed="#V" n="82"/>ltra. Dyo. dicit. quod de deo nec e ratio. nec 
          imma<lb ed="#V" n="83" break="no"/>ginatio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e129">
          ¶ Circa istam quaestionem primo declarabo 
          ter<lb ed="#V" n="84" break="no"/>minos. 2o quid sit demonstratio propter quid. 
          <lb ed="#V" n="85"/>de terminis. Ad quod intelligendum 
          <lb ed="#V" n="86"/>Et primo sciendum est quod tres termini ponuntur 
          <lb ed="#V" n="87"/>in demonstratione scilicet subiectum diffinitio et passio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e140">
          ¶ Ex his 
          el<lb ed="#V" n="88" break="no"/>cio quattuor conclusiones. Prima conclusio quod diffinitio non differt 
          <lb ed="#V" n="89"/>formaliter a diffinito. hec conclusio primo probatur sic. quandocum. 
          <lb ed="#V" n="90"/>que aliqua sic se habent quod vnum dicitur de alio in primo modo 
          dicen<lb ed="#V" n="91" break="no"/>di per se: ista non differunt formaliter maxime si 
          adequa<lb ed="#V" n="92" break="no"/>te dicantur. sed diffinitio dicitur de diffinito in priori modo 
          di<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cendi per se et adequate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e157">
          ¶ Contra istam conclusionem instatu 
          <lb ed="#V" n="94"/>quadrupliciter. Primo sic. posita tota quiditate alicuius 
          cir<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cumscripto quocumque alio quod non est de quiditate illius. 
          <lb ed="#V" n="96"/>ponitur necessario quiditas eius tota: sed posito 
          gene<lb ed="#V" n="97" break="no"/>re et differentia quocumque alio circumscripto non ponitur 
          quidi<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tas eius tota. ergo dicit aliam rationem formalem quam genus et 
          <lb ed="#V" n="99"/>differentia similis sumpta: sicut compositum dicit realiter aliud a materia 
          <lb ed="#V" n="100"/>et forma. Minor probatur. quia posito per impossibile quod 
          co<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lor sepetur a differentia constituente albedinem. si albedo nihil 
          <lb ed="#V" n="102"/>aliud esset quam color: et talis differentia. tunc istis positis 
          quan<lb ed="#V" n="103" break="no"/>tumcumque separatis maneret albedo: quod est falsum. Secundo 
          <lb ed="#V" n="104"/>sic. et euidenter ponendo plures formas. accipio enim 
          cor<lb ed="#V" n="105" break="no"/>pus animatum. animatum est separabile a corporeo. ponatur 
          <lb ed="#V" n="106"/>separatio. et tunc remanebit tota quiditas corporis animati. 
          <lb ed="#V" n="107"/>et tamen non remanebit ipsum corpus animatum. et sic 
          rema<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nebit corpus quod est genus. et animatum quod est differentia. et 
          <lb ed="#V" n="109"/>tamen non manet diffinitum quod est corpus aiatum. 3o sic. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e194">
          <lb ed="#V" n="110"/>¶ Sensibile distinguitur a rationali. separentur: ergo 
          rema<lb ed="#V" n="111" break="no"/>nebit genus et differentia. et tamen non manebit quiditas speciei. 
          <lb ed="#V" n="112"/>4o quia explicatiuum et explicabile differunt formaliter: 
          <lb ed="#V" n="113"/>diffinitio est explicatiuum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e205">
          ¶ Ad ista omnia posset dici quod 
          <lb ed="#V" n="114"/>remanent vnita. ideo non remanet quiditas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e210">
          ¶ Contra. aut 
          <lb ed="#V" n="115"/>ista vnione facta aliquid aliud ab vnione et vnitis 
          con<lb ed="#V" n="116" break="no"/>sequitur partinens ad speciem. aut ipsa precisa vnio partinet. 
          <lb ed="#V" n="117"/>aut nihil plus quam ante. Si primum tunc habetur propositum. cum 
          <lb ed="#V" n="118"/>diffintio non exprimat nisi partes diffiniti. diffinitum autem 
          ad<lb ed="#V" n="119" break="no"/>det illud aliud ad diffinitionem. Si secundum illud est falsum 
          <lb ed="#V" n="120"/>quia vnio est respectus: ergo non pertinet ad quiditatem. O 
          <lb ed="#V" n="121"/>etiam hoc dato habetur propositum. quia illa non exprimitur per 
          di<lb ed="#V" n="122" break="no"/>finitionem. Si des tertium tunc erit arguendum de 
          par<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tibus separatis: sicut de vnitis. et ita si partes separate non 
          <lb ed="#V" n="124"/>sunt ipsum diffinitum. sequitur etiam quod nec partes 
          vni<lb ed="#V" n="125" break="no"/>te.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e236">
          ¶ Secundo instatur per primum principium complexum. 
          <lb ed="#V" n="126"/>et hoc sic. species enim componitur ex genere et differentia. Ex hoc 
          an<lb ed="#V" n="127" break="no"/>guo sic. De eodem omnino impossibile est verificari contradictoria 
          <lb ed="#V" n="128"/>saltem de eadem ratione formali. sed si species sit omnino idem 
          <lb ed="#V" n="129"/>cum genere et differentia simul sumptis: de eodem omnibus 
          mo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>dis dicerentur contradictoria: quia genus et differentia simul 
          sum<lb ed="#V" n="131" break="no"/>pta constituunt speciem: species autem non constituit specie: quia idem 
          <lb ed="#V" n="132"/>non constituit seipsum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e254">
          ¶ Tertio sic. Impossibile est quod 
          <!--35.xml-->
          <pb ed="#V" n="16-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>vnitas formalis fundetur in duobus formaliter 
          distin<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ctis. vnitas autem specifica est formalis: genus et differentia 
          for<lb ed="#V" n="3" break="no"/>maliter distinguuntur. ergo non fundatur in ipsis. ergo oportet 
          da<lb ed="#V" n="4" break="no"/>re tertium indistinctum formaliter in seipso: quod erit 
          funda<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mentum istius vnitatis. Et illud addit diffinitum super diffinitionem 
          <lb ed="#V" n="6"/>ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e277">
          ¶ Sed dicens quod sunt vnum realiter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e280">
          ¶ Contra. 
          il<lb ed="#V" n="7" break="no"/>lud non valet. quia sicut vnitas realis requirit vnum reale: 
          <lb ed="#V" n="8"/>quod sit fundamentum illius. ita videtur quod vnitas formalis non 
          <lb ed="#V" n="9"/>potest haberi nisi vbi est vna simplex formalitas. Et sicut 
          <lb ed="#V" n="10"/>vnitas realis non potest fundari in diuersis rebus. ita 
          nes<lb ed="#V" n="11" break="no"/>vnitas formalis in distinctis formalitatibus. vt sic. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e293">
          <lb ed="#V" n="12"/>¶ Quarto arguo sic. Idem simils et selitus non potest esse cognitum 
          <lb ed="#V" n="13"/>et non cognitum: sed diffinitum cognoscitur sine diffinitione: 
          <lb ed="#V" n="14"/>per diffinitionem enim distincte cognoscitur res. per 
          diffini<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tum autem indistincte. constat autem quod res potest cognosci 
          indi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>stincte absque hoc quod cognoscatur distincte.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e306">
          ¶ Si dicatur 
          <lb ed="#V" n="17"/>quod non est inconueniens eandem rem cognosci duobus 
          mo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e313">
          ¶ Contra. qui cognoscit indistincte non cognoscit per 
          <lb ed="#V" n="19"/>tes essentiales: sed qui cognoscit distincte cognoscit 
          par<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tes essentiales. ergo aliquid cognoscitur cognitione 
          di<lb ed="#V" n="21" break="no"/>stincta: quod non cognoscitur cognitione indistincta. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e322">
          <lb ed="#V" n="22"/>¶ Sed dices concedo maiorem quod indistincte cognoscens 
          <lb ed="#V" n="23"/>non cognoscit partes distincte: sed tamen bene indistincte 
          co<lb ed="#V" n="24" break="no"/>gnoscit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e332">
          ¶ Contra: innueniam aliquod compositum ex partibus 
          <lb ed="#V" n="25"/>simpliciter simplicibus. illud potest cognosci distincte et 
          in<lb ed="#V" n="26" break="no"/>distincte. quero si cognitione indistincta aliqualiter co 
          <lb ed="#V" n="27"/>gnosco partes vel non. si non: habeo propositum. si sic et 
          di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>stincte: eodem modo habeo propositum. Si indistincte. 
          Con<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tra. quia simpliciter simplex vel distincte cognoscitur vel nullo 
          <lb ed="#V" n="30"/>modo cognoscitur. Partes autem ille sunt simpliciter 
          simpli<lb ed="#V" n="31" break="no"/>ces per suppositum. ergo distincte cognoscuntur. vel 
          nul<lb ed="#V" n="32" break="no"/>lo modo. Utur ergo dicendum quod sicut compositum naturale 
          <lb ed="#V" n="33"/>addit ad partes simul sumptas. ita etiam compositum metaphi 
          <lb ed="#V" n="34"/>sicum. sicut diffinitum vel species addit supra genus et 
          dis<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ferentiam simul sumpta. Et si dicas ergo distinguuntur 
          for<lb ed="#V" n="36" break="no"/>maliter. dico quod non distinguuntur formaliter. quia ista. sed 
          <lb ed="#V" n="37"/>pecies includit illa. scilicet genus et differentiam: sicut entitas 
          con<lb ed="#V" n="38" break="no"/>positi includit partes ideo non distinguuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e365">
          ¶ 2a conclusio est. 
          <lb ed="#V" n="39"/>quod passio differt formaliter a subiecto. Nam omne quod dicitur de 
          ali<lb ed="#V" n="40" break="no"/>quo in secundo modo dicendi per se differt ab eo: saltem 
          forma<lb ed="#V" n="41" break="no"/>liter: sed passio dicitur de subiecto in secundo modo: ergo etc. Ma. 
          <lb ed="#V" n="42"/>probatur. quia quando aliqua sunt omnibus modis idem: quicquid 
          <lb ed="#V" n="43"/>dicitur in primo modo dicendi per se de vno: et de alio. sed difficultas 
          <lb ed="#V" n="44"/>subiecti dicitur de subiecto in primo modo dicendi per se. ergo et de 
          ip<lb ed="#V" n="45" break="no"/>sa passione. quod est falsum. 2o arguitur sic. Nullum posteri 
          <lb ed="#V" n="46"/>potest esse omnibus modis idem cum priori. sed passio est 
          poste<lb ed="#V" n="47" break="no"/>rior subiecto. ergo etc. 3o diffinitio est per se nota de subiecto. non 
          <lb ed="#V" n="48"/>autem passio. ergo passio et diffinitio. non sunt omnibus modis 
          <lb ed="#V" n="49"/>idem. 4o Quando aliqua ita se habent quod vnum est per se 
          no<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tum: aliud non: necessario est inter ea aliqua non idem 
          <lb ed="#V" n="51"/>titas: sed subiectum de seipso dictum est per se notum. passio 
          <lb ed="#V" n="52"/>autem de subiecto non. quia demonstratur. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e398">
          ¶ Dico en 
          <lb ed="#V" n="53"/>go quod passio non est idem omnibus modis cum subiecto. sed 
          <lb ed="#V" n="54"/>tamen non dico quod semper distinguitur formaliter a subiecto 
          <lb ed="#V" n="55"/>sed aliquando distinguitur solum sicut modum intrinsecus. 
          <lb ed="#V" n="56"/>sicut finitas se habet ad angelum: nam ipsa potest 
          demonstra<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ri de ipso: et tamen solum est modus intrinsecus. et tamen se habet per 
          <lb ed="#V" n="58"/>modum passionis. non tamen formaliter differentis. 
          Ali<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quando autem differt formaliter a subiecto. sicut quando probatur quod 
          <lb ed="#V" n="60"/>angelus est nam intellectualis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e418">
          ¶ 3a conclusio est quod 
          pas<lb ed="#V" n="61" break="no"/>sio non differt realiter a subiecto. Et hoc probo sic. Quando 
          ali<lb ed="#V" n="62" break="no"/>qua sic se habent quod vnum distinguitur realiter ab alio. et 
          <lb ed="#V" n="63"/>est prius eo essentialiter: illud quod est prius potest fieri si 
          <lb ed="#V" n="64"/>ne eo quod est posterius. sed si subiectum differt realiter a 
          pa<lb ed="#V" n="65" break="no"/>sione. et est prius essentialiter ea. ergo potest fieri sine 
          ea<lb ed="#V" n="66" break="no"/>Maior probatur quadrupliciter. Primo sic. quando aliqua sunt 
          <!--35.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>essentialiter ordinata et realiter distincta. prius non 
          depen<lb ed="#V" n="68" break="no"/>det a posteriori. sed que ita se habent quod vnum non 
          depen<lb ed="#V" n="69" break="no"/>det ab alio. vnum potest ab alio separari: ergo subiectum 
          pote<lb ed="#V" n="70" break="no"/>rit esse sine passione.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e447">
          ¶ Sed dices quod inseparabilitas non 
          <lb ed="#V" n="71"/>solum prouenit ex dependentia. sed ex coexigentia. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e452">
          <lb ed="#V" n="72"/>¶ Contra. Nihil necessario coexigitur ad esse alicuius 
          <lb ed="#V" n="73"/>quod non facit ad esse illius: sed posterius nihil facit ad 
          <lb ed="#V" n="74"/>esse prioris. ergo etc. 2o sic. Qualemcumque ordinem habent 
          <lb ed="#V" n="75"/>aliqua in quiditatibus talem habent in existentiis. sed ratio 
          <lb ed="#V" n="76"/>quiditatiua subiecti et cuiuscumque prioris prior est essentia 
          <lb ed="#V" n="77"/>liter quam ratio quiditatiua passionis et cuiuscumque posterio 
          <lb ed="#V" n="78"/>ris. ergo in existendo est prior. ergo potest esse sine 
          poste<lb ed="#V" n="79" break="no"/>riori. 3o sic. In essentialiter ordinatis non potest esse 
          circu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>latio. si ergo prius non potest esse sine posteriori. et hoc non 
          <lb ed="#V" n="81"/>potest esse propter dependentiam. sed propter coexigentiam. 
          po<lb ed="#V" n="82" break="no"/>sterius autem eque coexigit prius sicut econuerso. ergo 
          <lb ed="#V" n="83"/>circulatio erit. 4o sic. et ista ratio me conuincit. Omne agens 
          <lb ed="#V" n="84"/>contingenter producens duo essentialiter ordinata. ita 
          <lb ed="#V" n="85"/>quod ab aliquo non potest necessitari. si producat prius 
          essen<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tialiter non est necesse quod posterius producat. sed deus est 
          <lb ed="#V" n="87"/>humoi agens. et prius producit subiectum quam passionem. et prius 
          <lb ed="#V" n="88"/>essentialiter quam posterius. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e492">
          ¶ Sed dices. quod licet 
          <lb ed="#V" n="89"/>deus non necessitetur absolute: tamen aliquo supposito. bene 
          <lb ed="#V" n="90"/>potest dici necessitari scilicet posito subiecto ad producendum passio 
          <lb ed="#V" n="91"/>nem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e501">
          ¶ Contra. Nam inconueniens videtur quod subiectum productum 
          <lb ed="#V" n="92"/>necessitet deum ad producendum passionem: cum 
          produ<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ctio passionis sit distincta a productione subiecti. Posita 
          erga<lb ed="#V" n="94" break="no"/>productione substeanti: quare deus non potest subtrahere illam: 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e510">
          <lb ed="#V" n="95"/>¶ Si dicatur quod equa concludit argumentum in formaliter 
          <lb ed="#V" n="96"/>distinctis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e517">
          ¶ Contra. quecumque vna productione 
          produ<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cuntur. vnum non potest produci sine altero. sicut est de 
          for<lb ed="#V" n="98" break="no"/>maliter distinctis: realiter tamen eisdem. sed realiter distincta 
          <lb ed="#V" n="99"/>diuersis productionibus producuntur siue causantur. Noem 
          <lb ed="#V" n="100"/>idetur ergo ratio si subiectum sit realiter distinctum a passione et 
          <lb ed="#V" n="101"/>prius essentialiter ea cum distinctis productionibus 
          produ<lb ed="#V" n="102" break="no"/>cantur: quare non posset fieri vnum sine. alio. et quia non potest: 
          <lb ed="#V" n="103"/>conuincitur quod sunt eadem res.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e535">
          ¶ 4a conclusio est. quod deus non potest 
          <lb ed="#V" n="104"/>facere subiectum sine passione demonstrabili de eo. Istam 
          pro<lb ed="#V" n="105" break="no"/>bo quadrupliciter. Primo sic. nulla veritas per se nota potest 
          <lb ed="#V" n="106"/>esse dubia: sed si subiectum sepetur a passione veritas per se 
          <lb ed="#V" n="107"/>nota fieret dubia. ergo etc. Maior patet. quia illud a quo 
          depen<lb ed="#V" n="108" break="no"/>det tota certitudo scientiae non potest habere dubitationem. 
          Mi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>norem probo. quia in vna praemissarum passio predicatur de diffifut 
          <lb ed="#V" n="110"/>finitione. Constat autem quod ista praemissa est per se nota. 
          Con<lb ed="#V" n="111" break="no"/>stat autem quod si sepetur passio a subiecto non esset per se 
          no<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ta illa premissa: sed esset falsa vel dubia. ergo relinquitur 
          <lb ed="#V" n="113"/>quod passio per diuinam potentiam non potest a subiecto separari. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e559">
          <lb ed="#V" n="114"/>¶ 2o sic. Impossibile est conclusionem demonstratiuam esse 
          con<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tingentem. sed si passio posset a subiecto separari conclusio de 
          <lb ed="#V" n="116"/>monstratiua esset contingens. Patet. quia conclusio nihil aliud est 
          <lb ed="#V" n="117"/>nisi propositione in qua passio predicatur de subiecto: ergo etc 
          <lb ed="#V" n="118"/>quod autem conclusio demonstratiua non potest esse contingens probo. 
          <lb ed="#V" n="119"/>quia illud quod conuenit rei existenti in potentia. sicut et in actu 
          <lb ed="#V" n="120"/>existenti non potest esse contingens. hoc patet. sed de rebus 
          <lb ed="#V" n="121"/>in potentia siunt demonstrationes. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e580">
          ¶ 3o sic. Conclusio 
          <lb ed="#V" n="122"/>nem demonstratiuam impossibile est esse falsam. sed si passio 
          <lb ed="#V" n="123"/>sepetur a subiecto conclusio demonstrationis esset falsa. ista 
          <lb ed="#V" n="124"/>vero est conclusio demonstrationis. homo est risibilis. sed si 
          de<lb ed="#V" n="125" break="no"/>separaret risibilitatem: ipsa esset falsa. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e591">
          ¶ 4o sic. quod 
          <lb ed="#V" n="126"/>est risibilitas: non est nisi quedam mobilitas faciei. Tunc 
          <lb ed="#V" n="127"/>arguo sic. A quocumque potest moueri mobilitas mobilis 
          <lb ed="#V" n="128"/>ab eo potest destrui motiuitas mouentis: immo si 
          mobili<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tas mobilis destrueretur: statim motiuitas mouentis 
          <lb ed="#V" n="130"/>destrueretur: quia mobile non est mobile nisi ab aliquo 
          mo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tiuo: nec motiuum est motiuum: nisi respectu alicuius 
          mo<lb ed="#V" n="132" break="no"/>bilis: si ergo deus potest auferre mobilitatem faciei: illam 
          <!--36.xml-->
          <pb ed="#V" n="17-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>sclicet quam dicit risibilitas. vel mobilitatem celi. non 
          cu<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ro de hoc: pari ratione poterit auferre quamcunque motiui 
          <lb ed="#V" n="3"/>tatem in quocumque agente: quia si vnam solam dimittit statim 
          il<lb ed="#V" n="4" break="no"/>la erit motiua alicuius mobilis. et aliquod mobile erit 
          ab<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ea modims. cum deus ergo ipse habeat virtutem motiuam respectu huius 
          <lb ed="#V" n="6"/>mobilis: si faciat istud non esse mobile. necessario faciet seipsum 
          <lb ed="#V" n="7"/>non esse motiuum: quod est inconueniens. faceret enim se 
          <lb ed="#V" n="8"/>mpotentem: quia non potentem mouere faciem hominis 
          <lb ed="#V" n="9"/>2o praencinpaliter videndum est de complexione. et 
          <lb ed="#V" n="10"/>Nunt circa hoc prae videndus est ordo cognitionis 
          <lb ed="#V" n="11"/>terminorum in demonstratione. Ad quod dico quod primum 
          <lb ed="#V" n="12"/>conceptus est: conceptus quiditatiuus subiecti qui est primum 
          <lb ed="#V" n="13"/>qui nobis aduenit et indistinctus. 2us conceptus est 
          dif<lb ed="#V" n="14" break="no"/>finitionis. prius enim cognoscitur res indistincte quam 
          distincte<lb ed="#V" n="15" break="no"/>quia procedimus ab imperfecto ad perfectius. 3us conceptus est 
          <lb ed="#V" n="16"/>passionis. quia conceptus secundi modi: sunt posteriores aliis. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e650">
          <lb ed="#V" n="17"/>¶ 2o videndum est de modo formandin demonstrationem. 
          <lb ed="#V" n="18"/>Ad quod intelligendum primo necessario accipitur vna 
          regu<lb ed="#V" n="19" break="no"/>la: qualis est ordo terminorum. talis est ordo complexionum 
          <lb ed="#V" n="20"/>si ergo primus terminus est diffinitum. et 2uos est difficuiteo. et 3o 
          <lb ed="#V" n="21"/>est passio. simpliciter prima propositione est formalis: in qua 
          pra<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dicatur diffinitio de diffinito. nam hec sequitur 
          natu<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ram terminorum. 2a autem erit in qua predicatur passio de 
          <lb ed="#V" n="24"/>diffinitione. vt dicatur sic. Omnis homo est animal rationale. omne 
          <lb ed="#V" n="25"/>animal rationale est risibile. ergo omnis homo est risibilis. Iste 
          or<lb ed="#V" n="26" break="no"/>do est congruus: quia praedicatio de primo modo precedit praedicatio. 
          <lb ed="#V" n="27"/>nem de secundo modo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e676">
          ¶ Sed tunc hic est vnum dubium. quia sic 
          <lb ed="#V" n="28"/>ordinando potissima demonstratio non erit in prima 
          fi<lb ed="#V" n="29" break="no"/>gura: nec in secunda: nec in 3a. In qua ergo: Aliqui volunt 
          <lb ed="#V" n="30"/>dicere quod in 4a de hoc non curo. semper enim secundum istum 
          ordi<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nem videtur quod debeant sumi propositiones. et ita forte 
          logi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>ca non tradens istum ordinem errauit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e689">
          ¶ Sed tunc 
          occur<lb ed="#V" n="33" break="no"/>runt duo difficilia. primum quod medium virtute cuius sit 
          to<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tum non ponetur in principio. Ad quod dico quod magis 
          mo<lb ed="#V" n="35" break="no"/>uet ad oppositum. nam medium est causa connexionis: illud autem 
          <lb ed="#V" n="36"/>quod est causa connexionis rationabilius collocatur in medio 
          quani<lb ed="#V" n="37" break="no"/>principio. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e702">
          ¶ 2m difficile est. quia videtur quod 
          mi<lb ed="#V" n="38" break="no"/>nor extremitas praedicabitur de maiori conclusione: et sic 
          <lb ed="#V" n="39"/>erit conclusio indirecta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e710">
          ¶ Ad quod ego dico quod naturaliter 
          lo<lb ed="#V" n="40" break="no"/>quendo forte posset dici quod conclusio quam dicit 
          indire<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ctam est directa.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e717">
          ¶ Nunc videndum est de vltimo. Utrum 
          <lb ed="#V" n="42"/>ilicet deum esse sit demonstrabile propter quid. Ad quod dico 
          <lb ed="#V" n="43"/>quod non. quia in demonstratione propter quid diffinitio substacti diciteur 
          <lb ed="#V" n="44"/>esse medium: sed deus non est diffinibilis. quia simpliciter 
          sim<lb ed="#V" n="45" break="no"/>plex.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e728">
          ¶ Sed contra arguitur dupliciter. primo quia in 
          dignissima<lb ed="#V" n="46" break="no"/>scientia debent esse nobilissime demonstrationes: sed 
          theo<lb ed="#V" n="47" break="no"/>logia est nobilissima scientia: et demonstratio propter quid 
          <lb ed="#V" n="48"/>est nobilissima demonstratio. 2o quia in prima scientiascilicet metaphysi 
          <lb ed="#V" n="49"/>ca est demonstratio propter quid et potissima. sed subiectum 
          <lb ed="#V" n="50"/>prime scientie scilicet ens. est ita simpliciter simplex. sicut deus est 
          <lb ed="#V" n="51"/>simpliciter simplex. ergo etc. Non valet ergo illa ratio de 
          <lb ed="#V" n="52"/>simplicitate dei.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e746">
          ¶ Ad ista dico. Ad primum quod 
          demon<lb ed="#V" n="53" break="no"/>stratio propter quid non est in theologia. Dico tamen quod 
          theo<lb ed="#V" n="54" break="no"/>logia est nobilissima scientia: quia veritates non sunt note 
          <lb ed="#V" n="55"/>per discursum: sed per se sunt note: et istud prouenit ex 
          digni<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tate scientie. quia passio est per se nota de subiecto.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e10796-d1e757">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="57"/>2m dico: quod proprie passiones entis sunt per se note de 
          <lb ed="#V" n="58"/>inte: nec possunt demonstrari de ente: loquendo de ente et 
          <lb ed="#V" n="59"/>de ratione precisa eius: licet possent demonstrari de eo quod 
          <lb ed="#V" n="60"/>est ens denominatiue. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>