<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 16</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 16</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="9-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-de5816"><!-- l1prolq16 -->
        <head xml:id="FrMS88-de5816-Hd1e108">Quaestio 16</head>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e111">
          Quaestio. xvi. 
          <lb ed="#V" n="59"/>UTrum de divina essentia possit haberi 
          nol<lb ed="#V" n="60" break="no"/>T ticia abstractiua ex parte obienti nin 
          <lb ed="#V" n="61"/>cognoscendo deum esse. siue existentiam eius. 
          <lb ed="#V" n="62"/>quod cognite abstractiua 
          <lb ed="#V" n="63"/>Shic dicitu abstrahit ab esse et non 
          <lb ed="#V" n="64"/>esse a praesentia et non a praesentia. et sic multis extremis 
          contradictio<lb ed="#V" n="65" break="no"/>nis. Sed hic sunt difficultates aliqua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e129">
          ¶ Prima vtrum 
          abstra<lb ed="#V" n="66" break="no"/>hit a terminatione vel non terminatione obiecti: ita scilicet quod possit 
          <!--21.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>esse et quod obiectum non terminet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e140">
          ¶ hic dicunt aliqui quod sic. quia 
          <lb ed="#V" n="68"/>non videtur quod sit necessarium positionem nisi respctum fundamentalem actus 
          <lb ed="#V" n="69"/>ad obiectum quando non est.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e147">
          ¶ Alii dicunt quod non videtur bene 
          intelligibi<lb ed="#V" n="70" break="no"/>le quod sit intellectio: et quod nihil intelligatur: quod tamen sequitur: et tamen 
          <lb ed="#V" n="71"/>sicut ipsi dicunt non oportet quod actualiter existat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e155">
          ¶ 2a dififfitcliats. est vtrum 
          <lb ed="#V" n="72"/>abstrahat a per se et per accidens. Dico quod licet possunt cognosci 
          abstra<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ctiue illa quae insunt per se non tamen ina quae insunt per accidens. Et ratio est 
          <lb ed="#V" n="74"/>ista: quia cognitio abstractiua fit per repraesentatiuum quod semper 
          <lb ed="#V" n="75"/>vniformiter repraesentat: licet accidentia varientur. Et ideo non potest 
          cogn<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sci cognitione abstractiua vtrum homo sit albus vel non albus: 
          <lb ed="#V" n="77"/>et sic de aliis: quia accidentia possunt variari manente cognitione 
          <lb ed="#V" n="78"/>vniformi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e173">
          ¶ Sed difficultas est de astrologia quae videtur esse ab 
          <lb ed="#V" n="79"/>stractiva: et tamen per repraesentatiuum cognoscit existentiam eclypsis. Di 
          <lb ed="#V" n="80"/>co quod numquam per demonstrationem cognoscit existentiam vel eclypsim esse. 
          <lb ed="#V" n="81"/>hoc probo sic. quia de contingenus vt contingentia sunt non potest esse 
          <lb ed="#V" n="82"/>demonstratio: sed quod eclypsis sit tali tempore hoc est contingens. probo. 
          <lb ed="#V" n="83"/>tum quia angelus mouet contingentur: et deus potest impedire eum. tum 
          <lb ed="#V" n="84"/>quia de fcon fuit tempore iosue quando stetit sol: et tunc potuit 
          astro<lb ed="#V" n="85" break="no"/>logus facem demonstrationem: et tamen tunc fuisset conclusio sa. Similiter ante 
          <lb ed="#V" n="86"/>diem iudicii ipsi possent eodem modo demonstrare: et tamen omnes 
          de<lb ed="#V" n="87" break="no"/>moastrationes false concluderent post iudicium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e195">
          ¶ Dico ergo quod 
          <lb ed="#V" n="88"/>maiorem certitudinem non habet astrologus de suis conclusionibus quam 
          <lb ed="#V" n="89"/>geometer: qui etiam abstrahit. Ideo dico quod non demonstrat nis 
          <lb ed="#V" n="90"/>aptitudinem et non existentiam scilicet quod ita est aptum natum euenir¬ 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e204">
          <lb ed="#V" n="91"/>¶ Sed contra. quia tunc videretur naturalis philosophus deficere. per contingentes. eni 
          <lb ed="#V" n="92"/>propositiones demonstrat primum mouens immobile. Nam vt probaui omnia 
          <lb ed="#V" n="93"/>contingentur mouentur: ex motu autem fit ista demonstratio. 8o philosophee 
          <lb ed="#V" n="94"/>Dico quod non est demonstratiue: sed quasi arguitiue: quae quidem 
          ar<lb ed="#V" n="95" break="no"/>gutio licet incipiat a contingenti scilicet a motu incipit ab eo: vt 
          intui<lb ed="#V" n="96" break="no"/>tiue natus est demonstrari: et quia omnis propositio licet quantumcumque contingens 
          <lb ed="#V" n="97"/>si intuitiue cognoscatur est per se no. hic est quod ex tali sic 
          co<lb ed="#V" n="98" break="no"/>gnito potest naturalis philosophus demonstrare quod est aliquis motor 
          immo<lb ed="#V" n="99" break="no"/>bilis: quia enim videt quod aliquid mouetur potest arguem: quia mouer 
          <lb ed="#V" n="100"/>vel a se vel ab alio: et sic vltra quiusque veniat ad aliquid 
          <lb ed="#V" n="101"/>immobile: quia in talibus non est processus in infinitum. 
          <lb ed="#V" n="102"/>ergo accedendo dicunt aliqui quod 
          di<lb ed="#V" n="103" break="no"/>Ad quaestione uina essentia non potest cognosci quidita 
          <lb ed="#V" n="104"/>tiue abstrahendo ipsam ab esse et non esse. hoc probant sic. 
          <lb ed="#V" n="105"/>Nihil potest cognosci sine hoc quod est de intellectu eius sed 
          existn<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tia est de intellectu divine essentie: quia est necesse esse et actus 
          <lb ed="#V" n="107"/>purus: et sic non est idfereuns ad esse et ad non esse.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e243">
          ¶ Docto: 
          <lb ed="#V" n="108"/>noster dicit contrarium. quodscilicet possumus habere notitiam de divina essentia 
          <lb ed="#V" n="109"/>abstraheno ab esse per aliquod repraesentatiuum. et probatur hoc sic. qualem 
          <lb ed="#V" n="110"/>ordinem habent aliqua vbi distinguuntur secundum rem: talis 
          ordo<lb ed="#V" n="111" break="no"/>manet vbi distinguuntur secundum rationem: sed vbi distinguunt 
          <lb ed="#V" n="112"/>realiter quiditas et esse vt in creaturis: vnum potest intelligi sine 
          <lb ed="#V" n="113"/>alio propter ordinem. ergo et in deo: cum ibi sit consimilis ordo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e259">
          ¶ 2o sic. 
          <lb ed="#V" n="114"/>quod est praeditum quiditatiue de aliquo illud est per se notum de eo: 
          <lb ed="#V" n="115"/>sed non est per se notum deum esse: quia demonstratur. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e267">
          ¶ ham conlu 
          <lb ed="#V" n="116"/>nem teneo: tamen propter alias rationes non solum propter istas. Et primo 
          ar<lb ed="#V" n="117" break="no"/>guitur fic. Quando est aliquid simpliciter simplex nullum commune est de 
          <lb ed="#V" n="118"/>quiditate eius: sed divina essentia est simpliciter simplex. ergo esse 
          <lb ed="#V" n="119"/>cum sit commune non est de eius quiditate: sed hoc 
          habi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>to habetur propositum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e280">
          ¶  2o quando aliqua sunt eiusdem rationis forma 
          <lb ed="#V" n="121"/>lis si habent ordinem esentialem vbicumque remanent remanet 
          <lb ed="#V" n="122"/>ordo inter ea: sed quantitas virtutis et existentia sunt eiusdem 
          <lb ed="#V" n="123"/>rationis formalis in deo et creatura que sunt essentialiter 
          <lb ed="#V" n="124"/>ordinata in creatura: quia quantitas virtuu praecedit existentiam. 
          er<lb ed="#V" n="125" break="no"/>go et in deo: sed quantitas virtutis que est prior non dicitur in 
          <lb ed="#V" n="126"/>quid de diuina essentia. ergo nec existentia que est posterior. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e296">
          <lb ed="#V" n="127"/>¶ 3o sic. Quando sunt aliqua eiusdem rationis formalis quicquid 
          dicit<lb ed="#V" n="128" break="no"/>in quid de vne et de reliqui: sed intellectus divinus et noster sunt eiusdem 
          <lb ed="#V" n="129"/>rationis formalis. si ergo esse dicitur in quid de divino intellectu 
          er<lb ed="#V" n="130" break="no"/>go et de nostro: quod est manis secundum. semper accipiendo esse existentie 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e307">
          <lb ed="#V" n="131"/>¶ 4o sic. multiplicato aliquo multiplicantur quacumque sunt 
          qan<lb ed="#V" n="132" break="no"/>intellectu eius quiditatiuo: sed plures rationes formales sunt 
          <!--22.xml-->
          <pb ed="#V" n="10-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>in deo. ergo et plures existentie essent. quod est secundm. quia vna existentia 
          <lb ed="#V" n="2"/>solum est omnium personarum et notionalium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5816-d1e325">
          ¶ Ad argumentum dico 
          <lb ed="#V" n="3"/>per sunt modi intrinseci. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>