<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="17-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e12027"><!-- l1d2q5 -->
            <head xml:id="FrMS88-e12027-Hd1e108">Quaestio 5</head>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e111">
               <lb ed="#V" n="132"/>Questio quinta. 
      <!--38.xml-->
      <pb ed="#V" n="18-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>vtrum deus sub ratione infinita 
      <lb ed="#V" n="2"/>Ueritur possetesse obiectum alicuius scientie 
      <lb ed="#V" n="3"/>create quod non. apistulus dicit quod deus inhabitat 
      <lb ed="#V" n="4"/>luceme inaccessibilem. hoc autem non est nisi 
      ratio<lb ed="#V" n="5" break="no"/>ine infinitatis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e133">
      ¶ Contra. Io. in 
      cano<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ca sua. videbimus eum sicuti est. ergo poterimus suam infinita 
      <lb ed="#V" n="7"/>tem cognoscere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e140">
      ¶ hic sunt duo facienda. Primo est vi 
      <lb ed="#V" n="8"/>dere in quo consistit ratio infinitatis. Secundo ad quaestionem. 
      <lb ed="#V" n="9"/>ad primum sciendum quod sunt quatuor modi 
      di<lb ed="#V" n="10" break="no"/>Quantum cendi de infinito. Aliqui enim dicunt quod 
      infi<lb ed="#V" n="11" break="no"/>nitas idem est quod deitas. et idem est conceptus vtriusque. Et hoc 
      pro<lb ed="#V" n="12" break="no"/>bant: quia Ans. dicit quod deus est quo maius cogitari non potest. 
      <lb ed="#V" n="13"/>hoc autem sibi non competit nisi ratione infinitatis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e156">
      ¶ Alii 
      di<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cunt quod est quodam attributum: sicut enim eternitas dicit quandam 
      <lb ed="#V" n="15"/>quantitatem extensiuam durationis: ita infinitm intensiuam: et ideo sicut 
      <lb ed="#V" n="16"/>eternitas est attributum: ita et infinitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e166">
      ¶ Alii dicunt quod est 
      <lb ed="#V" n="17"/>ratio priuatiua: et ratio est: quia de quocumque ente affirmatio vel 
      <lb ed="#V" n="18"/>negatio: per primum principium. sed affirmatio finitatis non dicitur de 
      <lb ed="#V" n="19"/>deo. ergo negatio finitatis dicitur de deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e175">
      ¶ Praeterea. carentia finis 
      di<lb ed="#V" n="20" break="no"/>cit aliquid priuatiuum: sed infinitum dicit carentiam finis. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e180">
               <lb ed="#V" n="21"/>¶ Contra omnes istos modos ego arguo. Et prim contra primum 
      <lb ed="#V" n="22"/>sic. Impossibile est de eadem ratione formali esse certum 
      con<lb ed="#V" n="23" break="no"/>ceptum et dubium: sed de deitate secundum quod eam concepimus nunc 
      <lb ed="#V" n="24"/>habemus conceptum certum. dubitamus autem de infinitate. 
      <lb ed="#V" n="25"/>ergo etc. 2o sic. Impossibile est quod vna et eadem ratio sit 
      cognosci<lb ed="#V" n="26" break="no"/>bilis per naturam et non cognoscibilis. hoc patet per primum principium: sed per 
      <lb ed="#V" n="27"/>aturam possumus cognoscere infinitatem. per naturam autem non 
      <lb ed="#V" n="28"/>possumus cognoscere quiditatem propriam deitatis. ergo etc. 3 
      <lb ed="#V" n="29"/>sic. Si deitas et infinitas essent vna ratio formalis: sicut 
      ge<lb ed="#V" n="30" break="no"/>neratio verbi dicitur diuina a deitate: ita diceretur infinita ab 
      <lb ed="#V" n="31"/>infinitate: quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e206">
      ¶ Contra 2m arguo quod non sit 
      at<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tributum. illud quod intelligitur in essentia vt abstrahit ab 
      omni<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bus attributis non est attributum: sed infinitas est huiusmodi. ergo etc. 
      pro<lb ed="#V" n="34" break="no"/>batio minoris: quia in illo priori: in quo intelligitur essentia 
      prae<lb ed="#V" n="35" break="no"/>pr attributis intelligitur deus perfectissimus: sed hoc non est 
      ni<lb ed="#V" n="36" break="no"/>si secundum quantitatem virtutis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e219">
      ¶ Contra 3m non arguo: 
      <lb ed="#V" n="37"/>quia in parte dicit verum: licet non in toto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e224">
      ¶ Dico ergo quod infinitas 
      <lb ed="#V" n="38"/>non est omnibus modis idem cum essentia: sicut dictum est contra primum 
      <lb ed="#V" n="39"/>modum. nec dicitur in primo modo dicendi per se de essentia. cuius ratio 
      <lb ed="#V" n="40"/>esse potest. quia nullum distinctum aliquo modo a simpliciter simplici 
      in<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cluditur in eo formaliter: sed infinitas: sicut dictum est: aliquo 
      <lb ed="#V" n="42"/>modo non est eadem deitati. ergo etc. Nec etiam ista infinitas 
      distin<lb ed="#V" n="43" break="no"/>guitur formaliter a diuinitate. quod probo sic. Nam illud quo 
      <lb ed="#V" n="44"/>adueniente vel recedente non variatur ratio formalis: non 
      <lb ed="#V" n="45"/>distinguitur formaliter. vel non habet formalitatem distinctam ab 
      <lb ed="#V" n="46"/>eo. infinitas et omnis quantitas finitatis est huiusmodi patet de albedi 
      <lb ed="#V" n="47"/>ne intensa et remissa. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e249">
      ¶ Dico ergo sicut dicit 
      Sco<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tus quod infinitas differt ab essentia: sicut modus eius 
      in<lb ed="#V" n="49" break="no"/>trinsecus. et ista distinctio modi est minor quam distinctio 
      for<lb ed="#V" n="50" break="no"/>malis. dicit ergo infinitas modum intrinsecum scilicet quantitatem. 
      <lb ed="#V" n="51"/>virtutis deitatis: vel vniversaliter illius cui applicatur. non enim variat 
      <lb ed="#V" n="52"/>rationem formalem. Infinitum tamen posset accipi dupliciter. Uno 
      <lb ed="#V" n="53"/>modo fundamentaliter et primarie. Alio modo formaliter 
      <lb ed="#V" n="54"/>et vltimate. Exemplum primi. duo alba dicuntur similia 
      fun<lb ed="#V" n="55" break="no"/>damentaliter et primarie albedine: sed formaliter: et 
      vltima<lb ed="#V" n="56" break="no"/>te dicuntur similia similitudinibus. Sic dico de infinitate quod 
      prima<lb ed="#V" n="57" break="no"/>rie et fundamentaliter dicit quantitatem virtutis formaliter 
      <lb ed="#V" n="58"/>autem et vltimate dicit carentiam finis. Et istis duobus 
      <lb ed="#V" n="59"/>modis intellexerunt duo vltimi modi dicendi. contra quos non 
      <lb ed="#V" n="60"/>fuit argutum tantum de primo arti scilicet de ratione infiniti. 
      <lb ed="#V" n="61"/>ad 2m intelligendo de quantitate 
      virtu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>Quantum tis: videlicet de infinitate: est vna opinio 
      <lb ed="#V" n="63"/>quod sub ratione infiniti deus non potest esse obiectum notitie create 
      <lb ed="#V" n="64"/>et ratio eorum est: quia notitia specificatur ab obiecto: sed omnis scientia 
      <lb ed="#V" n="65"/>creata est finita. ergo non potest esse de obiecto infinito. Sed istud 
      <lb ed="#V" n="66"/>non cogit: quia non oportet scientiam esse talem quale est obiectum forma¬ 
      <!--38.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>liter. alioquin scientia de lapide esset lapidea. et sic de multis 
      <lb ed="#V" n="68"/>aliis: sufficit enim quod sibi assiletur secundum aliquam attributio. 
      <lb ed="#V" n="69"/>nem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e304">
      ¶ Ideo dico hic quatuor conclusiones. Prima est quod deus sub 
      <lb ed="#V" n="70"/>ratione infiniti est obiectum intellectus nostri in puris naturalibus existentis. 
      <lb ed="#V" n="71"/>Et hoc probatur dupliciter. Primo sic demonstratiue. omne illud quod 
      <lb ed="#V" n="72"/>de deo probatur ab aliquo intellectuab illo eodem cognoscitur: 
      <lb ed="#V" n="73"/>sed infinitas probabiliter vel demonstratiue probatur a nostro 
      intellectu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>de deo. ergo cognoscitur ab intellectu nostro. Nam demonstrare 
      <lb ed="#V" n="75"/>esset impossibile nisi termini conciperentur. 2o sic. omne creditum est 
      ali<lb ed="#V" n="76" break="no"/>quo modo cognitum: sed nos credimus quod deus est immensus et 
      infi<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nitus. ergo etc. 2a conclusio est quod habens cognitionem abstractiuam de 
      <lb ed="#V" n="78"/>deo cognoscit infinitatem dei. hoc probo sic. habens quiditatem 
      <lb ed="#V" n="79"/>distincte cognitam potest demonstrare de ea quod inest sibi per se. 
      <lb ed="#V" n="80"/>infinitas autem conuenit deitati per se. 2o. et per consequens. habens 
      no<lb ed="#V" n="81" break="no"/>titiamabstractiuam poterit demonstrare illam de deo. et sic 
      <lb ed="#V" n="82"/>cognoscere. 2o sic. cognoscens quiditatem diuine essentie potest 
      <lb ed="#V" n="83"/>cognoscere quod est communicabilis tribus. et ita quod est infinita: quia 
      <lb ed="#V" n="84"/>communicabilitas quae sibi competit prouenit ex plenitudine 
      per<lb ed="#V" n="85" break="no"/>fectionis infinite. 3a conclusio est. quod intellectus cognoscens intuitiue 
      <lb ed="#V" n="86"/>relationem creature ad deum cognoscitifinitatem dei. probatur. 
      <lb ed="#V" n="87"/>quia cognoscens respectum cognoscit terminum sub ratione cust 
      <lb ed="#V" n="88"/>terminat: sed cognoscens creaturam cognoscit quod est 
      impro<lb ed="#V" n="89" break="no"/>portionabilis deo. relatio autem improportionabilitatis ter 
      <lb ed="#V" n="90"/>minatur ad deum vt infinitus est: quia aliter non esset creatura 
      impro<lb ed="#V" n="91" break="no"/>portionabilis sibi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e354">
      ¶ Item cognoscens distantiam diei a 
      crea<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tura: necessario cognoscit deum vt infinitum: quia aliter non 
      cognosce<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ret distantiam: quia est quaedam relatio. ergo cognoscit infinitatem 
      <lb ed="#V" n="94"/>dei. 4a conclusio est quod intuitiue videns deum: secundum quod beati vident deum 
      <lb ed="#V" n="95"/>in patria: talis inquam cognoscit infinitatem dei.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e365">
      ¶ hoc 
      pro<lb ed="#V" n="96" break="no"/>bo sic. quicumque cognoscit intuitiue aliquid cognoscit i 
      <lb ed="#V" n="97"/>quae insunt sibi per accidens. ergo multo magis quae insunt sibi 
      <lb ed="#V" n="98"/>per se: sed infinitas inest per se essentie diuine. ergo intuitiue 
      <lb ed="#V" n="99"/>videns essentiam diuinam videt infinitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e376">
      ¶ Confirmatur quod 
      <lb ed="#V" n="100"/>cumque intellectus cognoscit posterius in essentialiter 
      ordina<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tis cognoscit prius: sed intuitiue videns essentiam videt 
      re<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lationes quae sunt posteriores ipsa infinitate. ergo multo 
      <lb ed="#V" n="103"/>magis videt infinitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e387">
      ¶ Sed contra ista instatur quadrupliciter. 
      <lb ed="#V" n="104"/>Primo sic. Ex comparatione positione ad obiectum quandocumque aliquin 
      <lb ed="#V" n="105"/>termini comparantur ad inuicem et excessus in vno arguiter 
      <lb ed="#V" n="106"/>excessum in alio. si vnum sit infinitum et alterum similiter erit 
      infini<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tum. vbi enim termini simils augmentantur si vnum crescit in 
      infi<lb ed="#V" n="108" break="no"/>nitum et alterum: sed maior perfectio in obiecto arguit 
      maio<lb ed="#V" n="109" break="no"/>rem perfectionem potentiarum: sicut lux quae est obiectum visus 
      ar<lb ed="#V" n="110" break="no"/>guit visum esse nobiliorem tactu: quia ipsa est nobilior 
      cali<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ditate quae est obiectum tactus: sed obiectum quod est deus 
      potissi<lb ed="#V" n="112" break="no"/>me sub rationem infiniti: excedit in perfectione omnia alia 
      obie<lb ed="#V" n="113" break="no"/>cta in infinitum. ergo et potentia intellectiua in infinitum excedit 
      <lb ed="#V" n="114"/>omnes alias potentias. Similiter 2o arguo sic. de habitu. quia 
      <lb ed="#V" n="115"/>obiectum perfectius arguit vel causat perfectiorem habitum. 
      er<lb ed="#V" n="116" break="no"/>go infinitas in obiecto arguit infinitatem in habitu. 3o eodem 
      <lb ed="#V" n="117"/>modo arguitur de actu: quia nobilioris obiecti est nobilior 
      <lb ed="#V" n="118"/>actus. 4o confirmatur de specie. Nobilioris enim obiecti est 
      nobi<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lior species. ergo sequitur quod potentia. habitus. actus. et species erunt 
      <lb ed="#V" n="120"/>perfectionis infinite: si deus sub ratione infinitatis sit obiectum 
      <lb ed="#V" n="121"/>eorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e430">
      ¶ Rspondeo et dico quod ista maior que accepta est pro 
      <lb ed="#V" n="122"/>regula scilicet quod vbi excessus in vno arguit excessum in alio: 
      <lb ed="#V" n="123"/>et infinitas arguit infinitatem. Illa inquam maior habet 
      veri<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tatem quando augmentum fit in vtroque secundum partes eiusdem 
      quanti<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tatis. Si autem in vno fiat secundum partes eiusdem quantitatis et in 
      <lb ed="#V" n="126"/>alio secundum partes eiusdem proportionis tunc regula non est 
      <lb ed="#V" n="127"/>vera. Exictum de primo. si duo cubiti essent quin se consequerentur 
      <lb ed="#V" n="128"/>in augmentando et fieret eis augmentum per monocubi 
      <lb ed="#V" n="129"/>tos si vnum cresceret in infinitum et alterum. Exintum secundi: si linea 
      <lb ed="#V" n="130"/>recta cadat supra angulum rectum diuidet eum in duos 
      <lb ed="#V" n="131"/>acutos. diuidas autem angulum acutum in infinitum et 
      appo<lb ed="#V" n="132" break="no"/>nas alteri acuto condiuiso sibi nunquam attinget siue per¬ 
      <!--39.xml-->
      <pb ed="#V" n="18-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tinget ad angulum rectum. Similiter apparet si accipias bi 
      <lb ed="#V" n="2"/>cubitum et tricubitum. diuidas bicubitum in infinitum. et addas 
      <lb ed="#V" n="3"/>tricubito numquam perueniet ad quantitatem quinque 
      cubito<lb ed="#V" n="4" break="no"/>rum. Posset autem dici quod hic fit augmentatus in obiecto secundum 
      par<lb ed="#V" n="5" break="no"/>tes eiusdem quantitates. In actu autem et potentia et aliis praedcis secundum 
      par<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tes eiusdem proportionis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e476">
      ¶ Sed contra. quando fit augmentum per eandem 
      <lb ed="#V" n="7"/>quantitatem. si augmentum in vno arguit excessum et in 
      alte<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ro. et infinitas infinitatem: sed ita est hic. ergo etc. Probatio 
      mi<lb ed="#V" n="9" break="no"/>noris. quia cum fit comparatio per maiorem excessum: ita quod 
      su<lb ed="#V" n="10" break="no"/>perius magis excedit suum immediate inferius quam illud 
      infe<lb ed="#V" n="11" break="no"/>rius excedit omne inferius eo: tunc fit per eandem quantitatem: sed ita 
      <lb ed="#V" n="12"/>est hic. ergo etc. Maior patet. quia quando fit secundum eandem proportionem 
      <lb ed="#V" n="13"/>semper inferius magis excedit quam excedatur. minor etiam patet. 
      <lb ed="#V" n="14"/>quia actus videndi deum vt infinitus est magis excedit actum 
      <lb ed="#V" n="15"/>quo video illud quod est immediate sub deo quam quiocumque alius 
      <lb ed="#V" n="16"/>actus alium actum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e500">
      ¶ Dico quod in speciebus secundum ordinem eminem 
      <lb ed="#V" n="17"/>tie est processus quadruplex. Primus est sine omni quantitate 
      vir<lb ed="#V" n="18" break="no"/>tutis: sicut in genere relationis: quia relatio nec est finita nec 
      infi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>nita. nullam enim habet quantitatem: sed solum est excessus in eis secundum 
      <lb ed="#V" n="20"/>pncipale et minus praencipale: sicut patet in auctoritate et 
      sub<lb ed="#V" n="21" break="no"/>auctoritate: et talibus relationibus disquiperantie. 2us gradum 
      <lb ed="#V" n="22"/>est quando species excedunt se secundum equalem gradum quantitatis: sicut 
      <lb ed="#V" n="23"/>species numerorum semper excedunt se equaliter loquendo de his 
      <lb ed="#V" n="24"/>speciebus quae immediate ordinantur. vna enim non excedit aliam 
      <lb ed="#V" n="25"/>nisi in vnitate. Istud etiam patet in quantitate continua: quia tantum 
      <lb ed="#V" n="26"/>excedit quadrangulus triangulum quantum pentagonus 
      quadran<lb ed="#V" n="27" break="no"/>gulum. 3us processus est secundum eandem quantitate virtutis: in 
      <lb ed="#V" n="28"/>telligendo sic quod magis excedit superius suum immediate 
      infe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>rius quam illud inferius omnia inferiora. et ille est in genere substantie. 
      <lb ed="#V" n="30"/>homo enim magis excedit asinum quam asinus excedat quamcumque 
      <lb ed="#V" n="31"/>aliam speciem animalis. siue omnes species inferiores. et angelus ho 
      <lb ed="#V" n="32"/>minem quam homo quamcumque aliam speciem siue omnes species inferiores. 
      <lb ed="#V" n="33"/>et in istis videtur regula vera. 4us processus est secundum equalem 
      propor<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tionem deficientem: et iste est in actibus intelligendi. plus enim 
      <lb ed="#V" n="35"/>excedit homo lapidem quam actus intelligendi respectus hominis actum intel 
      <lb ed="#V" n="36"/>ligendi respectu lapidis: immo obiectum aliquando magis excedit 
      <lb ed="#V" n="37"/>obiectum quam suprimus actus insimum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e548">
      ¶ Dico ergo quod in illis 
      <lb ed="#V" n="38"/>speciebus que sunt species minus praencipales in vniuerso: sicut 
      <lb ed="#V" n="39"/>sunt species intelligibiles et actus intelligendi non tenet ista 
      <lb ed="#V" n="40"/>regula: quia in istis non est excessus secundum eandem quantitatem 
      <lb ed="#V" n="41"/>sicut est in obiectis. Sed hic est vnum dubium: cum genus 
      <lb ed="#V" n="42"/>diuidatur per duas differentias. et vna semper sit nobilior 
      alte<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ra tunc adhuc videtur difficultas semper remanere: quia ex 
      <lb ed="#V" n="44"/>cessus erit secundum eandem quantitatem: sicut in obiectis. Nam 
      <lb ed="#V" n="45"/>actus constitutus per differentiam nobiliorem plus excedit in par 
      <lb ed="#V" n="46"/>fectione actum constitutum per differentiam ignobiliorem quam ille omnes 
      <lb ed="#V" n="47"/>alios inferiores.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e572">
      ¶ Dico quod forte genus non semper 
      diuidi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tur per duo: sed per multas species. et forte actus 
      intelligen<lb ed="#V" n="49" break="no"/>di ones sunt eiusdem generis immediati: ita quod non sunt in 
      <lb ed="#V" n="50"/>eis genera subalterna: et ita licet sit in eis aliquins excessus 
      <lb ed="#V" n="51"/>non tamen talis: quia excessus in eis est deficiendo: et ideo non 
      <lb ed="#V" n="52"/>tenet regula.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12027-d1e585">
      ¶ Ad paulum dico quod loquitur de 
      pro<lb ed="#V" n="53" break="no"/>pria ratione deitatis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>