<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#V" n="67-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e49029"><!-- l1d14-16q2 -->
            <head xml:id="FrMS88-e49029-Hd1e108">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e111">
      Questio. ii. 
      <lb ed="#V" n="7"/>UTrum in diuinis sit ordo 
      accidenta<lb ed="#V" n="8" break="no"/>lis. Quod non. quia in deo nullum 
      <lb ed="#V" n="9"/>est accidens. ergo nec ordo accidentalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e120">
      ¶ Con 
      <lb ed="#V" n="10"/>tra. Nam inter substantias inuenitur ordo 
      ac<lb ed="#V" n="11" break="no"/>Egat cidentalis vt iam ostensum est. ergo deo non 
      re<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pugnat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e129">
      ¶ hic sicut in praecedenti. qu. videndum est primo quid siut 
      <lb ed="#V" n="13"/>ordo accidentalis. 2o si in diuinis sit. 
      <lb ed="#V" n="14"/>ad primum dico. quod sicut ordo consequens 
      extre<lb ed="#V" n="15" break="no"/>Quantum ma per se est essentialis. ita ordo consequens / ex 
      <lb ed="#V" n="16"/>trema per accidens est accidentalis. sicut ordo localis est ad 
      <lb ed="#V" n="17"/>cidentalis. et sicut ordo durationis. nam non repugnat 
      or<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dinatio vt prius secundum vnum instorum ordinum: etiam ordinari: vt po 
      <lb ed="#V" n="19"/>sterius: vt quod est prius secundum locum vel tempus potest esse sine 
      <lb ed="#V" n="20"/>repugnantia posterius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e149">
      ¶ Nunc vidende sunt 4or 
      regule<lb ed="#V" n="21" break="no"/>declarantes istum ordinem opposite prioribus datis 
      regu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>lis de ordine essentiali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e157">
      ¶ Prima est. priori in ordine 
      ac<lb ed="#V" n="23" break="no"/>cidentali non repugnat esse sine posteriori: nec econuerso. 
      <lb ed="#V" n="24"/>quia quecumque accidentalem connexionem habent adinuincem: 
      acci<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dunt sibi adiuicem: sed ordinata isto ordine sunt huiusmod scilicet habent 
      <lb ed="#V" n="26"/>accidentalem connexionem adinuinceme: ergo sicut prius 
      po<lb ed="#V" n="27" break="no"/>test esse sine posteriori: ita econuerso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e170">
      ¶ Secunda regula est. 
      <lb ed="#V" n="28"/>quod in isto ordine possibilis est circulatio: sicut patet de 
      <lb ed="#V" n="29"/>motu locali circulari: cuius partes sunt eiusdem rationis: et 
      <lb ed="#V" n="30"/>per accidens ordinate. Illem autem qui est prior contingit esse 
      po<lb ed="#V" n="31" break="no"/>sterior. et posterior prior: quia pars que primo est prior postea 
      <lb ed="#V" n="32"/>est posterior: et econuerso propter circulum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e183">
      ¶ Tertia 
      re<lb ed="#V" n="33" break="no"/>gula est. quod in isto ordine potest esse processus in infinitum: quia 
      <lb ed="#V" n="34"/>vnum aliud non praesupponit: cuius oppositum est in ordine 
      <lb ed="#V" n="35"/>essentiali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e192">
      ¶ 4a regula est. quod inter illa quae sunt eiusdem 
      ratio<lb ed="#V" n="36" break="no"/>nis est accidentalis ordo: cuius oppositum est in ordine 
      <lb ed="#V" n="37"/>essentiali. quare negatur ibi processus in infinitum. hic non potest 
      <lb ed="#V" n="38"/>negari: vt patet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e201">
      ¶ Contra primam: quia prius et posterius sunt 
      <lb ed="#V" n="39"/>correlatiua secundum quemcumque ordinem: sed correlatiua posita 
      <lb ed="#V" n="40"/>se ponunt: et vnum non potest esse sine alio: ergo sequitur quod vnum 
      <lb ed="#V" n="41"/>istorum ordinatorum non potest esse sine alio. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e210">
      ¶ 2o sic. 
      <lb ed="#V" n="42"/>contra secundam regulam. quia in quocumque ordine impossibile est idem 
      <lb ed="#V" n="43"/>esse prius seipso. Sed si esset possibilis circulatio in 
      accidene<lb ed="#V" n="44" break="no"/>taliter ordinatis: ita sequeretur quod idem esset prius seipso: si 
      <lb ed="#V" n="45"/>cut in ordine essentiali. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e222">
      ¶ 3o contra tertiam. posito 
      pro<lb ed="#V" n="46" break="no"/>cessu in infinitum in accidentaliter ordinatis: sequitur illud 
      <lb ed="#V" n="47"/>idem in essentialiter ordinatis: quia quocunque addito fit 
      <lb ed="#V" n="48"/>noua species numeri: inter quas est essentialis ordo: 
      <lb ed="#V" n="49"/>sed inter illa essentialiter ordinata non est: accidentalis ordo: 
      <lb ed="#V" n="50"/>ergo nec est inter ista.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e235">
      ¶ 4a contra quartam: inter illa que sunt 
      <lb ed="#V" n="51"/>eiusdem rationis non potest esse relatio disquiperantie: sed prius 
      <lb ed="#V" n="52"/>et posterius: que importat ordo accidentalis. sunt 
      rela<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tiones disquiperantie. ergo videtur quod non possit esse inter 
      <lb ed="#V" n="54"/>ea que sunt eiusdem rationis ordo accidentalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e246">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#V" n="55"/>dico. quod prius et posterius possunt accipi dupliciter. Uno modo 
      <lb ed="#V" n="56"/>formaliter: vt scilicet dicunt relationes prioritatis et posteriorita 
      <lb ed="#V" n="57"/>tis: vel composita ex fundamento et respectu. et isto mo 
      <lb ed="#V" n="58"/>do in quocumque ordine prius non potest esse sine 
      posterio<lb ed="#V" n="59" break="no"/>ri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e259">
      ¶ Alio modo possunt accipi fundamentaliter: vt 
      suppo<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nunt pro fundamentis relationum: et isto modo in 
      accidentali<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ter ordinatis prius potest esse sine posteriori: et econverso. In essen 
      <lb ed="#V" n="62"/>tialiter autem ordinatis licet prius possit esse sine posteriori: 
      <lb ed="#V" n="63"/>non tamen econuerso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e270">
      ¶ Ad 2m dico. quod sicut non est 
      incom<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ueniens quod idem differat a seipso per accidens. ita non est 
      <lb ed="#V" n="65"/>inconueniens quod idem sit prius seipso per accidens. 
      ta<lb ed="#V" n="66" break="no"/>men essentialiter loquendo scilicet ex ratione formali. nec vnum: 
      <!--137.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>nec aliud est possibile.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e286">
      ¶ Ad 3m dico de numeris et 
      spe<lb ed="#V" n="68" break="no"/>ciebus numerorum quod ad posterius eundo in essentialiter 
      <lb ed="#V" n="69"/>ordinatis potest esse processus in infinitum: vt ostensum est 
      <lb ed="#V" n="70"/>non tamen ad prius: in proposito autem sequitur non solum 
      <lb ed="#V" n="71"/>versus posterius: sed etiam versus prius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e298">
      ¶ Ad 4m dico. 
      <lb ed="#V" n="72"/>quod impossibile est prius et posterius esse inter 
      indiuidua<lb ed="#V" n="73" break="no"/>eiusdem rationis praecise: sed vbicumque est ordo secundum prius et 
      po<lb ed="#V" n="74" break="no"/>sterius siue accidentalis: siue alius: semper in ordinatis  
      <lb ed="#V" n="75"/>sunt aliqua alterius et alterius rationis: quibus tamen 
      indi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>uidua eiusdem rationis per accidens coniunguntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e311">
      ¶ 
      Exen<lb ed="#V" n="77" break="no"/>plum de ordine secundum locum qui est inter Petrum et 
      mau<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ritium: quibus necessario sunt annexa distincta vbi spe 
      <lb ed="#V" n="79"/>cie: ad hoc quod ipsa sint ordinata secundum locum. Unde dico 
      <lb ed="#V" n="80"/>et concedo generaliter loquendo. quod omnis ordo 
      acciden<lb ed="#V" n="81" break="no"/>talis reducitur ad essentiam: nec est possibile inuenire 
      <lb ed="#V" n="82"/>ordinem accidentalem sine essentiali. 
      <lb ed="#V" n="83"/>ad 2m praencinpale scilicet Utrum ordo 
      acciden<lb ed="#V" n="84" break="no"/>Quantum talis sit in diuinis. Dico quod non inter 
      <lb ed="#V" n="85"/>perfectiones quiditatiuas: nec inter relationes de quibus dictum 
      <lb ed="#V" n="86"/>est superius. Tamen inter relationes communes non videtur inconueniens 
      <lb ed="#V" n="87"/>ponere. Similitudo enim qua patet filio similis est: 
      prior<lb ed="#V" n="88" break="no"/>est similitudine qua spiritussanctus similis est patri. que 
      ta<lb ed="#V" n="89" break="no"/>men sunt vel possunt esse eiusdem rationis: et sic videtur quod talis acci 
      <lb ed="#V" n="90"/>dentalis ordo est inter istas relationes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e344">
      ¶ Intelligendum tamen 
      <lb ed="#V" n="91"/>est. quod ordo accidentalis potest accipi dupliciter. sicut et accidens. 
      <lb ed="#V" n="92"/>Conuenit enim aliquid alteri accidere. sicut accidens accidit 
      <lb ed="#V" n="93"/>subiecto. Vel alio modo sicut inferius accidit superiori: sicut 
      di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cimus quod accidit animali quod sit risibile. Isto 2o modo potest est 
      <lb ed="#V" n="95"/>se in quiditatiuis perfectionibus ordo accidentalis: sicut 
      po<lb ed="#V" n="96" break="no"/>test patere per ea que dicta sunt superius. quod sic declaratur 
      <lb ed="#V" n="97"/>Nam spiritus se habet ad rationem deitatis: sicut quoddam 
      sub<lb ed="#V" n="98" break="no"/>alternum. Spiritus autem ex eo quod spiritus non est posterior 
      dei<lb ed="#V" n="99" break="no"/>tate: subalternum semper est posterius quocumque alio 
      spe<lb ed="#V" n="100" break="no"/>cialissimo: quia tamen in deo: propter per fectionem: priora sunt quae sunt 
      <lb ed="#V" n="101"/>perfectiora. et ratio detatis est perfectior. relinquitur quod sit 
      <lb ed="#V" n="102"/>prior. spiritus posterior. In creaturis autem: quia imperfectiora 
      <lb ed="#V" n="103"/>sunt priora propter imperfectionem: et subalterna sunt 
      imper<lb ed="#V" n="104" break="no"/>fectiora specialissimis: hinc est quod spiritus. quia subalternum. 
      <lb ed="#V" n="105"/>est prior natura specifica angeli: non ordinatur ergo 
      dei<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tas ad rationem spiritus ex ratione quiditatiua spiritus 
      <lb ed="#V" n="107"/>eo modo quo nunc ordinatur: sed ex alio. Eodem mo 
      <lb ed="#V" n="108"/>do dico de spritu respectu entitatis: quia in creaturis 
      en<lb ed="#V" n="109" break="no"/>titas est prior: et in deo posterior secundum vnum modum 
      di<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cendi superius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e49029-d1e390">
      ¶ Ad argumentum in oppositum per 
      <lb ed="#V" n="111"/>iam dicta patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>