<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="29-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e20612"><!-- l1d4q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e20612-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e111">
      Quaestio. iii. 
      <lb ed="#V" n="51"/>essentia diuina sit principium 
      <lb ed="#V" n="52"/>Tum quo in generatione vel 
      produ<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctione que in diuinis ponitur. quod non. Pyla. 
      <lb ed="#V" n="54"/>de tri. dicit. quod sola natiuitas potest generato 
      prae<lb ed="#V" n="55" break="no"/>stare equalitatem naturae.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e124">
      ¶ Contra per eundem. 5. 
      <lb ed="#V" n="56"/>de tria. natiuitas non ponit eam ex qua producta est 
      <lb ed="#V" n="57"/>non tenere naturam. 
      <lb ed="#V" n="58"/>primo insistendum est circa suppositum. 2o cit 
      <lb ed="#V" n="59"/>Hic ca quesitum. Suppositum est quod in diuinis sit 
      <lb ed="#V" n="60"/>principium quo productiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e137">
      ¶ hoc ego probo. 4. auctoritati 
      <lb ed="#V" n="61"/>pus. Prima est Aug. io. de tri. Principium productiuum 
      <lb ed="#V" n="62"/>verbi est memoria fecunda.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e144">
      ¶ Item. 19. filius nascitur de 
      <lb ed="#V" n="63"/>omnibus quae sunt in memoria patris.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e150">
      ¶ 2a est hvyla. Ex potestate 
      <lb ed="#V" n="64"/>naturae filius est equalis patri. ergo natura est principium quo. 
      producti<lb ed="#V" n="65" break="no"/>uum ipsius filii.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e157">
      ¶ 3a est. quia in eodem libro dicit. quod virtute 
      <lb ed="#V" n="66"/>naturae patris filius subsistit in eadem natura. virtus autem et prin¬ 
      <!--61.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>cipium productiuum sunt idem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e168">
      ¶ 4a est Athanasii quae 
      di<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cit quod filius est ex substantia patris genitus. non autem vt quod. ergo a 
      <lb ed="#V" n="69"/>substantia patris genitus est. vt qui.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e175">
      ¶ hoc autem confirmo ratione sic. 
      <lb ed="#V" n="70"/>quandocumque sunt aliqua essentialiter ordinata sublato priori 
      <lb ed="#V" n="71"/>aufertur posterius. sed quo et quod in omni productione sunt 
      essen<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tialiter ordinata. ita quod quo est prius ipso quod. igitur si non sit in 
      <lb ed="#V" n="73"/>patre principium quo. etiam in eo non erit principium quod. quod est falsum: quod 
      <lb ed="#V" n="74"/>autem quo et quod sint essentialiter ordinata probatur. quando 
      ali<lb ed="#V" n="75" break="no"/>quid conuenit alicui per aliud in ordine habendi illud. prius 
      <lb ed="#V" n="76"/>est illud per quod sibi competit: quam illud cui competit per aliud. sicut 
      <lb ed="#V" n="77"/>homin conuenit ratiocinari per animam. et ideo prius competit anime: ergo in 
      <lb ed="#V" n="78"/>ordine ratiocinandi vel habendi illum actum est prior anima quam homo 
      <lb ed="#V" n="79"/>essentialiter: sed quo est illud per quod aliquid competit alicui quod. 
      <lb ed="#V" n="80"/>quod autem est illud cui competit aliquid per quo: ergo necessario quod est 
      <lb ed="#V" n="81"/>posterius ipso quo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e204">
      ¶ Nunc 2o est videndum de his quae contra hoc 
      <lb ed="#V" n="82"/>obiiciuntur. Instatur autem 4r. Primo sic. Ubicumque est po 
      <lb ed="#V" n="83"/>tentia ad aliquem actum: ibi est imperfectio: quia potentia vt 
      distin<lb ed="#V" n="84" break="no"/>guitur contra actum dicit imperfectionem: sed: per te: in diuinis est potentie. 
      <lb ed="#V" n="85"/>ad actum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e215">
      ¶ 2o sic. Omne principium quod expectat actum 2m 
      <lb ed="#V" n="86"/>dicit imperfectionem: eo quod suo actui vltimate non coniugitur: 
      <lb ed="#V" n="87"/>sed in diuinis: ita videtur esse. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e223">
      ¶ 3o sic. Nullum principium 
      <lb ed="#V" n="88"/>productiuum est: nisi respectu actus eliciti: sed in deo non est 
      <lb ed="#V" n="89"/>actus talis: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e230">
      ¶ 4o sic. Posse generare non est nisi 
      pos<lb ed="#V" n="90" break="no"/>se esse patrem: cum generatio et paternitas sint idem: ad posse autem 
      <lb ed="#V" n="91"/>esse patrem non est principium productiuum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e237">
      ¶ Ad primum dico 
      <lb ed="#V" n="92"/>quod licet potentia passiua vel obiectiua forte dicat imperfectionem. non 
      <lb ed="#V" n="93"/>tamen productiua: sed prouenit ex plenitudine perfectionis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e244">
               <lb ed="#V" n="94"/>¶ Ad 2m dico. quod cum actus non differat realiter a potentia: sed 
      <lb ed="#V" n="95"/>est idem: non est talis expectatio quae dicit imperfectionem: natura 
      <lb ed="#V" n="96"/>sola illa expectatio dicit imperfectionem qua est in ordine 
      <lb ed="#V" n="97"/>successiuo: sed illa que est in ordine permanenti non dicit 
      im<lb ed="#V" n="98" break="no"/>perfectionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e257">
      ¶ Ad 3m dico quod principium semper est 
      respectu<lb ed="#V" n="99" break="no"/>alicuius producti: non tamen respicit actum productionis 
      elici<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e264">
      ¶ Ad 4m dico quod principium productiuum non dicitur principium 
      respe<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ctu productionis: sed solum respectu producti. Ideo potentie. 
      <lb ed="#V" n="102"/>generandi non est plus respectu generationis: quam 
      respectu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>paternitatis: sed solum est respectu producti: ideo non valet argumentum. 
      <lb ed="#V" n="104"/>quesitum scilicet vtrum essentia fit principium quo in 
      <lb ed="#V" n="105"/>Circa generatione sunt 4or opiniones
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e278">
      ¶ Dicunt enim aliquin 
      <lb ed="#V" n="106"/>quod essentia est totale principium quo in generatione. quia in genera 
      <lb ed="#V" n="107"/>tione vniuoca semper principium est eiusdem rationis cum termino 
      <lb ed="#V" n="108"/>formali: sed essentia praecise est terminus formalis 
      genera<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tionis. ergo erit principium totale.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e289">
      ¶ Alii dicunt quod relatio est 
      prin<lb ed="#V" n="110" break="no"/>cipium quo. quia proprius actus non est nisi a propria 
      forma<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cum actus secundus primum necessario consequatur. Generatio est actus 
      <lb ed="#V" n="112"/>secundus solius patris: ergo forma propria patris est illa quae genera 
      <lb ed="#V" n="113"/>tio sibi competit. relatio est huiusmodi. ego etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e300">
      ¶ Alii dicunt quod 
      essen<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tia sub relatione est principium generandi. quia essentie vt est communis 
      <lb ed="#V" n="115"/>tribus personis non competit generatio actiua: sed essentia 
      <lb ed="#V" n="116"/>diuina simpliciter sumpta est communis tribus: oportet ergo quod sibi 
      con<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ueniat generatio: vt est sub proprietate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e311">
      ¶ Alii dicunt quod 
      <lb ed="#V" n="118"/>potentia intellectiua est precise totale principium. Nam illud quod 
      <lb ed="#V" n="119"/>ex naturali sua perfectione est principium productiuum verbi 
      si<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ponatur in deo erit principium productiuum verbi. sed in 
      <lb ed="#V" n="121"/>tellectus est hmodoi. ergo intellectus erit principium productiuum 
      ver<lb ed="#V" n="122" break="no"/>bi in deo: ita quod non essentia: nec essentia et relatio: nec 
      <lb ed="#V" n="123"/>relato precise: sed tantum intellectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e327">
      ¶ Sed nullus istorum 
      mo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>dorum potest stare: primus non. propter duo. Primum quia causa vniversalis 
      <lb ed="#V" n="125"/>non potest determinari ad aliqua determinatam 
      produ<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ctionem nisi determinetur per causam particularem aliquam: vel 
      <lb ed="#V" n="127"/>saltem per aliquod determinatiuum. sicut patet de sole qui non potest 
      <lb ed="#V" n="128"/>exire in aliquem effectum particularem: nisi 
      determinetur<lb ed="#V" n="129" break="no"/>per aliquam causam particularem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e343">
      ¶ 2m est. quod verbum diuinum 
      <lb ed="#V" n="130"/>non solum generatur: sed etiam dicitur. oportet igitur quod ad sui 
      productio<lb ed="#V" n="131" break="no"/>nem concurrat potentia dictiua. alioquin numquam diceretur: sed 
      nul<lb ed="#V" n="132" break="no"/>lius naturae est dicere: vt prescindit ab intellectiua potentia 
      <!--62.xml-->
      <pb ed="#V" n="30-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>secundum Augti. de doctor christi. Ubicumque ergo est dicere: ibi 
      con<lb ed="#V" n="2" break="no"/>currit intellectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e364">
      ¶ Contra 2m. quia illud quod de se nullam dicit 
      <lb ed="#V" n="3"/>perfectionem non potest esse principium productiuum respectu termini quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>est infinite perfectionis: cum ex perfectione termini 
      producti<lb ed="#V" n="5" break="no"/>arguatur perfectio principii productiui: sicut ex 
      creatio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ne mundi perfectionem arguimus diuine voluntatis: 
      re<lb ed="#V" n="7" break="no"/>latio autem dese nullam perfectionem dicit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e377">
      ¶ Item maior 
      per<lb ed="#V" n="8" break="no"/>fectio requiritur in pripio productiuo filii dei quam mundi: sed 
      <lb ed="#V" n="9"/>voluntas vel aliquod abfolutum ponitur principium productiuum 
      <lb ed="#V" n="10"/>mundi. ergo essentia vel aliquod absolutum erit principium 
      produ<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ctiuum verbi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e388">
      ¶ Item omne principium productiuum continet 
      ter<lb ed="#V" n="12" break="no"/>minum productionis formaliter vel virtualiter. sed relatio non 
      con<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tinet essentiam nec formaliter nec virtualiter. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e395">
      ¶ Praeterea 
      <lb ed="#V" n="14"/>principium generationis vniuoce semper est eiusdem rationis cum 
      ter<lb ed="#V" n="15" break="no"/>mino producto: sed relatio. que est paternitas: non est eiusdem 
      <lb ed="#V" n="16"/>rationis cum essentia vel relatione qua est filiatio. quorum alterum 
      <lb ed="#V" n="17"/>necessario est terminus formalis generationis: nec habet aliquid in 
      <lb ed="#V" n="18"/>termino totali. quod sit eiusdem rationis cum paternitate. ergo videtur 
      <lb ed="#V" n="19"/>ex omnibus istis quod relatio non possit esse principium quo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e411">
      ¶ 
      <lb ed="#V" n="20"/>contra tertiam ostendo quod non possit stare. Nam impossibile est quod principium 
      quo<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ibi fit principium quod secundum omnes: sed essentia cum relatione: per te: est principiu 
      <lb ed="#V" n="22"/>quo. persona autem que est principium quod nihil aliud est nisi 
      <lb ed="#V" n="23"/>essentia cum relatione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e422">
      ¶ Item essentia sub paternitate non 
      di<lb ed="#V" n="24" break="no"/>cit nisi essentiam cum habitudine ad paternitatem: sed talis 
      ha<lb ed="#V" n="25" break="no"/>bitudo non potest esse nisi rationis. Cum igitur: per te: essentia 
      <lb ed="#V" n="26"/>sub paternitate fit principium quo: et non absolute: sequitur quod erit 
      <lb ed="#V" n="27"/>principium quo sub habitudine rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e434">
      ¶ 4o contra quartam 
      <lb ed="#V" n="28"/>ostendo quod non possit stare. Primo quia principium continet 
      <lb ed="#V" n="29"/>terminum formaliter vel virtualiter: sed intellectus non continet 
      <lb ed="#V" n="30"/>essentiam que est terminus nec formaliter: nec virtualiter 
      <lb ed="#V" n="31"/>ergo intellectus non erit principium quo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e445">
      ¶ Praeterea. tunc generatio non 
      <lb ed="#V" n="32"/>esset vniuoca. quia intellectus non est eiusdem rationis cum 
      essentia<lb ed="#V" n="33" break="no"/>que est terminus: immo sunt primo diuersa in rationibus 
      for<lb ed="#V" n="34" break="no"/>malibus: et in nullo conuenientia. igitur intellectus non est principium 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e454">
               <lb ed="#V" n="35"/>¶ Ad rationes istarum opionum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e459">
      ¶ Ad primam dico quod non 
      <lb ed="#V" n="36"/>est necesse totale principium quo esse eiusdem rationis: cum termino 
      <lb ed="#V" n="37"/>in generatione vniuoca: sicut sol concurrit cum asino ad genera 
      <lb ed="#V" n="38"/>tionem asini: et tamen generatio vniuoca est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e468">
      ¶ Ad 2m pro secunda 
      <lb ed="#V" n="39"/>opinione potest duci ad oppositum sic. nam impossibile est quod 
      pro<lb ed="#V" n="40" break="no"/>prius actus sit a propria forma. quando actus et forma sunt 
      <lb ed="#V" n="41"/>omnino idem. sed generare et proprietas patris sunt omnino idem: ergo non erit 
      <lb ed="#V" n="42"/>principium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e479">
      ¶ Dico ergo ad rationem quod omnis actus proprius vel est a 
      for<lb ed="#V" n="43" break="no"/>ma propria vel a forma communi. proprio modo habita. licet enim anima nostra 
      sit<lb ed="#V" n="44" break="no"/>communis ad mouendum nunc et post resurrectionem: tamen quia erit hi 
      <lb ed="#V" n="45"/>ta speciali modo mouebit non organice tunc. et non ita nunc 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e489">
               <lb ed="#V" n="46"/>¶ Ad 3m pro 3a opinionem dico quod non valet. quia essentia simpliciter sum 
      <lb ed="#V" n="47"/>pta fundat relationem paternitatis. non tamen vt in tribus. Dinco tamen 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod quia essentia in primeo suppositus non intellectur habere tertum adequatum. in aliis 
      <lb ed="#V" n="49"/>autem sic. hic est quod sic potest esse principium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e500">
      ¶ Ad 4am pro 4a dico quod 
      <lb ed="#V" n="50"/>nec in deo nec in creatura verbum totaliter producitur a potentia 
      in<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tellectiua: sed solum producitur ab ea vt a priuo partiali et ab 
      <lb ed="#V" n="52"/>biecto que duo complent rationem memorie fecunde 
      <lb ed="#V" n="53"/>Nige praemiss pono quatuor conclusiones ad propositum patinem 
      <lb ed="#V" n="54"/>Ites. prima est quod essenia diuina in ratione obiecti non est 
      <lb ed="#V" n="55"/>totale principium quo productiuum verbi diuini. quia vbicumque est 
      to<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tale principium productiuum eiusdem rationis mere naturale: semper quantum 
      <lb ed="#V" n="57"/>est de se: producit effectum eiusdem rationis nisi sit difformitas 
      <lb ed="#V" n="58"/>in passiuo. si autem non sit passiuum sequitur semper idem: cum igitur in 
      diui<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nis non sit passiuum divina essentia non posset esse principium nisi filii: et 
      per<lb ed="#V" n="60" break="no"/>consequens numquam spiraret.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e526">
      ¶ Praeterea. Ubicumque sunt extrema penit 
      <lb ed="#V" n="61"/>eiusdem rationis non potest esse relatio nisi vnius rationis. cum ergo essentia 
      si<lb ed="#V" n="62" break="no"/>terminus vtriusque emanationis. si ipsa esset totale 
      princi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>pium emanationis. emanationes essent necessario eiusdem 
      ratio<lb ed="#V" n="64" break="no"/>nis: et essent etiam solum relationes equiparantie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e537">
      ¶ 
      Confirmatu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>quia relationes non videntur posse distingui: nisi vel a teris: vel 
      <lb ed="#V" n="66"/>a fundamentis: cum ergo hic sit essentia omnino eadem quae est termi¬ 
      <!--62.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>nus: si ipsa esset fundamentum: sequitur quod non essent 
      distincte<lb ed="#V" n="68" break="no"/>relationes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e553">
      ¶ 2a conclusio est: quod solus intellectus in ratione potentie 
      <lb ed="#V" n="69"/>non est totale principium productiuum verbi diuini. hec conclusio patet 
      <lb ed="#V" n="70"/>ex supradictis. quia prius productiuum continet vel formaliter 
      <lb ed="#V" n="71"/>vel virtualiter terminum. quod non conuenit intellectui. 
      er<lb ed="#V" n="72" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e564">
      ¶ Praeterea. principium productiuum totale non videtur esse posterius 
      <lb ed="#V" n="73"/>illo termino formali: qui accipit aliquod esse per ipsum: sed  
      <lb ed="#V" n="74"/>intellectus videtur esse posterior essentia que est terminus 
      forma<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lis: ergo non erit principium totale quo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e574">
      ¶ 3a conclusio est. quod essentia in 
      <lb ed="#V" n="76"/>ratione obstecti: et intellectus in ratione potentie concurrunt ad 
      produ<lb ed="#V" n="77" break="no"/>ctionem verbi quasi duo principium partialia: et vnum totale: quia quandocum 
      <lb ed="#V" n="78"/>que aliqua concurrunt ad productionem aliquam: quorum neutrum 
      <lb ed="#V" n="79"/>sufficit: concurrunt omnia: quodlibet per se vt partialia: omnia aute 
      <lb ed="#V" n="80"/>similis vt totale principium. sed essentia et intellectus concurrunt. quia 
      <lb ed="#V" n="81"/>nullum aliud videtur posse poni: et neutrum per se sufficit. ergo quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>libet per se erit partiale principium: et ambo erunt vnum totale. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e592">
               <lb ed="#V" n="83"/>¶ Praeterea memoria fecunda secundum Augu. 5. de tri. est 
      producti<lb ed="#V" n="84" break="no"/>uum principium verbi. in memoria autem: vt patuit: includitur potentie. 
      <lb ed="#V" n="85"/>et obiectum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e601">
      ¶ 4a conclusio est. quod diuina essentia est 
      princi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>palius principium quam intellectus. hoc probo sic. Quandocumque ad vnum 
      <lb ed="#V" n="87"/>effectum concurrunt duo principium. quorum vnum est vniversale magis: et 
      <lb ed="#V" n="88"/>reliquum minus vniversale: vniuersalius est principalius: quia 
      illimi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tatius: essentia autem diuina est vniuersalis: et per consequens principalius 
      <lb ed="#V" n="90"/>principium. quia currit in vtraque emanatione: intellectus vero 
      <lb ed="#V" n="91"/>non: igitur principalius principium est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e617">
      ¶ Praeterea quandocumque aliqua 
      con<lb ed="#V" n="92" break="no"/>currunt ad aliquem effectum secundum vltimum sue virtutis et per 
      <lb ed="#V" n="93"/>fectionis. principalius in essendo est principalius in 
      prin<lb ed="#V" n="94" break="no"/>cipiando. sed essentia et intellectus sunt hmodi. quia essen 
      <lb ed="#V" n="95"/>tia est praencipalius in essendo. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e628">
      ¶ Contra istas 
      <lb ed="#V" n="96"/>conclusiones instatur 4r. Primo sic. quia in creaturis non 
      requrun<lb ed="#V" n="97" break="no"/>plura principia ad producendum effectum vnum: nisi propter 
      imperfectio<lb ed="#V" n="98" break="no"/>nem alterius: sed in diuinis nihil est imperfectum: ergo 
      <lb ed="#V" n="99"/>ista pluralitas principiorum non est ponenda.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e639">
      ¶ 2o contra secundam. 
      <lb ed="#V" n="100"/>Illud quod producitur precise per actum dicendi. 
      pro<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ducitur precise a potentia intellectiua. quia nullius 
      alte<lb ed="#V" n="102" break="no"/>rius potentie est dicere nisi intellectus: sed verbum diuinum 
      <lb ed="#V" n="103"/>precise producitur per actum dicendi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e651">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tio contra tertiam. Quandocumque aliqua virtus praehabet 
      ter<lb ed="#V" n="105" break="no"/>minum adequatum ipsa non potest plus producere. si igitur 
      <lb ed="#V" n="106"/>essentia diuina concurrat ad productionem verbi. ipsa in 
      <lb ed="#V" n="107"/>illa productione habebit terminum adequatum: et sic non po 
      <lb ed="#V" n="108"/>terit in aliam scilicet inspirationem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e664">
      ¶ 4a contra quartam. Quando 
      <lb ed="#V" n="109"/>cumque aliqua duo equalis perfectionis in essendo concun 
      <lb ed="#V" n="110"/>runt ad vnum effectum secundum vltimum sue virtutis nullum eo 
      <lb ed="#V" n="111"/>rum est priencipalius altero: sed homo sunt essentia et intellectus 
      <lb ed="#V" n="112"/>cum vtrumque sit infinitum. ergo eque principaliter concurrunt. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e675">
               <lb ed="#V" n="113"/>¶ Ad ista. Ad primum dico quod non semper ponitur 
      princi<lb ed="#V" n="114" break="no"/>pium aliud propter imperfectionem alterius: sed 
      aliquan<lb ed="#V" n="115" break="no"/>do propter determinationem: contingit enim aliquando causam esse 
      <lb ed="#V" n="116"/>indeterminatam que non exiret in actum: nsi per aliquan 
      <lb ed="#V" n="117"/>particularem causam et determinatam illa 
      indetermina<lb ed="#V" n="118" break="no"/>ta determinaretur: sicut intelligimus solem concurrere 
      <lb ed="#V" n="119"/>ad causandum calorem cum igne. non quod sol per se non 
      <lb ed="#V" n="120"/>possit causare: sed quia indeterminatus est ad istum effectum 
      <lb ed="#V" n="121"/>et ad alios. oportet quod determinetur si debeat causare. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e697">
               <lb ed="#V" n="122"/>¶ Ad secundum dico quod in creaturis vbi potentia et obiectum 
      di<lb ed="#V" n="123" break="no"/>stinguuntur: in eis fundantur distincti respectus. Ideo 
      <lb ed="#V" n="124"/>verbum in creaturis ab intellectu solum dicitur: sed in 
      di<lb ed="#V" n="125" break="no"/>uinis vbi obiectum et potentia sunt omnino idem realiter. ibi 
      pria<lb ed="#V" n="126" break="no"/>idem respectus omnino fundari super potentiam et 
      ob<lb ed="#V" n="127" break="no"/>iectum: qui est dicere: et sic verbum diuinum solum per 
      di<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cere producetur. nam actus dicendi qui est quaidam respectus 
      pote<lb ed="#V" n="129" break="no"/>rit idem omnino in vtroque fundari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e717">
      ¶ Ad 3m dico quod quanuis 
      <lb ed="#V" n="130"/>causa vniversalis habeat terminum adequatum. tamen quia illimitata est potest 
      in<lb ed="#V" n="131" break="no"/>alium: non autem particularis: quia limitata sic se habet 
      <lb ed="#V" n="132"/>itellectus sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e726">
      ¶ Contra. quia tunc ille non erit terminus adequa¬ 
      <!--63.xml-->
      <pb ed="#V" n="30-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tus. Dici potest quod est illimitata ad vtramque emanationem: 
      <lb ed="#V" n="2"/>et ideo neutra adequatur simpliciter. tamen quantum ad modum: vtra 
      <lb ed="#V" n="3"/>que dici potest adequata: quandocumque enim aliqua causa potest diuerso modo 
      <lb ed="#V" n="4"/>producendi producere diuersa. tunc licet vnum eorum possit 
      dici<lb ed="#V" n="5" break="no"/>terminus adequatus causare quantum ad vnum modum: non tamen 
      sim<lb ed="#V" n="6" break="no"/>pliciter: ita in proposito essentia diuina est principium productiuum natura 
      <lb ed="#V" n="7"/>liter et libere: et ideo licet verbum sit eius terminus adequatus 
      <lb ed="#V" n="8"/>quantum ad productionem naturalem: non tamen quantum ad liberam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e753">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="9"/>quartum dico. quod vbi vnum principium est perfectius: et aliud 
      <lb ed="#V" n="10"/>mperfectius: bene concludit argumentum. modo in proposito non 
      <lb ed="#V" n="11"/>dico. quod essentia et intellectus ita se habeant: immo dico 
      <lb ed="#V" n="12"/>quod omnia sunt equalis perfectionis: sed tamen inter illa quae sunt 
      equa<lb ed="#V" n="13" break="no"/>lis perfectionis potest esse ordo principalis et minus 
      prin<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cipalis. sicut licet pater et filius sint equaliter perfecti. tamen in pro 
      <lb ed="#V" n="15"/>ductione spiritussancti pater principalius concurrit quam filius: 
      <lb ed="#V" n="16"/>non tamen perfectius. quia non est perfectior. est tamen principalior. ita 
      <lb ed="#V" n="17"/>dico in proposito: quod licet intellectus et essentia sint equalis 
      <lb ed="#V" n="18"/>perfectionis: tamen quia infinitas quae est conditio vtriusque principa 
      <lb ed="#V" n="19"/>lius competit essentie: et quia ipsa essentia est principalior: 
      <lb ed="#V" n="20"/>ipsa dicetur principalius principium. 
      <lb ed="#V" n="21"/>sunt alique difficultas prima est. qualem ordinem 
      <lb ed="#V" n="22"/>Sed hic habent aliqua vbi distinguuntur realiter: talem 
      <lb ed="#V" n="23"/>habent vbi sunt distincta formaliter vel secundum rationem: in 
      creatu<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ris autem vbi potentia et obiectum distinguuntur realiter: potentia principa 
      <lb ed="#V" n="25"/>lius concurrit quam obiectums ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e792">
      ¶ hic dico quod tota causa in 
      <lb ed="#V" n="26"/>creaturis: quare intellectus est principalior: est quia 
      intelle<lb ed="#V" n="27" break="no"/>ctus est vniuersalior: in diuinis autem obiectum est 
      principa<lb ed="#V" n="28" break="no"/>ius: quia vniuersalius. Ideo dico quod ordo quem habent in creaturis 
      <lb ed="#V" n="29"/>non est essentialis eis: sed solum inuenitur in eis talis ordo propter 
      <lb ed="#V" n="30"/>aliqua quae consequuntur ea non secundum rationes suas formales: sed 
      <lb ed="#V" n="31"/>propter aliquid aliud ab eis: non inquantum tales rationes sunt eis 
      <lb ed="#V" n="32"/>coes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e810">
      ¶ 2a difficultas. quia quandocumque aliquid conuenit alicui: quod 
      re<lb ed="#V" n="33" break="no"/>bugnat alteri: oportet quod sibi conueniat per illud in quo illa di 
      <lb ed="#V" n="34"/>stinguntur: et impossibile est quod ei conueniat per illud in quo 
      conue<lb ed="#V" n="35" break="no"/>niunt. posse autem generare: ita conuenit pri: quod repugnat filio 
      <lb ed="#V" n="36"/>ergo per aliquid proprium nihil est proprium patri nisi relatio. ergo relatio 
      <lb ed="#V" n="37"/>est illud quo sibi conuenit generare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e823">
      ¶ hic dico quod aliquando per 
      <lb ed="#V" n="38"/>vnum omnino et idem principium potest aliqua operatio alicui 
      conue<lb ed="#V" n="39" break="no"/>nire: et alteri repugnare. propter diuersam dispositionem illius 
      prin<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cipii. et non propter diuersam proprietatem principiatiuorum. ver 
      <lb ed="#V" n="41"/>g. Igni enim in inferiori parte conuenit calefacere. in superior. 
      <lb ed="#V" n="42"/>autem non: ergo hoc non est propter aliud et aliud principium. sed 
      <lb ed="#V" n="43"/>popter dispositionem diuersam illius principii. Ita dico in proposiot 
      <lb ed="#V" n="44"/>nto quod eadem essentia quae est in pre non habet terminum 
      adequa<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tum. et potest esse principium producendi ipsi patri: ipsa autem eadem 
      <lb ed="#V" n="46"/>licet sit in filio. tamen quia intellctur terminum adequatum habere non 
      <lb ed="#V" n="47"/>erit principium productiuum in filio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e847">
      ¶ 3a difficultas quia duo 
      prin<lb ed="#V" n="48" break="no"/>cipia formaliter distincta non videntur sufficere ad 
      produ<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctionem duarum personarum. Intellectus enim et voluntas 
      <lb ed="#V" n="50"/>tantum formaliter distinguuntur: que tamen duarum personarum sunt 
      <lb ed="#V" n="51"/>principia productiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e858">
      ¶ hic dico quod quando duo prin 
      <lb ed="#V" n="52"/>cipia cum hoc quod sint formaliter distincta coincidunt 
      <lb ed="#V" n="53"/>in eundem modum principiandi. tunc solum idem pro 
      <lb ed="#V" n="54"/>ducunt. Intellectus autem et essentia sic se habent: quia 
      prin<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cipiant per modum nature: sed non intellectus et volunt 
      <lb ed="#V" n="56"/>tas. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e872">
      ¶ Quarta difficultas quomodo essentia que 
      princi<lb ed="#V" n="57" break="no"/>piat per modum nature potest principiare cum volunta 
      <lb ed="#V" n="58"/>te libere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e879">
      ¶ hoc inferius declarabitur. Nam quando duo 
      <lb ed="#V" n="59"/>principia concurrunt ad vnum effectum. si vnum eorum 
      <lb ed="#V" n="60"/>est liberum et totum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e886">
      ¶ 5a difficultas est quomodo eadem 
      re<lb ed="#V" n="61" break="no"/>latio potest fundari in illis duobus principiis distinctis 
      <lb ed="#V" n="62"/>formaliter. Nec potest dici quod fundetur in eis inquantum 
      <lb ed="#V" n="63"/>sunt idem realiter: quia vt sic non principiant.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e895">
      ¶ hic dico 
      <lb ed="#V" n="64"/>quod quandocumque aliqua distinguuntur formaliter: et sunt idem 
      rea<lb ed="#V" n="65" break="no"/>liter vnum et idem omnino potest eis competere: aliquando a priori: 
      ali<lb ed="#V" n="66" break="no"/>quando a posteriori. A priori sicut nos dicimus: quod intelle¬ 
      <!--63.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>ctui et voluntati quae sunt formaliter distincta conuenit eadem 
      omni<lb ed="#V" n="68" break="no"/>no et simplex deitas. Aliquando a posteriori sicut 
      intelle<lb ed="#V" n="69" break="no"/>ctui et voluntati conuenit omnino eadem infinitas: eadem 
      rea<lb ed="#V" n="70" break="no"/>litas: et eadem existentia: et eodem modo potest eis conuenire ea 
      <lb ed="#V" n="71"/>dem relatio simpliciter et omnino.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e919">
      ¶  6a difficultases. Non enim videtur quod aliquod 
      <lb ed="#V" n="72"/>principium in diuinis sit indeterminatum et productiuum. quia illud  
      <lb ed="#V" n="73"/>non est ponendum in deo: quod imperfectionem includit: sed 
      <lb ed="#V" n="74"/>ponia dicit imperfectionem: et per consequens principium. quia principium et potentia sunt 
      <lb ed="#V" n="75"/>idem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e930">
      ¶ 2o sic. Distantia potentie a suo actu dicit imperfe 
      <lb ed="#V" n="76"/>ctionem: sed tale principium est potentia distans a suo actu. ergo non est 
      <lb ed="#V" n="77"/>ponendum in diuinis. Minor patet. quia illud quod differt ab 
      <lb ed="#V" n="78"/>aliquo distat ab eo: sed hoc est difrenia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e940">
      ¶ Respondeo primo ducendo primum 
      <lb ed="#V" n="79"/>argumentum ad oppositum. quia quandocumque aliquod commune diuiditur per duas 
      <lb ed="#V" n="80"/>differentias oppositas: si vnum illorum diuidentium dicit 
      perfectio<lb ed="#V" n="81" break="no"/>nem simpliciter: et diuisum dicit perfectionem simpliciter: sed potentia 
      di<lb ed="#V" n="82" break="no"/>uiditur per actiuum et passiuum: et actiuum dicit perfectionem 
      sim<lb ed="#V" n="83" break="no"/>pliciter: ergo et potentia: sed omne quod dicit perfectionem simpliciter est 
      po<lb ed="#V" n="84" break="no"/>nendum in diuinis: ergo est potentia ponenda in diuinis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e956">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="85" break="no"/>firmatur: quia vbicumque ponitur diuidens. et diuisum necessario 
      po<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nitur: sed actiuum: quod est diuidens potentiam. ponitur in 
      diui<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nis: quia dicit perfectionem: ergo et potentia diuisa per actiuum et in eo 
      <lb ed="#V" n="88"/>inclusa ponetur in divinis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e967">
      ¶ Ad 2m dico quod distare ab 
      ac<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tu potest dupliciter intelligi. Vel ab actu perficiente: et sic 
      <lb ed="#V" n="90"/>est imperfectionis. Vel sicut ab actu egrediente: et sic non 
      <lb ed="#V" n="91"/>est imperfectionis: sicut potentia creatiua dei: ex hoc non est 
      im<lb ed="#V" n="92" break="no"/>perfecta: quia distat ab actu egrediente scilicet a creatione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e978">
      ¶ Sd 
      <lb ed="#V" n="93"/>dicas quod generatio non est actus egrediens. Dico dupliciter. 
      pri<lb ed="#V" n="94" break="no"/>mo quod non est actus perficiens. quia nullam perfectionem dicit. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e985">
               <lb ed="#V" n="95"/>¶ 2o dico quod potentia non distat ab actu tali: quia est idem sibi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e990">
               <lb ed="#V" n="96"/>¶ 5a difficultas quia non videtur quod in eo sit potentia productiua. quia potentia 
      sem<lb ed="#V" n="97" break="no"/>per accipitur respectu actus. Sed generare vel producere 
      <lb ed="#V" n="98"/>ad intra non est ab aliqua potentia quia non est elicitus ab ea actus: 
      <lb ed="#V" n="99"/>ergo in deo non est potentia talis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e1002">
      ¶ 2o sic. quandocumque actus sunt 
      <lb ed="#V" n="100"/>ndifferentes et potentie ad illos actus: sed esse prem et genera 
      <lb ed="#V" n="101"/>te sunt omnino idem. ergo et potentie: sed nulla est potentia pro 
      <lb ed="#V" n="102"/>ductiua ad esse patrem. ergo nulla erit potentia respectu ge 
      <lb ed="#V" n="103"/>nerare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e1013">
      ¶ hic dico quod nec in deo nec in creatura 
      produ<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ctiua potentia vt productiua est respicit productionem: sed 
      termi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>num productionis: quod autem productionem respiciat in 
      crea<lb ed="#V" n="106" break="no"/>turis: hoc accidit sibi inquantum productiua potentia est. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e1022">
               <lb ed="#V" n="107"/>¶ Ex hoc patet solutio ad rationem primam illius 
      difficul<lb ed="#V" n="108" break="no"/>tatis quod potentia generatiua ex eo quod talis non respicit gene 
      <lb ed="#V" n="109"/>rationem. Quod patet manifeste ex hoc quod ipsa non respi 
      <lb ed="#V" n="110"/>cit nisi illud quod capit esse ab ea. et illud est genitum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e1033">
               <lb ed="#V" n="111"/>¶ Ad aliud dico quod aliam habitudinem habet relatio vt ad 
      <lb ed="#V" n="112"/>fundamentum: aliam vt ad terminum. Potentia ergo generati 
      <lb ed="#V" n="113"/>ua non est respectu relationis: vt est ad fundamentum: sed 
      <lb ed="#V" n="114"/>est respectu relationis magis vt est ad terminum: esse 
      <lb ed="#V" n="115"/>autem patrem dicit relationem: vt est ad fundamentum et 
      pos<lb ed="#V" n="116" break="no"/>se esse generantem: et ideo potentia generatiua non 
      po<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nitur respectu alicuius eorum: sed accipiendo relationem. 
      <lb ed="#V" n="118"/>cum habitudine qua respicit extremum vel terminum. 
      <lb ed="#V" n="119"/>quod potest accipi sic. Paternimare vel generare. Tunc dico quod 
      <lb ed="#V" n="120"/>est potentia productiua. quia vt sic dicitur potentia respectu termini scilicet filii 
      <lb ed="#V" n="121"/>posse autem paternimare non est aliud quam posse habet 
      <lb ed="#V" n="122"/>re vel producere filium: et posse generare posse producere ge 
      <lb ed="#V" n="123"/>nitum: vel posse habere terminum productum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e20612-d1e1064">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="124"/>auctoritatem in pripio dico quod ipsa natiuitas prestat filio 
      <lb ed="#V" n="125"/>equalitatem sicut productio: non autem sicut principium 
      pro<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ductiuum: sed memoria. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>