<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="110-v"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e82089"><!-- l1d36q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e82089-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e111">
               <lb ed="#V" n="113"/>¶ Distinctio. xxxvi. Questioqi. 
      <lb ed="#V" n="114"/>Solet hic queri cum omnia 
      di<lb ed="#V" n="115" break="no"/>cantur esse in dei scientia etc. 
      <lb ed="#V" n="116"/>distinctionem trigesimansex 
      <lb ed="#V" n="117"/>Irca tam. Quero primo de 
      intel<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lectu. Utrum in deo sit intellectus forma 
      <lb ed="#V" n="119"/>liter. quod non quia nec intellectus agens 
      nec<lb ed="#V" n="120" break="no"/>intellectus possibilis sunt in deo: quia nec 
      age<lb ed="#V" n="121" break="no"/>te nec pati. ergo in deo non erit intellectus: 
      <lb ed="#V" n="122"/>praesnia est manifesta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e135">
      ¶ Contra quia 
      intel<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lectus est perfectio simpcite. ergo est in deo 
      <lb ed="#V" n="124"/>formaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e142">
      ¶ hic sunt tria inqurenda. 
      <lb ed="#V" n="125"/>Primum si in deo est intellectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e147">
      ¶ 2m si in 
      <lb ed="#V" n="126"/>deo est intellectus agens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e153">
      ¶ 3m si intellectus possibilis est in deo. 
      <lb ed="#V" n="127"/>ad primum dicunt aliqui. quod in diuinis non 
      <lb ed="#V" n="128"/>Quantum est proprie potetio intellectiua aut aliquid se 
      <lb ed="#V" n="129"/>habens per modum habitus: sed tantum per modum actus intelligendi: vt 
      <lb ed="#V" n="130"/>scilice deus intelligatur vt intelligere est quodam subsistens. Et 
      ratio<lb ed="#V" n="131" break="no"/>huius est. quia omnis potentia cum sit per actum perfectibilis. semper di¬ 
      <!--224.xml-->
      <pb ed="#V" n="111-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>cit imperfectionem: sicut materia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e175">
      ¶ Et hoc confirmatur. quia 
      nul<lb ed="#V" n="2" break="no"/>la creatura videtur esse intimius ipsum intelligere quam essentia 
      di<lb ed="#V" n="3" break="no"/>uina: sed quaedam qualitas in intellectu nostro dicit puram 
      intelle<lb ed="#V" n="4" break="no"/>ctionem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e184">
      ¶ Contra istam positionem arguo. 4r per sic. quia sicut 
      <lb ed="#V" n="5"/>in creaturis potentia dicit imperfectionem: quia se habet per modum 
      perfe<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ttibilis et recipientis: ita actus se habet per modum forme 
      re<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tepte: sed hoc dicit imperfectionem. ergo actus repugnat deo. cum 
      <lb ed="#V" n="8"/>sibi repugnet quantumcumque modica imperfectio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e195">
      ¶ 2o sic. 
      nam<lb ed="#V" n="9" break="no"/>deus est formaliter intelligens et sapiens intellectio autem non est 
      in<lb ed="#V" n="10" break="no"/>telligens. nec sapientia sapiens: vt patet. si separentur ab eo in 
      <lb ed="#V" n="11"/>quo sunt formaliter. ergo est sapiens illud in quo hec sunt: sed illud 
      <lb ed="#V" n="12"/>est intellectus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e206">
      ¶ 3o sic. nam in essentialiter ordinatis ex suis 
      <lb ed="#V" n="13"/>rationibus formalibus. si prius includat imperfectionem: posterius non 
      <lb ed="#V" n="14"/>potest esse perfectio simpliciter: cum posterius a priori separari non 
      pos<lb ed="#V" n="15" break="no"/>fit. et per consequens nec ab imperfectione: sed in creatis ordine 
      essen<lb ed="#V" n="16" break="no"/>tiali est posterior actus intelligendi ipsa potentia intellectiua. ergo 
      <lb ed="#V" n="17"/>cum actus intelligendi fit perfectio simpliciter: potentia intellectiua quam 
      <lb ed="#V" n="18"/>essentialiter praesuppositionit: non potest includere imperfectionem in se 
      for<lb ed="#V" n="19" break="no"/>maliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e224">
      ¶ 4o sic. quia creatura rationalis in suins perfectionibus 
      <lb ed="#V" n="20"/>princinpalibus: maxime immitatur deum: sicut docet Dponisius de 
      di<lb ed="#V" n="21" break="no"/>uinis nomi. sed potentia intellectiua est principalior 
      perfectio<lb ed="#V" n="22" break="no"/>in creaturis quam actus intelligendi qui est quidam actus. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e234">
               <lb ed="#V" n="23"/>¶ Ideo dico quod sicut in creatur sunt modi quatuor 
      perfectio<lb ed="#V" n="24" break="no"/>num intellectualium scilicet potentia habitus. species actus 
      intelligen<lb ed="#V" n="25" break="no"/>di. ita in diuinis prae ponitur potentia intellectiua 2o ponitur 
      sa<lb ed="#V" n="26" break="no"/>pientia. 3o actus intelligendi. 4o ponuntur loco specierum 
      exem<lb ed="#V" n="27" break="no"/>plaria scilicet vdee. amotis omnibus imperfectionibus quas habent in 
      <lb ed="#V" n="28"/>creaturis: que per accidens eis competunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e250">
      ¶ Et confirmatur 
      <lb ed="#V" n="29"/>ista snieinia per Aug. 4. de tri. ca. s. vel. 2 4. vbi tractans 
      <lb ed="#V" n="30"/>naturam anime nostre secundum quod est ad imaginem. ponit praencipalius imma 
      <lb ed="#V" n="31"/>ginem in potentiis quam in actibus earundeme.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e259">
      ¶ Intelligendum 
      <lb ed="#V" n="32"/>tamen ad euidentiam fundamenti oppositi. quod quadruplex est 
      po<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tentia quantum ad propositum spectat. Una quidem productiua. 
      <lb ed="#V" n="34"/>Alia factiua. alia operatiua: alia receptiua. Potentia autem 
      <lb ed="#V" n="35"/>productiua abstrahit a factiua: et ideo in divinis est ad 
      in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tra prima et non secunda: quia in altero extremorum secunda 
      includit<lb ed="#V" n="37" break="no"/>imperfectionem. Eodem modo potentia operatiua abstrahit a 
      re<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ceptiua: sicut enim productio se habet ad factionem: ita operari ad 
      <lb ed="#V" n="39"/>tecipere. et ideo licet in creaturis operarid es intelligere non sit 
      <lb ed="#V" n="40"/>nisi actum recipere: non tamen sic est in diuinis. Unde sicut in 
      di<lb ed="#V" n="41" break="no"/>uinis produci est sine fieri: ita opeari scilicet intelligere est sine 
      <lb ed="#V" n="42"/>recipere: sed solum est in se formaliter actum habere: et talis 
      po<lb ed="#V" n="43" break="no"/>tentialitas abstrahit a materialitate et ab omni 
      imperfectio<lb ed="#V" n="44" break="no"/>ne: et ideo potest poni in deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e290">
      ¶ Et ad confirmationem 
      <lb ed="#V" n="45"/>dico. quod intimius est diuina essentia actus 
      intelligen<lb ed="#V" n="46" break="no"/>di quam qualitas illa: quia diuina essentia est actus 
      intelli<lb ed="#V" n="47" break="no"/>gendi identice.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e299">
      ¶ Et si dicas quod actus intelligendi est 
      quali<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tas quiditatiue. Nego. sed per ipsum circumloquimur qualitatem. 
      <lb ed="#V" n="49"/>ad 2am partem videndum est. si in deo est in 
      <lb ed="#V" n="50"/>Quantum tellectus agens. Et quantum ad hoc sunt 
      di<lb ed="#V" n="51" break="no"/>aersi modi dicendi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e310">
      ¶ Aliqui enim dicunt quod non ponitur 
      intelle<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tus agens nisi in anima coniucta. et hoc propter offuntum: dicunt enim 
      <lb ed="#V" n="53"/>quod intellectus agens non habet aliquam operationem nisi irradiare super 
      <lb ed="#V" n="54"/>fantasmata. Certum autem est. quod propter illum actum non dabet poni nec 
      <lb ed="#V" n="55"/>in deo nec in angelis. nec in anima separata. eo quod ista non 
      in<lb ed="#V" n="56" break="no"/>telligant per fantasmata. et per consequens irradiatio non est eis 
      <lb ed="#V" n="57"/>ecessaria.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e327">
      ¶ Alia autem dicunt. quod non solum intellectus agens habet 
      ir<lb ed="#V" n="58" break="no"/>radiare super fantasmata: sed etiam intellectum possibilem illustra 
      <lb ed="#V" n="59"/>e: qui se habet per modum dyaphani naturaliter obscuri. Et 
      <lb ed="#V" n="60"/>sti dicunt. quod non solum est in anima coniucta: sed etiam sepata. eo quod 
      <lb ed="#V" n="61"/>ntellectus possibilis istam obscuritatem retinet. In angelt antem 
      <lb ed="#V" n="62"/>non. nec in deo. praesertim in deo: quia nulla obscuritas est. 
      <lb ed="#V" n="63"/>hinc est quod non est necessarius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e343">
      ¶ Alii autem ponunt eum in 
      ange<lb ed="#V" n="64" break="no"/>lis. eo quod intellectus talis fit principium productiuum actus 
      intelligen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>di. Et quia hoc dicit perfectionem: hic est quod diciet poni in 
      ange<lb ed="#V" n="66" break="no"/>lis. Alii autem dicunt. quod in deo est ponendus formaliter quia no¬ 
      <!--224.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>bilissima potentiarum intellectiuarum est intellectus agens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e359">
      ¶ Praerea 
      <lb ed="#V" n="68"/>ntellectus agens non ponitur nisi ad producendum verbum. 
      si<lb ed="#V" n="69" break="no"/>cut possibilis ad ipsum formaliter recipiendum: quia agens est omnia 
      <lb ed="#V" n="70"/>facere. possibilis omnia fieri. Talis autem productio verbi ponitur in 
      <lb ed="#V" n="71"/>diuinis: ideo istam opinionem teneo: qui videtur magis vera.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e370">
      ¶ Quod 
      <lb ed="#V" n="72"/>confirmatur dupliciter. Primo sic. quia intellectus agens cum sic fit 
      produ<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ctiuus: videtur dicere perfectionem simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e377">
      ¶ 2o sic. quia a. 
      Au<lb ed="#V" n="74" break="no"/>gu. videtur poni intra rationem imaginis: cum dicit libro. de tri. 
      <lb ed="#V" n="75"/>quod homo secundum nobilissimas potentias factus est ad 
      imagi<lb ed="#V" n="76" break="no"/>nem dei.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e386">
      ¶ Intelligendum tamen quod intellectus agens in 
      crea<lb ed="#V" n="77" break="no"/>turis cum sit potentia actiua habet quadruplicem habitudinem 
      <lb ed="#V" n="78"/>ad talem potentiam partinentem. Prima est. ad 
      concausan<lb ed="#V" n="79" break="no"/>dum illud quod concurrit cum eo ad causandum actum 
      intelligendi<lb ed="#V" n="80" break="no"/>scilicet peciem intelligibilem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e398">
      ¶ 2o est solum ad causandum per se cum 
      <lb ed="#V" n="81"/>obiecto sine alio preuio causato: sicut in cognitione 
      intuiti<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e405">
      ¶ 3a est ad immutandum intellectum possibilem: ei aliquid 
      im<lb ed="#V" n="83" break="no"/>primendo. Et per hoc dicitur agens: quia infprimere est quoddam 
      <lb ed="#V" n="84"/>agere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e412">
      ¶ 4a est ad producendum verbum: vt patuit superius: 
      <lb ed="#V" n="85"/>prout productio abstrahit a factione. Ted ergo in creaturis 
      <lb ed="#V" n="86"/>illa non ponat in numerum cum aliquibus praedictis: nisi forte 
      <lb ed="#V" n="87"/>quantum ad praecisionem rationis formalis. tamen praecise secundum hanc 
      <lb ed="#V" n="88"/>acceptionem ponitur in diuinis: quia omnia alia si ponerentur 
      <lb ed="#V" n="89"/>ad intra necessario inferrent aliquam imperfectionem in altero 
      <lb ed="#V" n="90"/>extremorum. E3d enim facere non dicat imperfectionem: tamen 
      fie<lb ed="#V" n="91" break="no"/>ri necessario dicit imperfectionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e430">
      ¶ Sed contra hoc instatur 
      <lb ed="#V" n="92"/>quadrupliciter. Primo sic: quia intellectus agens est secundum 
      <lb ed="#V" n="93"/>diffinitionem suam quo est omnia facere: sed facere non est in 
      di<lb ed="#V" n="94" break="no"/>uinis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e439">
      ¶ 2o sic. quia ad agentem vt sic spectat age 
      <lb ed="#V" n="95"/>re. Dicitur enim agens ab actione: sicut patiens a 
      passio<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ne. sed patiens sine passione intelligi nequid. ita agens 
      si<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ne actione intelligi non potest: sed deo ad intra repugnat 
      <lb ed="#V" n="98"/>agere. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e450">
      ¶ 3o sic. quia tunc essent ponendi duo 
      intel<lb ed="#V" n="99" break="no"/>lectus in diuinis: sicut in nobis: quod videtur inconueniens. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e456">
               <lb ed="#V" n="100"/>¶ 4o sic. quia philosophi posuerunt istum modum in nobis: propter 
      in<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tellectionem nouam. in deo autem nulla est: sed solum 
      ina<lb ed="#V" n="102" break="no"/>ta. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e465">
      ¶ Ad primum dico. quod intellectui agenti secundum 
      suan<lb ed="#V" n="103" break="no"/>rationem transcendentem: secundum quam est perfectio simpliciter: non 
      <lb ed="#V" n="104"/>competit sibi facere: sed solum producere. facere autem sibi 
      con<lb ed="#V" n="105" break="no"/>uenit in natura limitata: in qua facere et producere in 
      idem<lb ed="#V" n="106" break="no"/>coincidunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e476">
      ¶ Ad 2m dico. quod si actio pro productione 
      su<lb ed="#V" n="107" break="no"/>matur actiua: sic concedo: non tamen proprie est actio. In 
      crea<lb ed="#V" n="108" break="no"/>turis autem quia sibi corrspondet passum: est proprie actio: et 
      <lb ed="#V" n="109"/>intellectus agens secundum suam rationem formalem proprie non 
      <lb ed="#V" n="110"/>est actiuus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e487">
      ¶ Ad 3m dico. quod in nobis ponuntur due 
      na<lb ed="#V" n="111" break="no"/>ture. Quarum vna est natuam actiua: et alia passiua. Non sic autem 
      <lb ed="#V" n="112"/>est in deo: sed bene ponuntur duo quorum vnum est productiuum 
      <lb ed="#V" n="113"/>scilicet intellectus agens. et reliquum operatiuum: sicut possibilis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e496">
               <lb ed="#V" n="114"/>¶ Ad 4m dico. quod qui non poneret nisi actum 
      intelligen<lb ed="#V" n="115" break="no"/>di inatum in deo. non oporteret ponere intellectum agens 
      <lb ed="#V" n="116"/>tem vt productiuum: sed quia ponitur ibi verbum productum 
      <lb ed="#V" n="117"/>per modum intellectus: oportet quod ibi sit intellectus 
      <lb ed="#V" n="118"/>formaliter productiuus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e509">
      ¶ Sciendum ergo. quod nec 
      intel<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lectus vt perficiens: nec intellectus vt mouens: nec 
      in<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tellectus vt causans actum intelligendi: ponitur in deo. 
      <lb ed="#V" n="121"/>licet in creatura inueniatur habere illa: sed precise 
      po<lb ed="#V" n="122" break="no"/>nitur in deo vt producens ipsum verbum. 
      <lb ed="#V" n="123"/>ad 3am partem videndum est. Utrum 
      <lb ed="#V" n="124"/>Quantum intellectus possibilis sit formaliter in 
      <lb ed="#V" n="125"/>deo. Et quantum ad hoc dicunt aliqui quod non. quia tenet 
      <lb ed="#V" n="126"/>insimum gradum in genere intelligibilium: sicut prima 
      <lb ed="#V" n="127"/>materia in genere sensibilium: et per consequens dicit 
      imperfectio<lb ed="#V" n="128" break="no"/>nem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e534">
      ¶ Contra nobilissima potentia intellectualis est deo 
      at<lb ed="#V" n="129" break="no"/>tribuenda: sed intellectus possibilis est huiusmodi. quia ipse est 
      bea<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tificabilis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e541">
      ¶ 2o sic. quia deus est formaliter intelligens. 
      <lb ed="#V" n="131"/>et nihil formaliter intellect nisi intellectatur in se formaliter 
      <lb ed="#V" n="132"/>habere intellectum possibilem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e548">
      ¶ Confirmatur. quia deo attribuitur 
      <!--225.xml-->
      <pb ed="#V" n="111-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>voluntas ad quam pertinet velle. ergo eodem modo deo 
      attri<lb ed="#V" n="2" break="no"/>buiter intellectus ad quem partinet intelligere. huiusmodi est intellectus 
      pos<lb ed="#V" n="3" break="no"/>sibilis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e564">
      ¶ 3o sic. quia in quocumque est sapientia: ibi est 
      fun<lb ed="#V" n="4" break="no"/>damentum sapine: sed in deo est sapia. quia perfectio simpliciter: intellectus 
      <lb ed="#V" n="5"/>possibilis est eius fundamentum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e571">
      ¶ 4o quia secundum Aug. 
      im<lb ed="#V" n="6" break="no"/>telligere partinet ad intelligentiam quae est pars imaginis: sicut 
      <lb ed="#V" n="7"/>agere partinet ad memoriam. Quod patet ex hoc quod poteit partem imma 
      <lb ed="#V" n="8"/>ginis etiam cogitantem: quae non potest esse nisi intellectus possibilis 
      cu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lus est cogitare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e582">
      ¶ Dico ergo. quod intellectus possibilis secundum suan 
      <lb ed="#V" n="10"/>rationem formalem est in deo. quod patet per hoc. Nam sicut ad intellectum 
      <lb ed="#V" n="11"/>agentem partinet dicere: sic ad possibilem intelligere. sed 
      mul<lb ed="#V" n="12" break="no"/>to perfectius est intelligere quam dicere: immo vnum dicit 
      perfe<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ctionem simpliciter: aliud non. ergo deo attribuetur intellectus 
      possibi<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lis: sicut agens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e596">
      ¶ Intelligendum est tamen quod intellectus 
      possibi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>lis in creaturis habet quadruplicem habitudinem: secundum quam potest 
      <lb ed="#V" n="16"/>idrupliciter considerari. Primo vt passiuus: et vt sic respicit 
      <lb ed="#V" n="17"/>intellectum agentem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e605">
      ¶ 2o vt receptiuus: et vt sic comparatur ad 
      <lb ed="#V" n="18"/>pecies actus et habitus vt sibi inherentes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e610">
      ¶ 3o inquantum 
      opera<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tiuus: et vt sic respicit actum: non vt subiectum: sed vt 
      fundamen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tum: secundum quod ratio fundamenti abstrahit a ratione subiecti. Unde 
      in<lb ed="#V" n="21" break="no"/>telligere per accidens est recipere. sed per se sibi competit scilicet ei quod 
      <lb ed="#V" n="22"/>intelligit fundare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e621">
      ¶ 4o consideratur vt fundatiuus tantum. non 
      <lb ed="#V" n="23"/>vt operatiuus. Isto modo respicit virtutes intellectuales sc lied 
      <lb ed="#V" n="24"/>sapeiam et talia. Ipsas enim fundare non est operari. nec per hoc 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod sunt in aliquo dicitur illud operans. sed habens denominationes 
      sua<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sibi competentes. vt scilicet dicatur sapiens et sciens. Due prime 
      ha<lb ed="#V" n="27" break="no"/>bitudines conueniunt intellectui possibili creato inquantum 
      limi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tatus est. cum pati et recipere sint signa imperfectionis. Alie 
      <lb ed="#V" n="29"/> 
               <lb ed="#V" n="30"/>vero due conueniunt sibi inquantum est talis potentia scilicet inquantum est 
      <lb ed="#V" n="31"/>intellectus possibilis. Et ideo vt sic. scilicet scundum illam duplice 
      habitudi<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nem ponitur in deo. Dicitur enim operari vel intelligere. ex eo quod 
      in<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tellectus eius habet in se formaliter intellectionem. Et dicitur sapiens 
      <lb ed="#V" n="34"/>quia habet in se formaliter sapiam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e650">
      ¶ Sed hoc sunt aliqua dubia. 
      Pri<lb ed="#V" n="35" break="no"/>mum. vtrum intellectus isti sint eiusdem rationis in deo et in nobis. 
      <lb ed="#V" n="36"/>Dico quod sic. Quod potest probari per omnes illas rationes per quas 
      proba<lb ed="#V" n="37" break="no"/>ta est superius vniuocatio entis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e659">
      ¶ 2m dubium est. si ex hoc 
      <lb ed="#V" n="38"/>habetur quod in deo distinguantur formaliter. Dico quod sic. quia quaecumque 
      <lb ed="#V" n="39"/>secundum suas rationes formales distinguuntur. vbicumque sunt secund 
      <lb ed="#V" n="40"/>illas rationes formales. ibi etiam distinguuntur. sic est in pro 
      <lb ed="#V" n="41"/>posito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e671">
      ¶ 3m dubium est. si ex hoc sequitur quod habeant 
      distin<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ctas rationes formales in deo: sicut in nobis. Dico quod sic 
      <lb ed="#V" n="43"/>quia si haberent eandem rationem formalem: cum quicquid conuenit 
      ali<lb ed="#V" n="44" break="no"/>quibus secundum rationem formalem competat eis a priori. ita quod per 
      nul<lb ed="#V" n="45" break="no"/>lum posterius variaretur. quin semper eis conueniat: et sic eedem 
      <lb ed="#V" n="46"/>passiones eis conuenirent. cum eandem rationem formalem semper si 
      <lb ed="#V" n="47"/>quatur eadem passio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e687">
      ¶ Sed oportet ne ponere voluntatem. 
      <lb ed="#V" n="48"/>agentem et possibilem: sicut dictum est de intellectu: Dico quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>sic. et per easdem rationes probatur. sicut de intellectu probabitur in 
      se<lb ed="#V" n="50" break="no"/>quenti. q. Sed quae est nobilior. Dico quod possibilis. quia attingit deum 
      <lb ed="#V" n="51"/>et obiectum beatificum. non autem agens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e82089-d1e698">
      ¶ Ad argumentum. patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>