<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
           <pb ed="#V" n="208-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f60442"><!-- l4d13q6 -->
            <head xml:id="FrMS88-f60442-Hd1e108">Quaestio 6</head>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e111">
               <lb ed="#V" n="12"/>SEcundo queritur vtrum corpus christi 
      <lb ed="#V" n="13"/>sit totum in qualibet parte hostie 
      <lb ed="#V" n="14"/>consecrate. e videtur quod sic: quia est ibi modo spirituali. et 
      <lb ed="#V" n="15"/>per consequens est in qualibet parte sicut anima est tota in 
      <lb ed="#V" n="16"/>licet parte corporis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e124">
      ¶ Contra. quia christus habet ibi esse 
      <lb ed="#V" n="17"/>secundum totam suam quantitatem: et non totaliter spualiter. ergo non 
      <lb ed="#V" n="18"/>secundum totum suum esse. oportet ipsum esse in qualibet parte hostie. 
      <lb ed="#V" n="19"/>4or conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e133">
      ¶ Prima est quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>hic inducuntur corpus christi est totum in 
      <lb ed="#V" n="21"/>qualicet parte hostie. hoc autem probatur quadrupliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e140">
      ¶ primo. quia vbicumque 
      <lb ed="#V" n="22"/>fuit substantia panis ibi est corpus christi: sed in qualibet parte hostie fuit 
      <lb ed="#V" n="23"/>bstantia panis: ergo et corpus christi non secundum partem: quia tunc esset ibi 
      <lb ed="#V" n="24"/>modo extenso localiter: cuius contrarium fuit supra ostensum de 
      <lb ed="#V" n="25"/>ontlusiones.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e152">
      ¶ 2o quia non frangitur secundum fractionem hostie. quia 
      diuide<lb ed="#V" n="26" break="no"/>retur nisi ita esset. Si autem dicas quod non in qualibet parte hostie est 
      <lb ed="#V" n="27"/>totum. oportet te dicere quod ist vna parte sit caput: et in alia manus 
      <lb ed="#V" n="28"/>quibus partibus divisis caput esset diuisum a manu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e161">
      ¶ 3o. quia 
      <lb ed="#V" n="29"/>eodem modo est in hostia sicut anima in corpore: vt ostensum est supra 
      <lb ed="#V" n="30"/>de conclusione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e168">
      ¶ 4o. quia eodem modo est ibi sicut angleltus in loco. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e171">
               <lb ed="#V" n="31"/>¶ 2a conclusio quod corpus christi habet esse in infinitis partibus hostie: quia in 
      <lb ed="#V" n="32"/>postia sunt infinite partes: quia aliter non posset resolui in illas. 
      <lb ed="#V" n="33"/>nisi constaret ex illis: sed in qualibet parte hostie est totum corpus 
      <lb ed="#V" n="34"/>christi: nec oportet ire ad potentiam et actum: quia in omnibus in quibus potest 
      <lb ed="#V" n="35"/>esse est actualiter corpus christi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e184">
      ¶ 3a conclusio quod habet infinitas praesentiali 
      <lb ed="#V" n="36"/>tates ad partes illas quia vna pars potest destrui alia 
      remanen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>te. et per consequens praesentialitas eius. cum igitur in destructione siue 
      <lb ed="#V" n="38"/>diuisione partium esset procedere in infinitum et in qualibet parte corpus 
      <lb ed="#V" n="39"/>christi sit totu. vt ostensum est. ergo ad quam licet partem habet praesentialita 
      <lb ed="#V" n="40"/>tem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e197">
      ¶ 4a conclusio quod queliet pars hostie habet infinitas 
      praesentialita<lb ed="#V" n="41" break="no"/>tes ad partes corporis christi: quia cum infinite partes sint in corpore 
      <lb ed="#V" n="42"/>christi quaelibet pars hostie habet infinitas praesentialitates distinctas. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e205">
               <lb ed="#V" n="43"/>¶ Sed instatur contra hoc quadrupliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e210">
      ¶ primo quod non fit ibi sicut angltes 
      <lb ed="#V" n="44"/>in loco quia angelus habet esse in loco sic quod si diuidatur lapis 
      <lb ed="#V" n="45"/>in quo est et ponatur vltra mare pars eius: non erit hic et ibi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e217">
               <lb ed="#V" n="46"/>¶ 2o arguitur de anima rationali que non recedit nec vadit cum 
      <lb ed="#V" n="47"/>qualibet parte corporis. vnde manus abscisa non est animata anima 
      ratio<lb ed="#V" n="48" break="no"/>nali: sed manet in praencipali parte.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e226">
      ¶ 3o arguo de infinitate: quia 
      <lb ed="#V" n="49"/>infinita accidentia in eodem subiecto esse non possunt: ergo nec infinitos 
      <lb ed="#V" n="50"/>praesentialitates respectus habet corpus christi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e233">
      ¶ 4o. quia 
      capaci<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tas hostie est finita. ergo adequatur per formas finitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e238">
      ¶ Respondeo ad  
      <lb ed="#V" n="52"/>primum. et dico quod numquam similitudo est totalis: sed in aliquo sufficit 
      <lb ed="#V" n="53"/>declarare. vnde anglectus cum virtute limitata. exibet se praesentem 
      <lb ed="#V" n="54"/>loco / et cuilibet parti: sed deus virtute infinita facit corpus 
      <lb ed="#V" n="55"/>christi esse in hostia. et ideo in qualibet distantia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e250">
      ¶ Ad 2m dicendum quod 
      <lb ed="#V" n="56"/>anima requrit corpus organicum et ideo non potest ibi esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e255">
      ¶ Ad 3m 
      <lb ed="#V" n="57"/>pe accidentibus respectiuis non habeo pro inconuenienti. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e260">
               <lb ed="#V" n="58"/>¶ Ad 4m. dico quod verum est quando actus perfectionem dicit: sed 
      <lb ed="#V" n="59"/>orma respectiua non dicit perfectionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e267">
      ¶ Sed hic oc. du. 
      <lb ed="#V" n="60"/>si vna pars hostie potest consecrari alia non consecrata: Ricar. 
      <lb ed="#V" n="61"/>dicit quod sic quia virtus sciteri non fertur nisi secundum intentionem 
      sacer<lb ed="#V" n="62" break="no"/>dotis consecrantis. vnde greci sic consecrant. vnum magnumipa 
      <lb ed="#V" n="63"/>nem habet sacerdos ante se et in medio est vna linea 
      cir<lb ed="#V" n="64" break="no"/>cularis: et panis intra lineam consecratur et qualibet pars alia 
      <lb ed="#V" n="65"/>patur ppiturio pro pane benedicto et hoc non reprobatur ab 
      ec<lb ed="#V" n="66" break="no"/>clesia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e285">
      ¶ Secunda difficultas si potest fieri eodem modo ex parte calicis. 
      <!--418.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e292">
               <lb ed="#V" n="67"/>¶ Dico quod difficile videtur posse assignari medium vel partem 
      <lb ed="#V" n="68"/>circa partem certam ponendo ibi lineam imaginatiuam: vel 
      rea<lb ed="#V" n="69" break="no"/>lem: tamen idem iudicium videtur de calice sicut de pane.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e302">
      ¶ 3a di. ponatur 
      <lb ed="#V" n="70"/>quod sacerdos determinet se ad consecrandum vnam partem non 
      <lb ed="#V" n="71"/>determinando se ad aliquam determinate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e309">
      ¶ Dico quod 
      sim<lb ed="#V" n="72" break="no"/>pliciter oportet quod determinet se ad aliquam partem in singulari. 
      <lb ed="#V" n="73"/>alis nihil facent: quia generalis intentio applicationis verborum 
      <lb ed="#V" n="74"/>non sufficit. hoc autem quod dicit corpus meum non vniversaliter sumitur. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e318">
               <lb ed="#V" n="75"/>¶ 2o. quia nulla ratione potest ostendi quare vna magis esset 
      conse<lb ed="#V" n="76" break="no"/>crata quam alia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e325">
      ¶ 4a difficultas ponatur quod ministrentur sacerdoti 
      <lb ed="#V" n="77"/>quinque hostie: et ipse credit ibi esse nisi quatuor facta 
      consecra<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tione qua amouebitur de istis tamquam non consecunta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e332">
      ¶ Dico quod in 
      <lb ed="#V" n="79"/>tentio sacerdotis dicitet ferri super panem praesentem non ad 
      num<lb ed="#V" n="80" break="no"/>ideo pariculosum est se determinare ad numerum: quia numerus est 
      <lb ed="#V" n="81"/>accidens: sed potentiae quod ita accidat de fcon sicut casus est positus: oret 
      <lb ed="#V" n="82"/>hic dicere quod nihil facit: quia solum determinauit se ad 4or 
      <lb ed="#V" n="83"/>consecrandas: nec est ratio quare magis vnam quam aliam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e345">
      ¶ Ut 
      <lb ed="#V" n="84"/>terius ponatur quod alicui ministrentur multe hostie: et in actu 
      <lb ed="#V" n="85"/>consecrandi solum recordetur de vna illa quam tenet in manibus 
      <lb ed="#V" n="86"/>numquid alie sunt consecrate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e355">
      ¶ Quidam vt dicitur cui talis 
      ca<lb ed="#V" n="87" break="no"/>sus acciderat amoueri fecit omnes tamquam non consecratas 
      pre<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ter illam quam tenuerat in manibus. sed male fecit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e362">
      ¶ Unde 
      <lb ed="#V" n="89"/>Seco. dicit quod non requritur intentio actualis nec sola 
      ha<lb ed="#V" n="90" break="no"/>duitudinalis. sed sufficit virtualis: et ideo quia ille habuit vt 
      <lb ed="#V" n="91"/>supponitur a principio misse intentionem consecrandi omnes: et istam 
      <lb ed="#V" n="92"/>intentionem non dimisit quamuis eam actualiter non habuit dum 
      <lb ed="#V" n="93"/>csecrauit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e375">
      ¶ Ulterius si consecratur media pars hostie: numer 
      <lb ed="#V" n="94"/>quid accidentia erunt continua vnicuique parti. Et ita idem 
      ac<lb ed="#V" n="95" break="no"/>cidens numero vnitate continuitatis erit in subiecto et non in subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e382">
               <lb ed="#V" n="96"/>¶ Sciendum autem quod omne corpus naturale est finitum: et per consequens 
      <lb ed="#V" n="97"/>superficiatum: et versus accidentia consecrata est superficies 
      cor<lb ed="#V" n="98" break="no"/>poris actu. et per consequens discontinuatio oportet quod ibi sit: et erunt 
      <lb ed="#V" n="99"/>bi duo corpora contigua: sed multa apparent continua secundum 
      sen<lb ed="#V" n="100" break="no"/>sum que no sunt: sed sunt contigua. et oculo videnti 
      intuin<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tiue apparet disto superficierum et discontinuatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e398">
      ¶ Sed tunc 
      <lb ed="#V" n="102"/>est difficultas quomodo ista duo corpora contigua non separantur: ita quod dum 
      <lb ed="#V" n="103"/>vna pars tenetur: alia non cadit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f60442-d1e405">
      ¶ Responde forte fit divina 
      vir<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tute ne miraculum percipiatur.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>