<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="137-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f02351"><!-- l1d47q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-f02351-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e111">
      Quaestio. iii 
      <lb ed="#V" n="120"/>ydee sint in rerum natura. quod non. 
      <lb ed="#V" n="121"/>Trum quia tunc essent separate. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e118">
               <lb ed="#V" n="122"/>¶ Contra. quia sunt quiditates rerum. ergo sunt in eis 
      <lb ed="#V" n="123"/>videndum est de illis 
      <lb ed="#V" n="124"/>hic primo qui ponunt vdeas praecit 
      <lb ed="#V" n="125"/>sas. Dicunt enim aliquin. quod vdee secundum intellectum sunt praecise. natura 
      <lb ed="#V" n="126"/>quiditas in particularibus semper est coniuncta conditionibus 
      indi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>uidualibus. et vt sic non habet rationem vdee. intellectus autem 
      a<lb ed="#V" n="128" break="no"/>talibus conditionibus eam praescindit. Et hoc patet. quia 
      abstra<lb ed="#V" n="129" break="no"/>petium non est mendacium. sic ergo per intellectum precisa 
      qui<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ditas habet rationem vdee secundum quod Plato et etiam Auicena loque. 
      <lb ed="#V" n="131"/>bantur de ydeis: secundum quod equinitas est tantum equinitas. non 
      fa<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ciendo nunc mentionem de vdeis secundum intentionem sanctorum. 
      <!--277.xml-->
      <pb ed="#V" n="137-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e151">
               <lb ed="#V" n="1"/>¶ Sed contra hoc arguo. 4r. Primo sic. quod conuenit 
      ali<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cui per accidens: non conuenit enim sub ratione formali vel vdeali 
      <lb ed="#V" n="3"/>et vt haec suppono ista sunt idem: sed esse cognitum conuenit quod 
      <lb ed="#V" n="4"/>ditati per accidens. ergo per illud non conuenit sibi esse vdeam vel 
      <lb ed="#V" n="5"/>rationem formalem 
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e164">
      ¶ 2o sic. quod conuenit per rationem vdealem quidita 
      <lb ed="#V" n="6"/>ti. conuenit sibi necessario: sed esse cognitu non conuenit necessario quidi  
      <lb ed="#V" n="7"/>tati: sed contingenter. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e172">
      ¶ 3o sic. intellectus qui 
      intelligi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rem aliter quam sit. est falsus. si ergo est verus oportet quod ita sit in re: 
      <lb ed="#V" n="9"/>sicut cognoscit: sed intellectus intelligit quiditatem vel rationem 
      <lb ed="#V" n="10"/>formalem. vel rationem vdealem sequestratam et praecisam alb 
      <lb ed="#V" n="11"/>aliis. ergo ipsa est in re sic sequestrata. et per consequens praecisa. vel 
      <lb ed="#V" n="12"/>intellectus est falsus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e185">
      ¶ 4o sic. sicut vnumquodque intelligitur. 
      <lb ed="#V" n="13"/>sic aptum natum est intelligi: et sicut aptum natum est intelligi 
      si<lb ed="#V" n="14" break="no"/>intelligitur: sed illa quiditas vel vdea intelligitur separata. 
      seque<lb ed="#V" n="15" break="no"/>strata vel praecisa. ergo sic apta nata est intelligi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e194">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#V" n="16"/>per primum principium complexum. idem secundum eandem rationem non potest esse 
      co<lb ed="#V" n="17" break="no"/>gnitum et incognitum: sed intellectus terminatur ad illam rationem et 
      <lb ed="#V" n="18"/>non ad illa que per accidens insunt sibi. ergo oportet quod ipsa sit seque 
      <lb ed="#V" n="19"/>strata. hoc est distincta aliquo modo ab istis talibus 
      conditio<lb ed="#V" n="20" break="no"/>nibus accidentalibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e207">
      ¶ Et ideo dicunt alii magis 
      sequen<lb ed="#V" n="21" break="no"/>tes Auicenara. quod illa praecisio non solum est ex parte intellectus: 
      <lb ed="#V" n="22"/>sed etiam ex parte obiecti. hoc autem declaratur sic. quia que insunt in prim 
      <lb ed="#V" n="23"/>modo dicendi per se. prius insunt quam que insunt in 2o modo ex natura 
      <lb ed="#V" n="24"/>rei. 2o que insunt 2o modo. prius insunt quam que per accidens 
      in<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sunt. 3o que insunt per accidens sicut inferius accidit superiori: 
      <lb ed="#V" n="26"/>sicut homin accidit hoc homo. 4o que per accidens: sicut accidens 
      acci<lb ed="#V" n="27" break="no"/>dit subiecto. Et secundum hoc oportet dare 4or signa. Primum in quo 
      il<lb ed="#V" n="28" break="no"/>la de primo modo insunt. 2m in quo illa de 2o modo. 3m in quo 
      il<lb ed="#V" n="29" break="no"/>la que per accidens insunt sicut inferius superiori. 4m in quo per 
      <lb ed="#V" n="30"/>accidens sicut accidens accidit subiecto.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e231">
      ¶ In per ergo 
      si<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gno in quo quiditas praecedit alia signa: ipsa est praecisa ab 
      <lb ed="#V" n="32"/>aliis sicut intelligitur. Unde licet accidentalis abstractio sit per 
      in<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tellectum. abstrahibilitas tamen inest sibi ante omnem 
      ab<lb ed="#V" n="34" break="no"/>stractionem intellectus et precisio quiditatiua. 
      <lb ed="#V" n="35"/>videndum est in ista quaestione. Utrum vdee 
      <lb ed="#V" n="36"/>Secundo sint ponende separate. Et quantum ad hoc 
      <lb ed="#V" n="37"/>praemittendum est. quod Arist. imponit Platoni separationem 
      <lb ed="#V" n="38"/>realem. et Arist. attribuit vdeis 4or conditiones. quas videt 
      <lb ed="#V" n="39"/>negasse Plato. Prima est singularitas: quoniam Plato 
      po<lb ed="#V" n="40" break="no"/>suisset vnum indiuiduum singulare esse commune pluribus. 
      Se<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cunda quod esset ens actu existens. Tertia quod esset separata 
      lo<lb ed="#V" n="42" break="no"/>caliter scilicet in aere. 4a quod mensuraretur tempore vel aliqua alia 
      <lb ed="#V" n="43"/>mensura. sicut existentia. Plato autem videtur illas conditiones 
      <lb ed="#V" n="44"/>omnes negasse ab eis. De prima apparet. quia ponit vdeam esse 
      <lb ed="#V" n="45"/>idem quod vniversale. quod est commune pluribus. Constat autem quod tale non 
      <lb ed="#V" n="46"/>est indiuinduum. De secunda etiam apparet. quia non ponit eam actu 
      <lb ed="#V" n="47"/>existentem: sed quod abstrahit ab actu et potentia. Tertiam etiam 
      <lb ed="#V" n="48"/>non ponit scilicet quod esset in loco: quia ponit vdeam et vniversale idem: se 
      <lb ed="#V" n="49"/>lice nusquam est: sed abstrahit ab omni loco. Qui autem 
      grosi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>sunt intellectus: difficulter intelligunt: et solum est. quia nesciunt 
      <lb ed="#V" n="51"/>abstrahen. Similiter de 4a apparet: quia ponit quod abstrahit ab omni 
      <lb ed="#V" n="52"/>duratione: et sic ab existentia. Et ideo quia rationes quas faci 
      <lb ed="#V" n="53"/>Aristoteles. solum arguunt supponendo aliquod istorum: ideo non 
      conclu<lb ed="#V" n="54" break="no"/>dunt contra Platonem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e286">
      ¶ Sed quare Aristo. volunt sic faceme vna 
      <lb ed="#V" n="55"/>assignatur voluntas. quia habuit innuidiam contra eum. sicut 
      ap<lb ed="#V" n="56" break="no"/>paret in aliis. Imponit enim sibi quod opinio Platonis 
      fui<lb ed="#V" n="57" break="no"/>quod melius esset quod omnia essent communia: et arguit contra eundem de 
      <lb ed="#V" n="58"/>vxoribus. Et tamen certum est. quod licet Plato illam opinionem 
      <lb ed="#V" n="59"/>teneret: quantum tamen ad vxores non tenuit: sed solum de aliis 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e300">
               <lb ed="#V" n="60"/>¶ Aliter dicitur quod Arist. fuit optimus physicus: sed 
      pessi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>mus metaphysicus: quia nesciuit abstrahere: et ideo 
      pessi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>mam metaphysicam fecit. Omisso ergo modo quem Arist. 
      <lb ed="#V" n="63"/>imponit Platoni: ad declarationem veritatis 
      inducun<lb ed="#V" n="64" break="no"/>4or conclusiones. Prima conclusio est quod necessarium est homin ponere 
      <lb ed="#V" n="65"/>vdeas. Et hec conclusio patet ex 4or que mouerunt ipsum 
      pla<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tonem ad ponendum eam. Primum est propter praedicationem. 
      <!--277.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>Illa enim praedicatio vera est et essentialis: sortes est homo est 
      <lb ed="#V" n="68"/>et in illo praedicato. sor et plato nullam habent distinctionem: 
      di<lb ed="#V" n="69" break="no"/>stinguuntur autem a seipsis. Et hec fuit necessaritas positionem naturam 
      <lb ed="#V" n="70"/>humanam praecisam a conditionibus materialibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e331">
      ¶ 2m fuit propositer 
      <lb ed="#V" n="71"/>diffinitionem: quia enim homo vniformiter diffinitur in potentia. et in 
      <lb ed="#V" n="72"/>actu: et per consequens diffinitiones sunt impermutabiles. hinc est quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>decesse fuit ponere illa proprie distingui scilicet naturas specificas 
      <lb ed="#V" n="74"/>et impermutabiles et praecisas ab actu et potentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e342">
      ¶ 3m est 
      <lb ed="#V" n="75"/>propter demonstrationes que inuariabiles manent: impossibile 
      <lb ed="#V" n="76"/>autem est quod sint inuariabiles nisi et principia sint 
      inuaria<lb ed="#V" n="77" break="no"/>bilia. principia autem per se nota et necessaria dependent a termis 
      <lb ed="#V" n="78"/>et per consequens termini sunt inuariabiles. et per consequens naturae 
      specifi<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ce que sunt signata terminorum: oportet eas esse inuariabiles 
      <lb ed="#V" n="80"/>et praecisas et absolutas ab omnibus talibus variationibus 
      <lb ed="#V" n="81"/>consequentibus indiuindua. Quartum est propter diuisiones 
      praedi<lb ed="#V" n="82" break="no"/>catorum que sunt necessarie et incommutabiles. fit autem talis 
      di<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uisio per quiditates et differentias quiditatiuas. Ad hec autem 
      <lb ed="#V" n="84"/>4or aspicies Plato vdeas posuit cum conditionibus quas 
      <lb ed="#V" n="85"/>sibi attribuit: vt patebit inferius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e368">
      ¶ Secunda conclusio est 
      <lb ed="#V" n="86"/>quod suppositis yvdeis necessare est positionem eas praecisas: sicut 
      po<lb ed="#V" n="87" break="no"/>nit Auic. quando dixit. quod equinitas est tantum equinitas. Et hoc 
      <lb ed="#V" n="88"/>probatur. quia omne prius prescindit a posteriori: sed ratio vdealis 
      <lb ed="#V" n="89"/>vel quiditatiua: quod pro eodem habeo: in vnoquoque est 
      prior<lb ed="#V" n="90" break="no"/>omnibus aliis sibi conuenientibus siue per se: siue per accidens. 
      <lb ed="#V" n="91"/>ergo etc. Minor patet. quia illa de primo modo omnia alia 
      praece<lb ed="#V" n="92" break="no"/>dunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e386">
      ¶ Praeterea. omne illud quod non est alicui intraneum: potest 
      ab<lb ed="#V" n="93" break="no"/>illo praescindi: cum secundum se etiam sit praecisum inquantum extrinsecum: 
      <lb ed="#V" n="94"/>sed omnia que sunt in ratione formali et intrinseca et praecisa illa 
      <lb ed="#V" n="95"/>sunt intranea: omnia alia extrinseca. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e395">
      ¶ 3a conclusio 
      <lb ed="#V" n="96"/>est. quod vdee non sunt imponende Platoni: sicut eas 
      impoteo<lb ed="#V" n="97" break="no"/>nit sibi Arist. quod scilicet essent quedam monstra in aere 
      subsisten<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tia singularia. quia plato eas ponit vniversalia et non singularia. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Item ponit eas simpliciter separatas ab omni loco et tempore: et tamen 
      <lb ed="#V" n="100"/>Arist. ille ponit eas imponendo Platoni quasi in aere¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e409">
               <lb ed="#V" n="101"/>¶ Confirmatur. quia non est verisimile quod tam preclarus philosophus 
      <lb ed="#V" n="102"/>quem Aug. et omnes sancti alii super omne commendant. hoc 
      <lb ed="#V" n="103"/>posuisset: quod omnino fuit absurdum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e418">
      ¶ 4a conclusio 
      <lb ed="#V" n="104"/>est. quod necesse est ponere yvdeas separatas: non quiden 
      <lb ed="#V" n="105"/>localiter: sed formaliter: sicut Plato eas ponit secundum suum 
      <lb ed="#V" n="106"/>intellectum: quia vbicumque est abstractio: ibi est formalis 
      <lb ed="#V" n="107"/>distinctio et separatio. cum illud quod abstrahit ab 
      aliquo<lb ed="#V" n="108" break="no"/>sit ab eo absolutum et seiunctum: sed ille rationes formales 
      <lb ed="#V" n="109"/>abstrahunt ab hic et nunc: quia per accidens eis conueniunt. et 
      <lb ed="#V" n="110"/>eodem modo conditiones omnes consequentes indiuinduum et existentiam. 
      <lb ed="#V" n="111"/>Similiter quia ille quiditates sunt vdee. non solum in actu: sed estia 
      <lb ed="#V" n="112"/>in potentia. hinc est quod ille quiditates sunt ab existentia separa 
      <lb ed="#V" n="113"/>te formaliter: licet non localiter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e442">
      ¶ Contra istas conclusiones instatur 4r 
      <lb ed="#V" n="114"/>Primo. quia paucissimi ponunt vdeas: et tamen nullus negat 
      <lb ed="#V" n="115"/>rationes formales inter theologos: eo quod illa positio sit 
      in<lb ed="#V" n="116" break="no"/>famis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e451">
      ¶ 2o. quia praecisio quam ponit Auic. non negatur in 
      <lb ed="#V" n="117"/>modo concipiendi: sed bene negatur in re. cum ibi talia sint 
      impraeci<lb ed="#V" n="118" break="no"/>sa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e458">
      ¶ 3o. quia credendum est in hoc Aristoteles. cum fuerit 
      discipu<lb ed="#V" n="119" break="no"/>lus Platonis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e463">
      ¶ 4o. quia sicut vdee abstrahunt a 
      coniunctio<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ne consequente eas: eo quod sint quaedam respectus: ita et a separatione. 
      <lb ed="#V" n="121"/>Si enim ex sua ratione formali diffinitiua essent separata 
      <lb ed="#V" n="122"/>nunquam possent esse coniucta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e473">
      ¶ Ad primum dico. quod ratio 
      quare<lb ed="#V" n="123" break="no"/>non ponuntur communiter vdee. non est nisi propter infamiam 
      vo<lb ed="#V" n="124" break="no"/>cabuli: quam sortitus est ex intellectu malo quem Aristo. 
      <lb ed="#V" n="125"/>imponit Platoni: sed dum modo res sit manifesta: de 
      vo<lb ed="#V" n="126" break="no"/>cabulo non est curandum: sicut docet Aug. de quantitate 
      <lb ed="#V" n="127"/>anime.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e486">
      ¶ Ad 2m dico. quod circumscripto omni opere intellectus 
      <lb ed="#V" n="128"/>equinitas est tantum equinitas cum tamen existentia: et illa alia 
      <lb ed="#V" n="129"/>que conueniunt sibi per accidens non sunt quiditatiue aliquid 
      <lb ed="#V" n="130"/>eorum. et illa est precisio Auicem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e495">
      ¶ Ad 3m quare Arist. 
      i<lb ed="#V" n="131" break="no"/>posuit Platoni falsum. De hoc potest dici sicut superius 
      difi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ctum est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e502">
      ¶ Ad 4m dico. quod per illam separatione non in¬ 
      <!--278.xml-->
      <pb ed="#V" n="138-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>telligimus respectum distantie aduenientem: sed solam 
      pre<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tisionem que est fundamentalis secundum quam abstrahit ab 
      <lb ed="#V" n="3"/>hic et nunc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e518">
      ¶ Intelligendum tamen ad declarationem eorum 
      <lb ed="#V" n="4"/>que concedit plato de istis ydeis. quod ille a 4or abstrahunt: 
      <lb ed="#V" n="5"/>illo modo quo dictum est. Primo ab hecceitate que ponitur 
      <lb ed="#V" n="6"/>indiuidualis proprietas: quia omne inferius accidit superiori 
      <lb ed="#V" n="7"/>suo. Ratio autem formalis est communis ab indiuidua. quiditas 
      <lb ed="#V" n="8"/>autem communis ab eo quod sibi per accidens conuenit abstrahit. 2o 
      <lb ed="#V" n="9"/>abstrahit ab hoc et nunc. hoc est a loco et duratione. hec 
      <lb ed="#V" n="10"/>enim consequuntur indiuindua. 3o abstrahit ab omni existentia et 
      <lb ed="#V" n="11"/>actualitate. quia actus et potentia. existere et non existem. non 
      di<lb ed="#V" n="12" break="no"/>uersificant essentiam. et sic cum eadem quiditas possit esse in 
      <lb ed="#V" n="13"/>potentia et in actu abstrahit ab vtroque. 4o abstrahit a 
      <lb ed="#V" n="14"/>subsistentia et realitate: quia realitas et existentia cum 
      actua<lb ed="#V" n="15" break="no"/>litate ponuntur modi intrinseci. a quibus abstrahit quidi 
      <lb ed="#V" n="16"/>tas. Aristoteles autem imponit Platoni vdeas secundum quod non 
      <lb ed="#V" n="17"/>abstrahunt ab aliqua istarum: quia imponit sibi quod sint singula 
      <lb ed="#V" n="18"/>res. 2o quod sint localiter separate. 3o quod sint existentes et 
      du<lb ed="#V" n="19" break="no"/>rantes. 4o quod res quedam. secundum autem platonem et veritatem. 
      <lb ed="#V" n="20"/>vdee et quiditates abstrahunt a quolibet illorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e557">
      ¶ Sed  
      <lb ed="#V" n="21"/>hic sunt difficul. Prima. que fuit necessitas ponendi 
      il<lb ed="#V" n="22" break="no"/>las.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e565">
      ¶ Dico quod sicut fuit dictum a principio positionis 
      ea<lb ed="#V" n="23" break="no"/>rum. quod propter quattuor ad que valent. Primo ad 
      saluan<lb ed="#V" n="24" break="no"/>dum entium participationem: quia omne ens per participatio 
      <lb ed="#V" n="25"/>nem oportet redire ad tale per essentiam. cum omne 
      imperfectum<lb ed="#V" n="26" break="no"/>oporteat reduci ad perfectum. et ideo cum quodlibet 
      suppo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>situm hominis sit homo participatione naturae specifice: et non 
      <lb ed="#V" n="28"/>primo. oportet deuenire ad illud quod seipsuo est humanitas primo. 
      <lb ed="#V" n="29"/>et illud est quiditas et vdea hominis. 2o ad saluandum entium 
      <lb ed="#V" n="30"/>generationem: licet Arist. dicat ad hoc eas nihil valere: tamen 
      <lb ed="#V" n="31"/>potest dici quod valeant isto modo: licet enim indiuiduum 
      genere<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tur: tamen terminus formalis primus est ipsa natura et principium 
      <lb ed="#V" n="33"/>productiuum vtplurimum in omni generatione vniuoca: sed 
      ta<lb ed="#V" n="34" break="no"/>lis est ipsa quiditas specifica siue yvdea. Tertio ad 
      saluan<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dum vniuersalium ordinem et coordinationem in generibus et 
      spe<lb ed="#V" n="36" break="no"/>ciebus. et omnes praesentorum coordinationes siunt secundum quidita 
      <lb ed="#V" n="37"/>tes praecisas. vt abstrahunt ab omnibus que insunt per accidens. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e600">
               <lb ed="#V" n="38"/>¶ 4o ad saluandum scientiarum inuariabilitatem: quia cum 
      varie<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tates scibiles sint incommutabiles. oportet quod complexiones 
      scite<lb ed="#V" n="40" break="no"/>habeant terminos qui non varientur. cum ex ipsis complexio 
      <lb ed="#V" n="41"/>nes dependeant: sed termini non sunt incommutabiles vt 
      <lb ed="#V" n="42"/>existunt. cum sic quotidine varientur: sed solum quiditates vt 
      <lb ed="#V" n="43"/>ab existentia praescindunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e616">
      ¶ Sed difficultas est vtrum ille quiditates  
      <lb ed="#V" n="44"/>sint in anima vel in rerum natura.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e621">
      ¶ Dico quod secundum se nec in anima nec 
      <lb ed="#V" n="45"/>in rerum natura: sed nusquam: eo quod abstrahunt ab omni vbi qualitercunque 
      <lb ed="#V" n="46"/>accepto. sunt tamen in anima obiectiue per accidens: quia accidit eis 
      <lb ed="#V" n="47"/>quod intelligantur. Sunt etiam in rerum natura per accidens: quia accidit eis 
      <lb ed="#V" n="48"/>quod actualiter existant. Et ideo secundum se dicuntur separari. per accidens 
      <lb ed="#V" n="49"/>autem sunt coniuncte.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e634">
      ¶ Sed quo possunt talia esse in pluribus. 
      <lb ed="#V" n="50"/>Dicitur quod eis accidit esse in pluribus: quia hoc eis conuenit per 
      pro<lb ed="#V" n="51" break="no"/>prietates indiuiduales. quibus per accidens coniugutur. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e641">
               <lb ed="#V" n="52"/>¶ Intelligendum tamen quod huiusmodi quiditates licet possint dici ydee. 
      <lb ed="#V" n="53"/>non tamen vocantur a theologis vdee: sed tantum illa que sunt in 
      <lb ed="#V" n="54"/>mente diuina.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f02351-d1e651">
      ¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>