<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="101-v"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e75136"><!-- l1d33q1 -->
        <head xml:id="FrMS88-e75136-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e111">
          <lb ed="#V" n="23"/>¶ Distinctio. xxxiii. Questio i. 
          <lb ed="#V" n="24"/>host supradicta magis 
          inte<lb ed="#V" n="25" break="no"/>rius considerari etc. 
          <lb ed="#V" n="26"/>Idistinctionem 33am. Postquam visum 
          <lb ed="#V" n="27"/>Irc. et est de respectibus in creaturis 
          <lb ed="#V" n="28"/>et in deo quantum in se est. et de respectibus 
          dii<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ad creaturam. Uidendum est de relationibus 
          di<lb ed="#V" n="30" break="no"/>uinis comparando ad fundamentum: sicut dictum 
          <lb ed="#V" n="31"/>fuit superius in declarando naturam 
          relatio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nis in creaturis. Quero ergo primo circa hoc istam. q. Utrum 
          proprie<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tas relatiua et essentia distinguantur secundum rationem ab anima 
          fabri<lb ed="#V" n="34" break="no"/>catam. quod non. quia impossibile est intellectum distinctionem fabricare in 
          <lb ed="#V" n="35"/>ter extrema nisi ea cognoscat: sed intellectus noster 
          diuini<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tatem siue essentiam non cognoscit. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e144">
          ¶ Contra. quia aliqualiter 
          <lb ed="#V" n="37"/>intelligit secundum Aug. ergo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e149">
          ¶ hic sunt 4or declaranda. Primum 
          <lb ed="#V" n="38"/>est. Utrum distinguuntur secundum rationem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e154">
          ¶ 2o. Utrum secundum rationem factam 
          <lb ed="#V" n="39"/>ab anima.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e160">
          ¶ 3o quomodo valent solutiones aliorum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e163">
          ¶ 4o quomodo scit vi 
          <lb ed="#V" n="40"/>dentur esse ad hoc quod illa plus quam ratione distinguantur. 
          <lb ed="#V" n="41"/>ad primum dicunt aliqui quod illa distinguuntur 
          <lb ed="#V" n="42"/>Quantum secundum rationem: quia inter illa quae sunt penitus 
          <lb ed="#V" n="43"/>indistincta intellectus facit distinctionem. et est natus adunata 
          <lb ed="#V" n="44"/>pistinguere: sed relatio et essentia sunt huiusmod. ergo etc. Sed contra hoc arguo 
          <lb ed="#V" n="45"/>4r. Primo sic. In essentialiter ordinatis remoto priori 
          re<lb ed="#V" n="46" break="no"/>mouetur posterius: sed esse secundum rem prius est quam distingui secundum rem. 
          <lb ed="#V" n="47"/>et esse secundum rationem est prius quam distingui secundum rationem. ergo amoto esse secundum 
          <lb ed="#V" n="48"/>rationem amouetur distingui secundum rationem: sed esse secundum rationem remouetur 
          <lb ed="#V" n="49"/>ab essentia et a relatione vt est in deo. ergo et distingui secundum ratio 
          <lb ed="#V" n="50"/>nem amouetur ab essentia vt est in deo et a relatione.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e189">
          ¶ 2o. 
          Nul<lb ed="#V" n="51" break="no"/>la forma quae repugnat alicui fundamento potest dare esse 
          for<lb ed="#V" n="52" break="no"/>male vel suum effectum formalem illi fundamento: quia tale esse 
          <lb ed="#V" n="53"/>non ponit nisi circa proprium fundamentum: sed omnis 
          forma<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cata a ratione nostra repugat deo vel essentie et relationi quae sunt 
          <lb ed="#V" n="55"/>in diuinis: sicut contingens repugnat necessario: et sicut eterno 
          <lb ed="#V" n="56"/>repugnat temporale: et sicut enti simpliciter repugnat ens secundum 
          <lb ed="#V" n="57"/>quid. ergo nulla distinctione intellectus nostri distinguuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e207">
          ¶ 3 
          <lb ed="#V" n="58"/>sic. Cuicumque repugnat subiectum repugnat et eius passio: sed 
          <lb ed="#V" n="59"/>distinctio rationis est passio entis rationis: sicut distinctio 
          <lb ed="#V" n="60"/>realis entis realis. essentie autem diuine repugnat esse ens 
          <lb ed="#V" n="61"/>rationis. ergo distingui ratione.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e218">
          ¶ 4o sic. Omnis distinctio 
          specifi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>catur ab extremis. cum non ponatur distinctio essentialis nisi 
          <lb ed="#V" n="63"/>inter essentias. nec specifica nisi inter species: sed essentia et 
          <lb ed="#V" n="64"/>relatio non sunt entia raionis. ergo distinctio earum non erit rationis. 
          <!--205.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e231">
          <lb ed="#V" n="65"/>¶ Dico ergo quantum ad hoc propter istas rationes quod nulla distinctio 
          <lb ed="#V" n="66"/>rationis est ibi: et potest sic confirmari. Quandocumque aliquid denominat 
          <lb ed="#V" n="67"/>denominatione extrinseca. si illud extrinsecum a quo fit denominatio 
          <lb ed="#V" n="68"/>sit reale. et denominatio erit realis: sicut deus dicitur realiter 
          crea<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tor. quia denominatur a creatione qua est realis in creatura. Si 
          <lb ed="#V" n="70"/>ergo in nobis sit illa distinctio realis. dicetur realiter 
          di<lb ed="#V" n="71" break="no"/>stingui denominatione extrinseca.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e250">
          ¶ Si dicatur quod ille 
          ratio<lb ed="#V" n="72" break="no"/>nes bene probant illud quod probant: sed non contra illud quod ponitur. 
          pro<lb ed="#V" n="73" break="no"/>pat enim bene quod essentia et relatio vt in se non distinguuntur ratione. 
          <lb ed="#V" n="74"/>hoc est verum: sed non probant quod non. vt in anima nostra et secundum conceptum 
          <lb ed="#V" n="75"/>nostrum. Istuod recte confirmat propositum: quia conceptus nostri de 
          essen<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tia et relatione non sunt essentia et relatio: quia relatio et essentia sunt 
          <lb ed="#V" n="77"/>eterna et necessaria: illa temporalia et contingentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e266">
          ¶ Praeterea dato quod 
          <lb ed="#V" n="78"/>essentia et relatio essent conceptus nostri vel econverso. cum isti 
          com<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ceptus realiter differunt: et etiam possunt ab inuicem separari. sequitur 
          <lb ed="#V" n="80"/>quod essentia et relatio realiter differunt. et etiam poterunt ab inuicem 
          <lb ed="#V" n="81"/>separari.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e277">
          ¶ Et si dicatur quod essentia et relatio vt in esse obiecti 
          <lb ed="#V" n="82"/>uo anime nostre distinguuntur. et non in se. Istud concedit quod 
          <lb ed="#V" n="83"/>queritur. quia si essentia et relatio sunt eiusdem rationis in esse 
          <lb ed="#V" n="84"/>cognito et in se. cum ex ratione sua formali sibi repugnat 
          <lb ed="#V" n="85"/>sic distingui vt ostensum est: sibi etiam illud repugnabit 
          <lb ed="#V" n="86"/>et in esse obiectiuo. si autem sint alterius et alterius rationis. oportet 
          <lb ed="#V" n="87"/>dicere quod essentia et relatio in diuinis distinguuntur ratione. 
          <lb ed="#V" n="88"/>propter hoc quod distinguuntur in intellectu: quod videtur falsum. 
          <lb ed="#V" n="89"/>ad 2m praencipale est videndum. Utrum 
          il<lb ed="#V" n="90" break="no"/>Quantum la distinguuntur secundum rationem tantum ab anima 
          <lb ed="#V" n="91"/>fabricatam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e301">
          ¶ Dicunt aliqui quod sic: quia si alia distinctio 
          <lb ed="#V" n="92"/>ne distinguerentur: realiter distinguerentur: quia omnis 
          distin<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ctio vel est realis vel rationis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e308">
          ¶ Sed contra hoc arguitur 4r. 
          <lb ed="#V" n="94"/>Primo logice. 2o naturaliter vel philosophce. 3o metaphice. 4o 
          <lb ed="#V" n="95"/>theologice.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e315">
          ¶ Togice quidem primo sic. In logica est ista 
          re<lb ed="#V" n="96" break="no"/>gula vera. a Quando alterum de altero etc. hec quidem 
          regu<lb ed="#V" n="97" break="no"/>la vera est tam in predicatis per se primi modi quam in 
          prae<lb ed="#V" n="98" break="no"/>dicatis secundi modi: sed non est vera in predicatis per accidens 
          <lb ed="#V" n="99"/>quia non sequitur. animal currit. ergo homo currit. tenet ergo solum in 
          praedi<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tatis per se. b Et ratio huius regule est ista: quia ex quo 
          il<lb ed="#V" n="101" break="no"/>lud quod in primo modo conuenit. est de essentia istius. et per consequens de 
          <lb ed="#V" n="102"/>ssentia illius in quo includiter: quia omne quod est de essentia 
          inclu<lb ed="#V" n="103" break="no"/>si est de essentia includentis. Patet etiam ratio de predicatis secum 
          <lb ed="#V" n="104"/>di modi: quia omnis passio superioris per superius potest de in 
          <lb ed="#V" n="105"/>feriori demonstrari: sicut habere. 3. per triangulum de 
          ysochele<lb ed="#V" n="106" break="no"/>Omne autem demonstratum de aliquo dicitur per se de illo. 
          <lb ed="#V" n="107"/>et etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e345">
          ¶ Ex illa regula argentur sic ad propositum. et 
          osten<lb ed="#V" n="108" break="no"/>do quod relatio non dicitur in per modo dicendi per se de essentia sic. Relatio: 
          <lb ed="#V" n="109"/>per te: dicitur de essentia in primo modo: sed in primo modo dicendi per 
          <lb ed="#V" n="110"/>se dicitur relatio ad aliud. ergo essentia in primo modo dicendi per se erit 
          <lb ed="#V" n="111"/>ad aliud. quod est contra Aug. expraesse vt inferius apparebit. 
          <lb ed="#V" n="112"/>Ex parte etiam essentie arguitur. Quia essentia in primo modo est ad se: sed 
          <lb ed="#V" n="113"/>si dicatur de relatione in primo modo. ergo relatio est in per modo ad se. Eo 
          <lb ed="#V" n="114"/>dem modo ex parte secundi modi. Esentia est communicabilis per 
          <lb ed="#V" n="115"/>se secundo modo: sicut omnis naturalis aptitudo dicitur de suo subiecto in 
          <lb ed="#V" n="116"/>cundo modo. si ergo essentia dicitur in primo modo dicendi per se de relatione 
          <lb ed="#V" n="117"/>ipsa relatio erit communicabilis in secundo modo. Similiter argentus ex parte 
          re<lb ed="#V" n="118" break="no"/>lationis. Relatio enim in secundo modo per se est incommunicabilis: sicut 
          pri<lb ed="#V" n="119" break="no"/>us dicebatur de comicabilitate retu essentie. Si ergo essentia dicitur in 
          <lb ed="#V" n="120"/>modo dicendi per se de relatione. vel econverso: sicut relatio est incomicabi 
          <lb ed="#V" n="121"/>lis per se: ita essentia erit incommunicabilis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e378">
          ¶ Ista ergo 
          regula<lb ed="#V" n="122" break="no"/>sic tacta reducitur ad formam syllogisticam. et adduco hoc 
          <lb ed="#V" n="123"/>4or syllogismos. Primus est in per modo secunde figure sic. 
          <lb ed="#V" n="124"/>Nulla proprietas relatiua est ad se. omne essentiale in divinis 
          <lb ed="#V" n="125"/>est ad se. ergo nullum essentiale in diuinis est proprietas 
          rela<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tiua. 2us est in eodem modo. Nullum essentiale in diuinis est 
          <lb ed="#V" n="127"/>ad aliud. omnis proprietas relatiua est ad aliud. ergo 
          nul<lb ed="#V" n="128" break="no"/>la proprietas relatiua est essentialis. 3o syllogimus e similis 
          <lb ed="#V" n="129"/>2o qui sic ponitur. Nullum essentiale est incommunicabile. omnis 
          proprie<lb ed="#V" n="130" break="no"/>tas relatiua est incommunicabilis in deo. ergo etc. 4us spelius est. Nulla 
          <!--206.xml-->
          <pb ed="#V" n="102-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>propetas relaiua in divinis est communicabilis. omne essentiale in 
          di<lb ed="#V" n="2" break="no"/>uinis est communicabile. ergo nullum essentiale in diuinis est propretas 
          <lb ed="#V" n="3"/>relatiua. Eodem modo potest argui accipiendo praedicata quae sunt vera 
          <lb ed="#V" n="4"/>de essentia et repugnant relationi: sicut esse in tribus suppositis: 
          <lb ed="#V" n="5"/>esse infinitum formaliter. esse perfectionem simpliciter. esse indeterminatum 
          <lb ed="#V" n="6"/>respectu omnium personarum. ista omnia conueniunt essentie. et opposita 
          <lb ed="#V" n="7"/>conueniunt proprietati relatiue. ex istis formentur spelli: vt. supra
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e422">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="8"/>ista resonter 4r. primo quod forma syllogistica non tenet in divinis. Alii 
          di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cunt quod medium variatur. Alii quod praemisse formantur ab intellectui: et 
          <lb ed="#V" n="10"/>ideo est ibi aliquid rationis. Alii autem quod praemisse ex nam rei sunt vere 
          <lb ed="#V" n="11"/>ent autem nin.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e433">
          ¶ Sed isti modi soluendi non euadunt. Primus non. quia 
          <lb ed="#V" n="12"/>si argumentum fiat in debita forma et praemisse sunt vere. si negatur conclusio tunc 
          <lb ed="#V" n="13"/>perditur omnis disputatio et inquisitio syllogistica de diuinis. 
          <lb ed="#V" n="14"/>quod est inconueniens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e442">
          ¶ 2us etiam modus non valet. quia medium non 
          varia<lb ed="#V" n="15" break="no"/>tur. proprietas enim accipitur secundum idem. et essentia similiter: et illa non 
          <lb ed="#V" n="16"/>sunt nomina multiplicia. et per consequens non est fallacia in dictione: 
          <lb ed="#V" n="17"/>nec etiam extra. quia vtrumque accipitur ibi sub eadem ratione.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e451">
          ¶ 3us 
          mo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>dus etiam nihil valet. quia si illa solutio esset bona. cessaret omnis 
          in<lb ed="#V" n="19" break="no"/>quisitio realis sellogistica. nam semper praemisse siunt per intellectu. ergo 
          <lb ed="#V" n="20"/>ista non erit vera ex natura rei: homo est risibilis: quia praemisse 
          for<lb ed="#V" n="21" break="no"/>mantur ab intellectu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e463">
          ¶ 4us modus etiam minus valet. quia tunc ex 
          ve<lb ed="#V" n="22" break="no"/>ris poterit sequi falsum. Nam possibile est esse illud quod est exnatura rei 
          <lb ed="#V" n="23"/>sine operatione intellectus. cum ergo praemisse sunt vere ex nam rei. cessante 
          <lb ed="#V" n="24"/>actu intellectus conclusio non erit va. quod est inconueniens. Omnes etiam 
          prae<lb ed="#V" n="25" break="no"/>misse rationes possunt confirmari per sellectum expositorium vbi 
          ces<lb ed="#V" n="26" break="no"/>sant aliquae de istis cauillationibus: sed quia de hoc in grmra dist. 
          sa<lb ed="#V" n="27" break="no"/>tis dictum est. ideo pro nunc dimitto.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e479">
          ¶ Confirmatur etiam per locum 
          a<lb ed="#V" n="28" break="no"/>diffinitione: quia quacumque sunt idem diffinitione quicquid praedicatur de vno 
          <lb ed="#V" n="29"/>et de alio: et quicquid vni conuenit et alteri: sed multa sunt quae dicunt 
          <lb ed="#V" n="30"/>de essentia et non de proprietate. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e488">
          ¶ 2o naturaliter arguo. 4r sic 
          <lb ed="#V" n="31"/>accipiendo regulam in philosophia per se notam. Quandocumque aliquod 
          <lb ed="#V" n="32"/>suppositum producit aliud per principium quod est in eo formaliter. impossibile 
          <lb ed="#V" n="33"/>est quod illo principium sit repugnans producenti hec est per se 
          manife<lb ed="#V" n="34" break="no"/>sta. quia tunc non esset in eo: sed pater producit filium per principium formale 
          <lb ed="#V" n="35"/>quod est in eo scilicet per essentiam. ergo patri non repugnat essentia: sed patri 
          <lb ed="#V" n="36"/>repugnat filiatio. ergo essentia et filiatio non sunt idem omnibus 
          <lb ed="#V" n="37"/>modis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e506">
          ¶ 2o sic. Quandocumque aliquod suppositum producitur 
          for<lb ed="#V" n="38" break="no"/>maliter per aliquem terminum qui est formaliter in eo. impossibile est 
          <lb ed="#V" n="39"/>quod ille terminus repugnet producto: sed filius producitur per 
          essen<lb ed="#V" n="40" break="no"/>tiam non solum sicut per principium productiuum: sed sicut per terminum 
          for<lb ed="#V" n="41" break="no"/>malem generationis. ergo impossibile est quod essentia repugnet filio. primo 
          <lb ed="#V" n="42"/>sertim cum per eam producatur tamquam per illud quod est in eo formaliter. 
          <lb ed="#V" n="43"/>Constat autem quod paternitas repugnat filio. ergo paternitas et 
          essen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tia non sunt idem omnibus modis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e524">
          ¶ 3o sic. Quandocumque est aliquod 
          <lb ed="#V" n="45"/>fundamentum quod potest esse sine aliqui respectu. ille respectus non est 
          si<lb ed="#V" n="46" break="no"/>bi omnibus modis idem. ista patet. quia ex hoc probatur matea distingui 
          a<lb ed="#V" n="47" break="no"/>forma. et locus a locato: sed essentia inuenitur in aliquo in quae non 
          <lb ed="#V" n="48"/>est paternitas. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e535">
          ¶ 4o sic. Impossibile est quod in aliquo sit 
          <lb ed="#V" n="49"/>formaliter caretia sui ipsius sed diuina essentia in persona filii 
          <lb ed="#V" n="50"/>caret paternitate. et illa carentia est in ea formaliter. ergo si esset 
          <lb ed="#V" n="51"/>omnibus modis idem paternitati: essentia in filio haberet carentiam 
          <lb ed="#V" n="52"/>sui.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e547">
          ¶ 3o arguo mediae 4r. Primo per relatiue opposita. et 
          <lb ed="#V" n="53"/>hoc primo sic. Relatiua oppositio semper est ad distinctum aliquo 
          <lb ed="#V" n="54"/>modo: quia est ad aliud: sed essentia et proprietas sunt ad aliud 
          <lb ed="#V" n="55"/>aliquo modo: quia essentia est fundamentum relationis. 
          fundamen<lb ed="#V" n="56" break="no"/>tum inquantum fundamentum est alterius fundamentum. ergo 
          fundamen<lb ed="#V" n="57" break="no"/>tum est ratio respectus. Similiter omne principium est alterius principium. essentia autem 
          di<lb ed="#V" n="58" break="no"/>uina est principium generationis. Similiter 2o. Eentia est terminus. 
          <lb ed="#V" n="59"/>terminus autem inquantum terminus est ratio respectum: similiter essentia est communis 
          <lb ed="#V" n="60"/>relatio propria: quae adiuicem dicuntur
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e567">
          ¶ 2o ostenditur illud ideo per natam concls 
          <lb ed="#V" n="61"/>rietatis. Impossibile est quod contraria sint in eodem secundum idem: idem enim et 
          di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>uersum sunt contrarie opposita. identitas autem conuenit personis 
          <lb ed="#V" n="63"/>secundum essentiam. diunsitas secundum relationem. ergo essentia et relatio aliquo modo sunt 
          <lb ed="#V" n="64"/>non idem. Eodem modo arguitur de vno et multo. Persone sunt 
          <lb ed="#V" n="65"/>vnum in essentia et multe in proprietatibus. illa autem sunt contraria. similiter 
          <lb ed="#V" n="66"/>de conformitate et difformitate. Similiter 4o de conuenientia et 
          <!--206.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>repugnantia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e589">
          ¶ 3o arguitur illud idem ex priuatiuorum 
          oppo<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sitione. Impossibile est priuatiue opposita omnino eidem secundum idem 
          <lb ed="#V" n="69"/>simul conuenire: sed opposita priuatiue conueniunt essentie et 
          <lb ed="#V" n="70"/>relationi. ergo essentia et relatio non omnibus modis sunt idem. Mior 
          <lb ed="#V" n="71"/>patet 4r. Primo quia relatio est principium distinctiuum. essentia principium 
          com<lb ed="#V" n="72" break="no"/>uenientie. 2o persone per propretates opponuntur non per 
          essen<lb ed="#V" n="73" break="no"/>tiam. 3o. Eentia est cois. relatio non. 4o. Eentia est principium 
          fun<lb ed="#V" n="74" break="no"/>damentale constitutiuum. relatio formale tantum. 4o ostenditur proposi 
          <lb ed="#V" n="75"/>tum per naturam contradictionis: quia impossibile est contradictoria omnio de 
          eo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>dem dici: sed multa extrema plurium contradictionum dicuntur de 
          <lb ed="#V" n="77"/>essentia et relatione. ergo necessario essentia et relatio non sunt omnibus 
          mo<lb ed="#V" n="78" break="no"/>dis idem. Maior videtur per se nota. Mior ostenditur. Primo. quia 
          <lb ed="#V" n="79"/>essentia dicitur de filiatione paternitas non. 2o essentia est in spiritu 
          <lb ed="#V" n="80"/>sancto. paternitas non. 3o essentia est perfectio simpliciter. 
          paterni<lb ed="#V" n="81" break="no"/>tas non. 4o essentia est infinita. paternitas non. et sic de aliis. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e622">
          <lb ed="#V" n="82"/>¶ Confirmatur. per primum principium complexum: non conuenit idem 
          <lb ed="#V" n="83"/>omnibus modis affirmare et negare. Et si ponatur quod illud  
          <lb ed="#V" n="84"/>princinpium teneat in diuinis: quod est per se notum. habent 
          <lb ed="#V" n="85"/>necessario propositum concedere 
          <lb ed="#V" n="86"/>ad 3m praencipale. vidende sunt vie 
          di<lb ed="#V" n="87" break="no"/>Quantum uerse. per quas aliqui praedictas rationes 
          eua<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dere conantur. et quia totum potendus omnium rationum reducitur ad contra 
          <lb ed="#V" n="89"/>dictionem. hinc est quod illi dicere conantur. Aliqui enim soluunt per 
          <lb ed="#V" n="90"/>intellectum deficientem. Aliqui autem per intellectum excedentem: qui scilicet 
          in<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tellectus diuinus ab eterno fabricauit illam distinctionem 
          <lb ed="#V" n="92"/>Aliqui autem per distinctionem potentialem: quia ab eterno fuerunt 
          <lb ed="#V" n="93"/>in potentia ad distinctionem. Aliqui autem per distinctionem virtualem 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e651">
          <lb ed="#V" n="94"/>¶ Isti modi non valent. primus non. quia illud quod est per 
          intel<lb ed="#V" n="95" break="no"/>lectum deficientem non fuit ab eterno: sed omnia ista contradictoria 
          <lb ed="#V" n="96"/>saltem multa dicta fuerunt de relatione et essentia ab eterno 
          <lb ed="#V" n="97"/>nam ab eterno essentia fuit in filio. et non paternitas. ergo videtur 
          <lb ed="#V" n="98"/>quod illud non sufficiat. 2us non valet: quia quod videtur intuitiue non 
          <lb ed="#V" n="99"/>saluatur per respectum rationis ab anima fabricatum: sed 
          intel<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tectus diuinus has contradictiones videt intuitiue. 3us etiam 
          <lb ed="#V" n="101"/>non sufficit: quia contradictio actualis non potest saluari per illud  
          <lb ed="#V" n="102"/>quod est potentiale. Illud enim quod est in actu non potest esse 
          <lb ed="#V" n="103"/>ratio eius quod est in potentia: sed illa contradictio est actualiter 
          <lb ed="#V" n="104"/>in deo. ergo non saluatur per potentiale. 4us non valet. quia illa 
          <lb ed="#V" n="105"/>contradictio quae est in aliquo formaliter. non saluatur per illud 
          <lb ed="#V" n="106"/>quod est virtualiter in illo: sed illa contradictoria sunt in deo 
          <lb ed="#V" n="107"/>formaliter. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e684">
          ¶ Uidentes autem posteriores quod isti non 
          <lb ed="#V" n="108"/>saluant. rationabilius dicunt. Saluant enim illa contradictoria dicam 
          <lb ed="#V" n="109"/>de essentia et relatione. propter non identitatem 
          conuerti<lb ed="#V" n="110" break="no"/>bilitatis. Dicunt enim quod essentia et relatio non sunt 
          conuertibi<lb ed="#V" n="111" break="no"/>lia. et propter hoc non sunt idem conuertibiliter. et propter haec 
          <lb ed="#V" n="112"/>saluatur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e698">
          ¶ Alii autem dicunt quod saluatur propter non 
          identita<lb ed="#V" n="113" break="no"/>tem adequationis. Dicunt enim quod illa non sunt 
          ade<lb ed="#V" n="114" break="no"/>quata. Alii autem dicunt quod relatio aliquid connotat. quod non 
          <lb ed="#V" n="115"/>connotat essentia. Ideo aliqua dicuntur de relatione que non 
          <lb ed="#V" n="116"/>dicuntur de essentia. et econuerso. Alii autem dicunt quod 
          re<lb ed="#V" n="117" break="no"/>latio potest dupliciter accipi. vel vt comparatur ad essentiam 
          <lb ed="#V" n="118"/>et sic nulla distinctio. vel vt comparatur ad oppositum 
          <lb ed="#V" n="119"/>et sic distinguitur. et vt sic multa possunt dici de ea que 
          <lb ed="#V" n="120"/>repugnant essentie. et econuerso.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e718">
          ¶ Iste solutiones sunt 
          <lb ed="#V" n="121"/>magis rationabiles quam prime. et hoc est. quia concedunt 
          <lb ed="#V" n="122"/>propositum saltem implicite. Prima videtur 
          concede<lb ed="#V" n="123" break="no"/>re quod sit aliqua non identitas ex natura rei. et probo 
          <lb ed="#V" n="124"/>euidenter quod ex illa sequatur formalis distinctio sic. 
          <lb ed="#V" n="125"/>Quecunque sunt idem diffinitiue sunt idem 
          conuerti<lb ed="#V" n="126" break="no"/>biliter: sed essentia et proprietas: per te: non sunt idem 
          con<lb ed="#V" n="127" break="no"/>uertibiliter. ergo non sunt idem diffinitiue. Maior est 
          manife<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sta per locum a diffinitione. equalis enim ambitus sunt. 
          <lb ed="#V" n="129"/>2a etiam confirmat quod intedimus: quecumque sunt idem 
          <lb ed="#V" n="130"/>non adequate. non sunt idem omnibus modis. quod enim 
          <lb ed="#V" n="131"/>aliquid excedat seipsum non capit intellectus: sed illa sunt huiusmodi. 
          <lb ed="#V" n="132"/>sequitur ergo distinctio formalis vt prius. 3a etiam concedit. 
          <!--207.xml-->
          <pb ed="#V" n="102-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>Nam connotare et non connotare sunt vere extrema contradictionis 
          <lb ed="#V" n="2"/>aut ergo sunt fabricata ab anima et tunc per illa non saluantur 
          contradi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ctoria realia: vel sunt ex nam rei. et tunc habetur propositum scilicet 
          <lb ed="#V" n="4"/>quod essentia et relatio non sunt omnino idem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e762">
          ¶ 4a non valet: quia relatio 
          <lb ed="#V" n="5"/>ni comparate ad essentiam et ad oppositum competunt extrema contra 
          <lb ed="#V" n="6"/>dictionis: sed extrema contradictionis non possunt competere omnino 
          <lb ed="#V" n="7"/>idem. ergo relatio vt comparata ad oppositum. et eade relatio vt 
          con<lb ed="#V" n="8" break="no"/>parata ad essentiam non erit omnibus modis idem quod maius est in 
          <lb ed="#V" n="9"/>conueniens quam de essentia et de relatione. Arguo ergo in forma sic. 
          <lb ed="#V" n="10"/>Omnis relatio vel proprietas comparata ad oppositum est 
          incommunica<lb ed="#V" n="11" break="no"/>bilis. nulla relatio vel proprietas comparata ad essentiam est 
          in<lb ed="#V" n="12" break="no"/>communicabilis. ergo nulla proprietas comperata ad oppositum est 
          proprie<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tas comparata ad essentiam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e784">
          ¶ Dico ergo quod aliqua non identitas est 
          <lb ed="#V" n="14"/>necessario ponenda ex natura rei inter essentiam et relationem. si 
          pri<lb ed="#V" n="15" break="no"/>mum principium complexum debeat verificari. Uerum est tamen quod aliquin 
          <lb ed="#V" n="16"/>non multum intellectu vigentes. negant illud in diuinis. contra 
          <lb ed="#V" n="17"/>quis non est disputandum: quia nihil notius contra eos potest accipi. 
          <lb ed="#V" n="18"/>Si enim verum dicant. possumus dicere quod deus est trinus et non 
          <lb ed="#V" n="19"/>trinus. est vnus et non vnus. infinitus et non infinitus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e800">
          ¶ Nunc 
          <lb ed="#V" n="20"/>est theologice procedendum in probando propositum. et ad hoc 
          re<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ducitur 4r praencipale in ista quaestione prtractandum scilicet ostendere 
          <lb ed="#V" n="22"/>quod hec opio est de intentione sanctorum. et maxime Aug. in 
          <lb ed="#V" n="23"/>lib. de tri. Prima auctoritas est cntrao de tria. Si essentia est 
          <lb ed="#V" n="24"/>ad aliud. iam essentia non est essentia. Ex hoc arguitur fic. A 
          <lb ed="#V" n="25"/>quocumque remouetur superius: et inferius: sed esse ad aliudem 
          <lb ed="#V" n="26"/>superius ad paternitatem. et remouetur ab essentia. ergo paternitas et 
          <lb ed="#V" n="27"/>relatio remouebuntur ab essentia aliquo modo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e820">
          ¶ Si dicatur quod 
          <lb ed="#V" n="28"/>ad verificationem dicti beati Aug. sufficit distinctio 
          ratio<lb ed="#V" n="29" break="no"/>nis. et per consequens non oportet ex illo dicto arguere distinctionem 
          <lb ed="#V" n="30"/>ex natura rei.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e830">
          ¶ Contra. quia aut locutio sua est vera realiter. 
          <lb ed="#V" n="31"/>et tunc habetur propositum. si autem solum per opus rationis remotoe 
          <lb ed="#V" n="32"/>opere rationis hec esset falsa. essentia non est ad aliud: et eius 
          <lb ed="#V" n="33"/>opposita vera: et ita essentia non erit essentia circumscripto 
          <lb ed="#V" n="34"/>opere intellectus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e841">
          ¶ 2a auctoritas beati Augu. est etiam. 3o de 
          <lb ed="#V" n="35"/>tri. vbi dicit quod absurdum est vt substantia dicatur ad aliud: sed 
          <lb ed="#V" n="36"/>quandocumque sunt aliqua omnibus modis idem ex natura rei. vnum sine 
          <lb ed="#V" n="37"/>absurditate de alio dicitur. Relinquitur ergo conclusio intenta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e850">
          ¶ 3a aucto 
          <lb ed="#V" n="38"/>ritas est in eodem. 7. Eo filius quo verbum. et eo verbum 
          quo<lb ed="#V" n="39" break="no"/>filius. non eo verbum quo sapina. quia verbum non ad se dicitur 
          <lb ed="#V" n="40"/>sapia autem ad se dicitur: sed eo sapinia quo essentia. eo ergo modo 
          quo<lb ed="#V" n="41" break="no"/>concedit quod verbum est filius. et sapia essentia. negat sapientiam 
          <lb ed="#V" n="42"/>esse filium. et sic essentiam esse filium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e863">
          ¶ 4a auctoritas est 
          <lb ed="#V" n="43"/>ibidere. Non aliud est deo esse et subsistere: sed aliud est deo 
          <lb ed="#V" n="44"/>esse et patrem esse. sed esse et subsistere secundum omnes ad minus 
          di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>stinguuntur ratione. ergo praeter operationem intellectus concedit quod 
          <lb ed="#V" n="46"/>deo esse et patrem esse non sunt idem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e874">
          ¶ Istud confirmatur per 4or 
          <lb ed="#V" n="47"/>regulas eiusdem beati Aug. in lib. de tri. positas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e879">
          ¶ 
          Pri<lb ed="#V" n="48" break="no"/>ma. 5. de tri. In creaturis omne quod non secundum substantiam dicitur 
          <lb ed="#V" n="49"/>secundum accidens dicitur: in deo non. quia nihil in deo secundum accidens dicitur. et 
          <lb ed="#V" n="50"/>tamen non omne secundum substantiam dicitur. Ex hoc arguitur. Quecumque sun 
          <lb ed="#V" n="51"/>idem omnibus modis. si vnum dicitur secundum substantiam: et aliud. si ergo 
          essen<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tia ipsa et relatio sint idem omnibus modis: sicut essentia dicitur secundum 
          <lb ed="#V" n="53"/>substantiam. non apparet ratio quare relatio non dicatur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e896">
          ¶ 2 regula est 
          <lb ed="#V" n="54"/>in 5o. Quecumque dicuntur singulariter de diuinis personis. 
          nul<lb ed="#V" n="55" break="no"/>lo modo dicuntur ad se: sed ad aliud. vel ad se inuicem. relationes autem 
          <lb ed="#V" n="56"/>sunt ea quae dicuntur de diuinis personis singulariter: ergo nullo modo 
          <lb ed="#V" n="57"/>sunt ad se.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e907">
          ¶ 3a regula est. quod nominbus que relatiue dicuntu 
          <lb ed="#V" n="58"/>non significatur substantia. Tunc sic. Quecunque sunt omnibus 
          mo<lb ed="#V" n="59" break="no"/>dis idem: quicquid significatur per vnum et per aliud: sed essentia et 
          <lb ed="#V" n="60"/>relatio sunt huiusmodi. ergo nomen relationis significat substantiam et 
          econm<lb ed="#V" n="61" break="no"/>uerso.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e918">
          ¶ 4a regula est. 7. de tri. Quod relatiue dicitur est 
          ali<lb ed="#V" n="62" break="no"/>quid excepta relatione. sic ergo patet quod illa fuit vera opio beati 
          <lb ed="#V" n="63"/>Auguti.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e925">
          ¶ Confirmatur etiam ista opio ex solutione duorum 
          <lb ed="#V" n="64"/>errorum: et ex eumatione rationum que fiebant pro illis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e930">
          ¶ 
          fue<lb ed="#V" n="65" break="no"/>runt enim duo errores contra trinitatem. Unus erat in suparabun 
          <lb ed="#V" n="66"/>dantia scilicet Arrii. Alius in defectu scilicet Sabellii.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e937">
          ¶ Ar¬ 
          <!--207.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>guitur ergo primo pro Sabellio sic. Persone diuine autem se totis 
          <lb ed="#V" n="68"/>sunt idem. aut se toti non sunt idem. aut aliquo sunt idem et 
          aliquo<lb ed="#V" n="69" break="no"/>non idem. si primo modo. ergo in nullo distinguuntur. quia quae se totis sunt idem. 
          <lb ed="#V" n="70"/>penitus sunt indistincta. si se totis sunt non idem. illud 
          <lb ed="#V" n="71"/>est absurdum. Relinquitur ergo tertius modus scilicet quod 
          ali<lb ed="#V" n="72" break="no"/>quo sui conueniant. et aliquo distinguantur. et per conseqsuens habetur 
          <lb ed="#V" n="73"/>ppositum quod in persona est aliquid quo conuenit. et aliquid  
          <lb ed="#V" n="74"/>quo distinguitur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e962">
          ¶ Si dicatur quod se totis sunt idem. 
          nul<lb ed="#V" n="75" break="no"/>lus potest negare quin pater et filius essent idem in 
          pa<lb ed="#V" n="76" break="no"/>ternitate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e969">
          ¶ Confirmatur. Aut pater est pater eo 
          quo<lb ed="#V" n="77" break="no"/>deus. aut non. si non. habetur propositum. si sic. ergo sicut 
          <lb ed="#V" n="78"/>deitate est omnino idem cum filio: ita paternitate: quod est 
          er<lb ed="#V" n="79" break="no"/>ror Sabellii.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e978">
          ¶ Pro Arrio autem argentur sic. Vel persone 
          <lb ed="#V" n="80"/>se totis distinguuntur. vel non. si sic. tunc sequitur quod 
          <lb ed="#V" n="81"/>persone sunt primo diuerse. et per consequens alius 
          <lb ed="#V" n="82"/>deus pater. alius filius alius spiritussanctus. probo. quia sicut 
          <lb ed="#V" n="83"/>paternitate pater distinguitur: ita deitate. et per consequens. 
          <lb ed="#V" n="84"/>sicut in paternitate est pater distinctus: ita in deitate. et 
          <lb ed="#V" n="85"/>sic non eadem deitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e994">
          ¶ Si dicas quod non se totis 
          di<lb ed="#V" n="86" break="no"/>stinguuntur: sed aliquo et aliquo: non habetur 
          proposi<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e1001">
          ¶ Confirmatur sicut prius. Quia autem eodem 
          pa<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ter est pater et deus. aut non. si eodem cum 
          paterni<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tate pater distinguatur a filio. ergo et deitate. si non: 
          ha<lb ed="#V" n="90" break="no"/>betur intentum. Nunc ergo concedendum est quod 
          aliqua<lb ed="#V" n="91" break="no"/>non identitas sit inter illa que sunt infra eandem personanm 
          <lb ed="#V" n="92"/>ex natura rei: secundum sninam Aug.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e1014">
          ¶ Sed contra conclusionem 
          <lb ed="#V" n="93"/>arguo. Quia ita simpliciter simplex est persona sicut 
          <lb ed="#V" n="94"/>essentia. ergo eque vna et tanta identitate eadem 
          simi<lb ed="#V" n="95" break="no"/>liter eque singularis. et de multis talibus arguitur. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e1024">
          <lb ed="#V" n="96"/>¶ Dico sicut dixi distinctione gura in materia de 
          attri<lb ed="#V" n="97" break="no"/>butis. posita pluralitate non sequitur compositio. 
          Un<lb ed="#V" n="98" break="no"/>de facio consimile argumentum. Ita simplex est trinitas 
          <lb ed="#V" n="99"/>sicut essentia. ergo sicut essentia est vna totaliter: ita 
          trini<lb ed="#V" n="100" break="no"/>tas personarum. non sequitur: sicut patet. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e75136-d1e1037">
          <lb ed="#V" n="101"/>¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>