<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="125-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e93139"><!-- l1d42q5 -->
            <head xml:id="FrMS88-e93139-Hd1e108">Quaestio 5</head>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e111">
      Quaestio. v. 
      <lb ed="#V" n="106"/>esse essentie realiter differat ab 
      <lb ed="#V" n="107"/>Tum esse xisterntie. quod sic. quia sicut se 
      ha<lb ed="#V" n="108" break="no"/>bet sapere ad sapientiam: ita esse ad essentiam: sed 
      <lb ed="#V" n="109"/>sapere est actus secundum sapinte. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e122">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#V" n="110"/>l secundum ans. esse ens et essentia sunt: sicut lux lucens 
      <lb ed="#V" n="111"/>et lucere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e129">
      ¶ hic sunt duo principaliter inquirenda. Primum 
      <lb ed="#V" n="112"/>est de ordine istorum. si scilicet essentia precedat existentiam. 2 
      <lb ed="#V" n="113"/>si distinguuntur aliquo modo. 
      <lb ed="#V" n="114"/>ad primum de ordine inducto 4or conclusiones. 
      <lb ed="#V" n="115"/>Quantum Prima est. quod essentia rei creabilis 
      <lb ed="#V" n="116"/>non praecedit existentiam suam duratione: quia ordo 
      duratio<lb ed="#V" n="117" break="no"/>nis fundatur in extremis durantibus: sed extrema que non 
      <lb ed="#V" n="118"/>existunt. non durant. essentia autem ante existentiam non existit: 
      <lb ed="#V" n="119"/>cum existere sit effectus formalis existentie. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e149">
      ¶ 2a 
      <lb ed="#V" n="120"/>conclusio. quod essentia rei creabilis non praecedit suam 
      existen<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tiam ordine originis: quia nullum ens actuale originatur 
      <lb ed="#V" n="122"/>ab ente in potentia: sed essentia vt praecedit suam existentiam est 
      <lb ed="#V" n="123"/>ens in potentia. existentia autem sua est illud quo existit. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e161">
               <lb ed="#V" n="124"/>¶ 3a conclusio est. essentia talis precedit suam 
      existen<lb ed="#V" n="125" break="no"/>tiam ordine naturae. quia creatio est posterior natura ipsa quae 
      <lb ed="#V" n="126"/>ditate cum omnis relatio sit posterior suo subiecto vel 
      fun<lb ed="#V" n="127" break="no"/>damento: sed ipsa creatio non potest esse posterior natura 
      <lb ed="#V" n="128"/>ipsa existentia creature. cum per creationem primo 
      exim<lb ed="#V" n="129" break="no"/>stat. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e177">
      ¶ Praeterea quecumque conueniunt alicuit in primo 
      mo<lb ed="#V" n="130" break="no"/>do dicendi per se: sunt priora omnibus que non conueniunt 
      si<lb ed="#V" n="131" break="no"/>bi in primo modo: sed in 2o modo vel alio modo: sed esse essentie 
      <lb ed="#V" n="132"/>conuenit essentie in primo modo dicendi per se. exi¬ 
      <!--253.xml-->
      <pb ed="#V" n="125-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>stentia autem non. quia tunc non posset concipi essentia creata quin 
      <lb ed="#V" n="2"/>conciperetur eius existentia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e197">
      ¶ Confirmatur. quia oe per 
      <lb ed="#V" n="3"/>iccidens est posterius eo quod est per se: sed existentia conuenit 
      <lb ed="#V" n="4"/>creature per accidens quiditas et finitas per se. ergo ista 
      <lb ed="#V" n="5"/>sunt priora existentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e206">
      ¶ 4a conclusio est. quod essentia talis 
      pre<lb ed="#V" n="6" break="no"/>cedit suam existentiam ordine perfectionis: quia omne quod est 
      didi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>genere substantie excedit in perfectione quamcumque 
      perfe<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ctionem secundam sibi aduenientem: que non partinet ad prim 
      <lb ed="#V" n="9"/>lud genus: sed existentia aduenit sic quiditati que est substantia 
      <lb ed="#V" n="10"/>directe.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e219">
      ¶ Confirmatur. quia summa nobilitas vniuscuiusque 
      <lb ed="#V" n="11"/>rei create attenditur. secundum genus et proprias differentias. ista autem 
      <lb ed="#V" n="12"/>non pertinent nisi ad quiditatem et ad esse essentie. 
      er<lb ed="#V" n="13" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e228">
      ¶ Item magis excedit homo asinum in 
      nobili<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tate. quam homo in actu hominem in potentia: cum ista sint 
      <lb ed="#V" n="15"/>infra eandem speciem et illa non: sed homo excedit asinum 
      <lb ed="#V" n="16"/>per solam essentiam. homo autem in actu hominem in potentia per 
      <lb ed="#V" n="17"/>solam existentiam. ergo videtur quod essentia sit nobilior 
      exi<lb ed="#V" n="18" break="no"/>stentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e242">
      ¶ Sed contra. istas conclusiones instatur quadrupliciter. 
      <lb ed="#V" n="19"/>Primo sic. quando est aliquid sub oppositis differentiis 
      priua<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tiue oportet quod sit sub eis ordine durationis: sed essentia prius 
      <lb ed="#V" n="21"/>est sub non existentia quam sub existentia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e251">
      ¶ 2o si. quia 
      <lb ed="#V" n="22"/>esse fluit ab essentia: sicut actus secundus a primo: et in 
      tali<lb ed="#V" n="23" break="no"/>bus semper est origo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e258">
      ¶ 3o sic. quia priori secundum naturam non 
      re<lb ed="#V" n="24" break="no"/>pugnat fine posteriori existere. cum ab eo nullatenus 
      <lb ed="#V" n="25"/>dependeat: et tamen essentia sine existentia nullatenus 
      exi<lb ed="#V" n="26" break="no"/>stere potest.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e267">
      ¶ 4o sic. quia in essentialiter ordinatis eiusdem 
      <lb ed="#V" n="27"/>generis semper posterius est perfectius. Cum ergo existentia 
      <lb ed="#V" n="28"/>sit in eodem genere cum essentia. et sit posterior. videtur quod 
      existn<lb ed="#V" n="29" break="no"/>tia fit perfectior.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e276">
      ¶ Ad primum dico. quod illud quod assumiter verum 
      <lb ed="#V" n="30"/>st. quando sub vtroque priuatiue oppositorum existit in actu 
      <lb ed="#V" n="31"/>illud tale: sed existentia non existit sub carentia 
      existen<lb ed="#V" n="32" break="no"/>tie. et per consequens non oportet quod sit prius duratione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e285">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="33"/>2m esse non pullulat ab essentia: quia ab extrinseca causa 
      <lb ed="#V" n="34"/>effectiua datur: sicut omne quod accidit alteri: nec etiam exi 
      <lb ed="#V" n="35"/>stere est actus secundus: sed actualitas prima.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e295">
      ¶ Ad 3m verum 
      <lb ed="#V" n="36"/>ssumit quando sunt realiter distincta et sunt quiditatia. 
      <lb ed="#V" n="37"/>per autem non sic. sicut patebit inferius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e302">
      ¶ Ad 4m dico. 
      <lb ed="#V" n="38"/>quod verum est quantum ad quiditatiuas perfectiones 
      subordi<lb ed="#V" n="39" break="no"/>patas: sicut differentia specifica est postrema. non tamen est verum 
      <lb ed="#V" n="40"/>sraentum ad modos intrinsecos. cum differentia vltima sit nobi 
      <lb ed="#V" n="41"/>ior heceitate ipsa. vt patet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e313">
      ¶ Sed hic sunt diffticul. ali 
      <lb ed="#V" n="42"/>que. Prima. quia non videtur bene posse intelligi cum esset 
      <lb ed="#V" n="43"/>tia sit sine pripio durationis in suo esse essentie: quin ordine 
      du<lb ed="#V" n="44" break="no"/>rationis praecedat suam existentiam: quia dum est actualitur 
      pro<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ducta praecedit eam secundum naturam. aliter autem videtur eam praecedere 
      an<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tequam producatur. Illud autem: aliter: non potest intelligi nisi 
      po<lb ed="#V" n="47" break="no"/>natur quod praecedat secundum durationem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e329">
      ¶ Dico quod cum ordo 
      <lb ed="#V" n="48"/>iste naturae sit inter coexistentia et ea que simul sunt sine 
      suc<lb ed="#V" n="49" break="no"/>cessione. ista prius prioritas videtur esse secundum prioritatem 
      dura<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tionis. Ideo enim prius erat producibilis: quia prius erat 
      na<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ta durare non alio modo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e340">
      ¶ 2a difficultas est. quia licet 
      priua<lb ed="#V" n="52" break="no"/>tio non mensuretur in se aliqua duratione: tamen in materia dicitur 
      <lb ed="#V" n="53"/>precedere formam duratione: et similiter omnis creatura prius 
      <lb ed="#V" n="54"/>puratione dicitur fuisse nihil quam aliquid.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e349">
      ¶ Dico quod eo modo 
      <lb ed="#V" n="55"/>quo priuatio existit et durat. non videtur inconueniens 
      dice<lb ed="#V" n="56" break="no"/>re quod creatura prius duratione erat nihil: sed hoc non 
      <lb ed="#V" n="57"/>est nisi modo imaginato et potentiali: tamen secus est 
      <lb ed="#V" n="58"/>de priuatione: quia fundatur in aliquo actualiter existenti 
      qua<lb ed="#V" n="59" break="no"/>re etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e363">
      ¶ 3a difficultas est. quia quando aliqua sunt correlatiam 
      <lb ed="#V" n="60"/>quocumque vnum est prius duratione et reliquum. cum vnum 
      <lb ed="#V" n="61"/>sine alio non possit durare: sed diuina vis productiua et 
      <lb ed="#V" n="62"/>producibilitas creature sunt correlatiua. Constat autem 
      <lb ed="#V" n="63"/>quod diuina productiuitas precedit duratione existentiam 
      crea<lb ed="#V" n="64" break="no"/>ture. ergo et producibilitas creature praecedet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e376">
      ¶ Ad istud 
      <lb ed="#V" n="65"/>posset dici. quod omnia ista vera essent. si illa correlatiua 
      re<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ferrentur adinuincem actualiter. Sed hoc non est verum: 
      <!--253.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>sed fundamentaliter tantum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e389">
      ¶ 4a difficultas si per istam priorita 
      <lb ed="#V" n="68"/>tem intelligatur aliquid aliud quam quod existentia non est de ratio 
      <lb ed="#V" n="69"/>ne formali essentie: cum quiditas vltimate praecisa non sit 
      <lb ed="#V" n="70"/>nisi quiditas tantum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e398">
      ¶ Dico quod non: sed exista radice 
      dedu<lb ed="#V" n="71" break="no"/>cuntur multa alia que oportet ponere consequenter vt patuit. 
      <lb ed="#V" n="72"/>ad 2m principale. oportet videre de quaesito scilicet 
      <lb ed="#V" n="73"/>Quatum vtrum esse et essentia differant. Et 
      quan<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tum ad hoc introducuntur quattuor conclusiones. Prima est. quod 
      <lb ed="#V" n="75"/>essentia non distinguitur ab existentia formaliter: quia 
      quando<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tumque aliqua sunt totaliter idem quantum ad 
      diffinitio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nem. illa non possunt formaliter distingui: sed homo 
      <lb ed="#V" n="78"/>in potentia et homo in actu sunt idem penitus quantum 
      <lb ed="#V" n="79"/>ad diffinitionem: et tamen homo in actu addit ad hominem 
      in<lb ed="#V" n="80" break="no"/>potentia existentiam: quod non esset: si existentia diceret 
      <lb ed="#V" n="81"/>aliquam rationem formalem additam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e424">
      ¶ Praeterea. illud quod 
      <lb ed="#V" n="82"/>non pertinet ad diffinitionem alicuius. nec in se est 
      ra<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tio formalis. illud non potest esse fundamentum istiusm 
      <lb ed="#V" n="84"/>distinctionis formalis: sed existentia non pertinet ad 
      <lb ed="#V" n="85"/>diffinitionem alicuius nec in se habet aliquam ratio 
      <lb ed="#V" n="86"/>formalem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e437">
      ¶ Secunda conclusio. quod essentia 
      crea<lb ed="#V" n="87" break="no"/>bilis et eius existentia non differunt realiter: quia in esse 
      <lb ed="#V" n="88"/>tialiter ordinatis et realiter distinctis. potest deus 
      fa<lb ed="#V" n="89" break="no"/>cere prius sine posteriori. vt alibi patet: tamen non potest 
      pro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ducere essentiam sine existentia: quia omne productum 
      ne<lb ed="#V" n="91" break="no"/>cessario est existens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e451">
      ¶ Item quandocumque sunt aliqua 
      <lb ed="#V" n="92"/>realiter distincta. si alterum ab altero discedat. illud  
      <lb ed="#V" n="93"/>quod remanet est reale. cum habeat propriam 
      realita<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tem ab alio distinctam: sed essentia: recedente 
      existen<lb ed="#V" n="95" break="no"/>tia: per adnihilationem: non remanet realis: cum nihil 
      <lb ed="#V" n="96"/>sit reale nisi actualiter existens. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e464">
      ¶ 3o sic. vbi non 
      <lb ed="#V" n="97"/>est res et res: illa realiter non differunt: sed essentia: vt 
      <lb ed="#V" n="98"/>prescindit ab existentia. non est res proprie. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e471">
      ¶ 3a 
      <lb ed="#V" n="99"/>conclusio est. quod essentia creabilis non sic distinguitur 
      <lb ed="#V" n="100"/>ab existentia: sicut quiditas a quiditate: sed sicut 
      qui<lb ed="#V" n="101" break="no"/>ditas a modo suo intrinseco: quia existentia adueniens 
      <lb ed="#V" n="102"/>essentie non variat eius rationem formalem. nec 
      con<lb ed="#V" n="103" break="no"/>stituit tertiam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e484">
      ¶ Quarta conclusio est. quod ista 
      distin<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ctio est ex natura rei: quia quod se habet per indifferentiam 
      <lb ed="#V" n="105"/>ad aliqua duo: non potest esse penitus indistinctum ab 
      <lb ed="#V" n="106"/>eis. cum omne ens ad seipsum sit determinatum: sed 
      es<lb ed="#V" n="107" break="no"/>sentia est indifferens ad esse et non esse. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e495">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="108" break="no"/>firmatur. quia quando quiditas est adnihilata. et tunc amota. 
      <lb ed="#V" n="109"/>est existentia ab ea. et stat quiditas cum eius opposito 
      <lb ed="#V" n="110"/>priuatiue scilicet cum non esse: quia essentia vere potest esse 
      rea<lb ed="#V" n="111" break="no"/>liter et non esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e506">
      ¶ Secundo sic. illud quod conuenit alicui per 
      <lb ed="#V" n="112"/>accidens et non per se. non potest esse totaliter idem 
      il<lb ed="#V" n="113" break="no"/>li. quoniam idem sibiipsi non accidit: sed existentia accidit omni 
      <lb ed="#V" n="114"/>naturae create. cum non insit enim per se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e516">
      ¶ Confirmatur. quia 
      <lb ed="#V" n="115"/>idem non potest esse contingens sibiipsi: sed omnis creatura 
      <lb ed="#V" n="116"/>est contingenter existens. ergo non sunt omnino idem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e523">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tio sic. quando sunt aliqua idem omnibus modis. cuicumque est vnum 
      <lb ed="#V" n="118"/>incompossibile et alterum: sed actualis existentia et potentia 
      <lb ed="#V" n="119"/>obiectiua sunt opposita. cum ex opposito 
      distinguun<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tur. nec idem potest esse simul in actu et in potentia. Si 
      <lb ed="#V" n="121"/>ergo essentia et existentia sunt idem: sicut existentia sta 
      <lb ed="#V" n="122"/>re non potest cum potentia obiectiua: ita nec essentia. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e539">
               <lb ed="#V" n="123"/>¶ Confirmatur. quia deus potest facere essentiam non 
      <lb ed="#V" n="124"/>existere per adnihilationem. et tamen non potest face 
      <lb ed="#V" n="125"/>re quin homo sit animal. ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e548">
      ¶ Quarto sic. Nam 
      <lb ed="#V" n="126"/>imaginamur quadruplicem quiditatem. extendendo 
      <lb ed="#V" n="127"/>nomen quiditatis. Quedam enim est quiditas que est 
      <lb ed="#V" n="128"/>necesse esse sicut deitas. Quedam est que est necessare non 
      <lb ed="#V" n="129"/>esse sicut chimera. Quedam est contingens esse: sicut 
      natura<lb ed="#V" n="130" break="no"/>rei create que non esse potest: et ideo contingenter potest 
      <lb ed="#V" n="131"/>esse. Quedam que est contingens non esse: sicut 
      essen<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tia rei creabilis: que sic non est. quod tamen potest esse: ideo 
      <!--254.xml-->
      <pb ed="#V" n="126-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>autem deitas est necesse esse: quia est suum esse. ergo cum creatura 
      <lb ed="#V" n="2"/>non sit necessare esse. relinquitur quod ipsa non sit suum esse. et per consequens 
      <lb ed="#V" n="3"/>ecessario oportet ponere aliquam distinctionem inter essentiam et suum 
      <lb ed="#V" n="4"/>esse. Sicut enim omne quod est vel est quiditas vel modum sic omnis 
      di<lb ed="#V" n="5" break="no"/>stinctio vel est quiditatiua vel modalis: sed inter essentiam 
      <lb ed="#V" n="6"/>et existentiam non est distinctio quiditatiua. ergo erit modalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e585">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="7"/>pntra has conclusiones instatur quadrupliciter. Primo. quia ens diditur 
      forma<lb ed="#V" n="8" break="no"/>liter per actum et potentiam. existentia autem cadit sub actu. essetia subien 
      <lb ed="#V" n="9"/>potentia: sed quicquid cadit sub vno diuidentium. distinguitur formaliter 
      <lb ed="#V" n="10"/>ab omni cadete sub alio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e596">
      ¶ 2o. quia per viam separationis probatur 
      <lb ed="#V" n="11"/>realis distinctio: sed hoc separatur essentia ab existentia per 
      adnihila<lb ed="#V" n="12" break="no"/>tionem: et manet ipsa non manente.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e604">
      ¶ 3o. illud quod conuenit 
      ali<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cui per accidens: non est ei intrinsecum: cum autem secundum praedicta ipsa 
      <lb ed="#V" n="14"/>existentia conueniat per accidens essentie: nec erit sibi intrinseca: et 
      <lb ed="#V" n="15"/>sic non erit modus intrinsecus eius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e613">
      ¶ 4o. quia ita accit 
      exi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>stere existentie: sicut essentie: et tamen non differt existentia ab existere 
      <lb ed="#V" n="17"/>ergo eodem modo de essemtuia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e620">
      ¶ Ad primum dico. quod illa diuisio non 
      <lb ed="#V" n="18"/>est formalis. sed modorum intrinsecorum: sicut quando ens diuinditur 
      <lb ed="#V" n="19"/>per finitum et infinitum. Aut est diuisio modi et priuationis 
      <lb ed="#V" n="20"/>sue: et ideo non est imaginandum quod sit diuisio formalis: vt 
      <lb ed="#V" n="21"/>quiditatiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e631">
      ¶ Ad 2m dico. quod separatio est quando vtrumque 
      extren<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mum existit distinctum ab alio: sed hic recedente existentia: iam 
      <lb ed="#V" n="23"/>alterum extremum non existit: nec manet: quia manere est 
      du<lb ed="#V" n="24" break="no"/>rare: durare autem praesupponit existere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e640">
      ¶ Ad 3m dico. quod 
      <lb ed="#V" n="25"/>tale est extrinsecum: hoc est: non quiditatiue intrinsecum: et tamen 
      <lb ed="#V" n="26"/>est ita intrinsecum: sicut inferius est intrinsecum suo superiori: sicut 
      <lb ed="#V" n="27"/>heceitas naturae: et vere potest dici intrinsecum: quia non egreditur ad 
      <lb ed="#V" n="28"/>aliud genus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e651">
      ¶ Ad 4m dico. quod existem accidit existentie: exi 
      <lb ed="#V" n="29"/>tens enim dicit concretum constans ex essentia et existentia: quorum 
      <lb ed="#V" n="30"/>ptingens est coniuctio. non tamen existentia accidit existentie: et ideo 
      <lb ed="#V" n="31"/>nullum tertium resultat ex coniuctione eorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e661">
      ¶ Sed hic sunt 
      <lb ed="#V" n="32"/>difficultates. Prima est. quia. enim essentia non capit esse. eo quod praehabeat. 
      <lb ed="#V" n="33"/>existentia autem capit: videntur ex hoc distingui realiter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e668">
      ¶ Dico quod 
      <lb ed="#V" n="34"/>hoc verum esset si vtrumque esset reale: sed vt. supra dictum est: vnum 
      <lb ed="#V" n="35"/>eorum non est reale.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e675">
      ¶ 2a difficultas est. vtrum existentia capiat esse: 
      <lb ed="#V" n="36"/>Dico quod essentia proprie est illud quod deducitur ad esse de non 
      <lb ed="#V" n="37"/>esse. Existentia autem non sic deducitur: sed est ipsummet esse: ad quod 
      <lb ed="#V" n="38"/>ipsua essentia deducitur: sicut ad illud quod est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e684">
      ¶ 3a diffecultas est. si ista 
      <lb ed="#V" n="39"/>actualis existentia est modus intrinsecus: sit complexio ita 
      ne<lb ed="#V" n="40" break="no"/>cessaria sicut ista homo est animal. Si sic. ergo est in potentia obiecntiua. eo 
      <lb ed="#V" n="41"/>quod nulla propositio est necessaria: cuius termini non sunt in 
      poten<lb ed="#V" n="42" break="no"/>tia obiectiua. Potest dici. quod est necessaria: positis 
      ter<lb ed="#V" n="43" break="no"/>minis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e93139-d1e697">
      ¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>