<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 12</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 12</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="21-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e14466"><!-- l1d2q12 -->
        <head xml:id="FrMS88-e14466-Hd1e108">Quaestio 12</head>
        <p xml:id="FrMS88-e14466-d1e111">
          Quaestio. xii. 
          <lb ed="#V" n="86"/>Trum distinctio prima quae est in 
          di<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uinis sit distinctio personarum. 
          <lb ed="#V" n="88"/>istam quaestionem est intelligendum propter 
          <lb ed="#V" n="89"/>Circa sequentia: quod in diuinis est 
          qua<lb ed="#V" n="90" break="no"/>druplex distinctio essentialiter ordinata 
          <lb ed="#V" n="91"/>incipiendo ab vltima essentialiter que omnes alias prieo 
          <lb ed="#V" n="92"/>supponit. tamen quo ad nos est prima et magis vulga. 
          <lb ed="#V" n="93"/>ta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e14466-d1e131">
          ¶ Praeterea. secundum istum ordinem est distinctio personarum: et illa ex 
          <lb ed="#V" n="94"/>praemitur in fide catholica.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e14466-d1e136">
          ¶ Ex illa tamquem certa arguimus 
          <lb ed="#V" n="95"/>per fidem distinctionem relationum: et hoc sic. Omnis 
          <lb ed="#V" n="96"/>distinctio constitutorum vel differentium necessario 
          <lb ed="#V" n="97"/>praesupponit distinctionem constituentium vel diuersorum. 
          <lb ed="#V" n="98"/>sed persone constituuntur inesse personali: et differunt per 
          relatio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>nes constitutiuas: et distinctiuas: ergo ille relationes differunt 
          <lb ed="#V" n="100"/>hoc confirmo sic. Quandocumque aliquid conuenit alicui per aliud 
          <lb ed="#V" n="101"/>prius competit illi per quod conuenit sibi: sed distinctio 
          con<lb ed="#V" n="102" break="no"/>uenit persone propter proprietates. ergo magis et prius competit 
          <lb ed="#V" n="103"/>illi proprietati. Ista autem praesupponit tertiam que est 
          attri<lb ed="#V" n="104" break="no"/>butorum: et hoc probo quadrupliciter. Primo sic. Omnis 
          re<lb ed="#V" n="105" break="no"/>latio distincta ab alia relatione oportet quod distinguatur per 
          <lb ed="#V" n="106"/>fundamentum vel per terminum: vel per relationem aliam: vel a prin 
          <lb ed="#V" n="107"/>sed emanationes quae sunt relationes distinguuntur non autem 
          <lb ed="#V" n="108"/>distinguuntur per alias relationes: quia si sic: hoc maxime 
          vi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>deretur per oppositas. sed hoc est impossibile: quia pari ratione 
          <lb ed="#V" n="110"/>ille distinguerentur per istas: et ita esset circulatio in 
          di<lb ed="#V" n="111" break="no"/>stinctis et distinguentibus: oportet ergo quod distinguantur vel a 
          <lb ed="#V" n="112"/>termino: vel a fundamento: vel a principio non a 
          termi<lb ed="#V" n="113" break="no"/>no: nec a fundamento: quia terminus et fundamentum est 
          <lb ed="#V" n="114"/>diuina essentia: ergo oportet quod distinguantur a principiis. 
          <lb ed="#V" n="115"/>ergo principiam erunt distincta. hoc autem erunt intellectus et voluntas que 
          <lb ed="#V" n="116"/>sunt attributa. 2o arguitur sic. et videtur idem. Omnis relatio: sicut 
          <lb ed="#V" n="117"/>maior prime rationis: sed emanationes personarum non 
          distin<lb ed="#V" n="118" break="no"/>guuntur a fundamento: quia fundamentum est idem scilicet 
          essen<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tia diuina que fundat generationem et spirationem: 
          intel<lb ed="#V" n="120" break="no"/>igendo de passiuis: ergo oportet quod distinguantura terminis: 
          ter<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mini autem sunt attributa: ergo distinctio aliqua est inter 
          <lb ed="#V" n="122"/>attributa. 3o sic. inter fundamentum et terminum eius 
          <lb ed="#V" n="123"/>dem rationis. non oritur nisi relatio eiusdem rationis: 
          <lb ed="#V" n="124"/>si ergo in attributis non sit aliqua distinctio: cum 
          attri<lb ed="#V" n="125" break="no"/>butum fundet et terminet emanationes: ipse secundum hoc 
          <lb ed="#V" n="126"/>non erunt distincte: hoc autem est falsum cum sint 
          rela<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tiones dispate et alterius rationis. Maior est 
          manife<lb ed="#V" n="128" break="no"/>sta: quia cause omnes eiusdem rationis non causant nisi effectum 
          <lb ed="#V" n="129"/>eiusdem rationis. 4o et est idem. Relationes disparate non 
          <lb ed="#V" n="130"/>possunt oriri nisi ab extremis dispatis et alterius rationis. 
          <lb ed="#V" n="131"/>relationes diuine sunt disparate: ergo inter attributa est 
          alie<lb ed="#V" n="132" break="no"/>alteritas. Ma. patet. quia dato quod relationes disparate oriantur 
          <!--45.xml-->
          <pb ed="#V" n="21-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ab extremis eiusdem rationis: inquantum eiusdem rationis. tunc eadem 
          <lb ed="#V" n="2"/>inquantum eadem non erunt eadem: quod est oppositum in adiecto. 4a autem 
          <lb ed="#V" n="3"/>distinctio arguitur ex ista scilicet attributorum ab essentia. quia quaecumque 
          <lb ed="#V" n="4"/>vni et eidem sunt eadem inter se sunt eadem. secundum quod sunt eadem 
          <lb ed="#V" n="5"/>illi: secundum quod communiter conceditur istuod principium. Si ergo attributa sunt omni 
          <lb ed="#V" n="6"/>pus modis idem cum diuina essentia: erunt omnibus modis idem 
          <lb ed="#V" n="7"/>nter se: quod est falsum: ergo distinctio diuine essentie ab 
          attri<lb ed="#V" n="8" break="no"/>putis praesupponitur a distinctione attributorum inter se.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e14466-d1e245">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="9"/>posset aliquis dicere quod rationes facte probantes quod attributa 
          di<lb ed="#V" n="10" break="no"/>stinguantur: quia relationes distincte sunt. licet rationes iste verum 
          <lb ed="#V" n="11"/>assumant in creaturis et limitatis. non tamen in natura illimitata. 
          <lb ed="#V" n="12"/>quia eadem natura illimitata potest fundare et terminare 
          diuer<lb ed="#V" n="13" break="no"/>as relationes.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e14466-d1e259">
          ¶ Contra. Idem manens idem semper in naturalibus 
          agen<lb ed="#V" n="14" break="no"/>tibus: natum est facem idem. Ex hoc principio probatur quod memoria 
          diuina<lb ed="#V" n="15" break="no"/>semper producit verbum. si ergo essentia diuina esset terminus et 
          funda<lb ed="#V" n="16" break="no"/>metum esset eadem relatio: cum ipsa necessario causet illam. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e14466-d1e268">
          <lb ed="#V" n="17"/>¶ Ideo ad quaestionem dico quod distinctio personarum non est 
          pri<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ma distinctio sed magis vltima: quia ista negata non 
          negan<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tur alie econuerso autem sic. tamen quantum ad cognitionem nostram et 
          <lb ed="#V" n="20"/>fidei: ipsa est prima et manifestior. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>