<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="118-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e88199"><!-- l1d40-41q2 -->
        <head xml:id="FrMS88-e88199-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e111">
          Questio. ii. 
          <lb ed="#V" n="106"/>UTrum deus possit predestinatum 
          <lb ed="#V" n="107"/>non praedestinare. Quod non. quia 
          <lb ed="#V" n="108"/>sibi contradiceret.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e120">
          ¶ Contra. quia idem instans 
          <lb ed="#V" n="109"/>numero manet.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e125">
          ¶ hic sunt tria 
          inquiren<lb ed="#V" n="110" break="no"/>da. Primum est propositum scilicet vtrum possit 
          <lb ed="#V" n="111"/>praedestinatus non praedestinari. 2m vtrum possit 
          predesti<lb ed="#V" n="112" break="no"/>natus damnari. 3m. vtrum prescitus possit saluari 
          <lb ed="#V" n="113"/>ad primum introducuntur due conclusiones. 
          Pri<lb ed="#V" n="114" break="no"/>Quantum ma est. quod predestinatus ab eterno 
          <lb ed="#V" n="115"/>non potest non predestinari in sensu compositionis. quia 
          pre<lb ed="#V" n="116" break="no"/>destinatus in sua ratione formali includit actum 
          praedestina<lb ed="#V" n="117" break="no"/>tionis in sensu compositionis: et per consequens impossibile est talem 
          <lb ed="#V" n="118"/>non predestinari.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e147">
          ¶ Secundo. quia sicut omne quod est: quando 
          <lb ed="#V" n="119"/>est necesse est esse in sensu componis. Ita futurum inquantum 
          <lb ed="#V" n="120"/>futurum. necessarium est in sensu compositionis: et sic non potest non 
          <lb ed="#V" n="121"/>esse futurum: vt sic. sed predestinatum inquantum predest 
          <lb ed="#V" n="122"/>natum vel predestiatio. respicit futurum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e159">
          ¶ Secunda contr 
          <lb ed="#V" n="123"/>est. quod predestinatus potest non predestinari in sensu 
          di<lb ed="#V" n="124" break="no"/>uisionis: sicut album potest esse nigrum. Sicut enim ab 
          eter<lb ed="#V" n="125" break="no"/>no contingenter se determinauit. ita modo. sed ab eterno se 
          <lb ed="#V" n="126"/>determinauit contingenter. sic et modo. 2o. quia deus potest 
          <lb ed="#V" n="127"/>omnes saluare: ergo et predestinare: sed multos non saluat. ergo 
          <lb ed="#V" n="128"/>multos non predestinatos potest predestinare: et 
          prede<lb ed="#V" n="129" break="no"/>stinatos non predestinare. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e177">
          ¶ Istud autem patet in 
          <lb ed="#V" n="130"/>quadruplici signo. quae necessario oportet ponere ad propositum 
          decla<lb ed="#V" n="131" break="no"/>randum. et ad saluandum multa que de hac materia dicuntur. 
          <lb ed="#V" n="132"/>Primum signum in quo intellectus diuinus intellexit petrum 
          <!--240.xml-->
          <pb ed="#V" n="119-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>in puris naturalibus. 2m. in quo intellectus offert voluntati Petrum 
          <lb ed="#V" n="2"/>in ratione neutra vt scilicet potens habere vel non habere beatitudinem. 
          <lb ed="#V" n="3"/>3m. in quo voluntas ipsum determinat quod sit. 4m in quo intellectus 
          <lb ed="#V" n="4"/>diuinus conuertit se super voluntatem et videt illa. Non est autem 
          <lb ed="#V" n="5"/>imaginandum. quod hic sit transitus successiuus. immo in toto tempore 
          <lb ed="#V" n="6"/>omnia illa signa et sub eodem ordine permanent. Unde sicut 
          ali<lb ed="#V" n="7" break="no"/>eterno pro 3o signo voluntas petrum sibi oblatum potest 
          praedesti<lb ed="#V" n="8" break="no"/>nare et no praedestinare. ita modo potest pro eodem signo: cum 
          ta<lb ed="#V" n="9" break="no"/>lia non fluant ad modum signorum: que sunt in tempore vel in 
          or<lb ed="#V" n="10" break="no"/>dine durationis. Pro 4o signo est sensus compositionis. 
          Pro<lb ed="#V" n="11" break="no"/>3o est sensus diuisionis. Ista etiam equipollent communiter dictis de 
          <lb ed="#V" n="12"/>veritate consequentie et consequentis: de multis dictis antiquis: quo si bene 
          im<lb ed="#V" n="13" break="no"/>telligantur praedictis equipollent.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e221">
          ¶ Sed contra. primo quia si deus 
          praedesti<lb ed="#V" n="14" break="no"/>nauit non saluandum: et prius erat praedestiatus: sequitur quod 
          diuina<lb ed="#V" n="15" break="no"/>voluntas non impleter: si scilicet fuit praedestinatio de eo ad vitam 
          <lb ed="#V" n="16"/>eterna. et modo non. 2o. quia tunc deus decipetur. dum enim 
          praedestina<lb ed="#V" n="17" break="no"/>uit: cogitauit eum saluare: cuius oppositum eueniet. 3o. quia 
          <lb ed="#V" n="18"/>impossibile est esse transitum de contradictorio in contradictorium sine 
          muta<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tione facta in altero extremorum: sed hic est talis transitus. 
          <lb ed="#V" n="20"/>ergo etc. Probatio minoris: aliquis qui nondum est: praedestinat 
          <lb ed="#V" n="21"/>est. Si ergo debeat non praedestinari: oportet esse transitum et 
          muta<lb ed="#V" n="22" break="no"/>tionem: non in re praedestinata. quia nondum est. ergo oportet quod in 
          diui<lb ed="#V" n="23" break="no"/>na voluntate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e245">
          ¶ 4o. quia communiter dicitur quod deus ab eterno 
          vo<lb ed="#V" n="24" break="no"/>luit pro tali instanti aliquid fieri: nec indiget noua 
          volunta<lb ed="#V" n="25" break="no"/>te: sed sufficit antiqua ad hoc quod illud exeat in esse. Si ergo 
          volun<lb ed="#V" n="26" break="no"/>tas antiqua est posita tunc in esse: cum adueniente instanti 
          de<lb ed="#V" n="27" break="no"/>terminato: necessario posintiatur res in esse: et sic isto solo. quoci 
          <lb ed="#V" n="28"/>que alio circumscripto: Petrus habebit beatitudinem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e258">
          ¶ Ad 
          <lb ed="#V" n="29"/>primum dico. quod quando voluntas diuina se ab eterno 
          determin<lb ed="#V" n="30" break="no"/>nauit. non fuit completa productio nisi quantum ad esse volitum. 
          <lb ed="#V" n="31"/>et non quantum ad esse reale scilicet quod illud sit volitum sic pro tali tempore 
          <lb ed="#V" n="32"/>vel instanti.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e269">
          ¶ Dico ergo quod diuinum cognoscere est solum 
          condi<lb ed="#V" n="33" break="no"/>tionaliter. supposito quod scilicet voluntas maneat in illa 
          deter<lb ed="#V" n="34" break="no"/>minatione: maneat tamen in ea contingenter. Et ideo potest desinem. 
          <lb ed="#V" n="35"/>Potest ergo accidere quod deus velit hunc saluare pronunc: et tamen 
          po<lb ed="#V" n="36" break="no"/>terit non velle: nec ex habet sequitur mutatio in deo: sed in esse 
          vo<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e283">
          ¶ Ad 2m dico. quod stante voluntate in illa 
          determina<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tione: intellectus diuinus certitudinaliter cognoscit illud 
          <lb ed="#V" n="39"/>sed non stante non cognoscit: nec tamen sequitur quod decipiatur. quia 
          co<lb ed="#V" n="40" break="no"/>gnitio illa non est nisi conditionalis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e292">
          ¶ Ad 3m dico: quod 
          to<lb ed="#V" n="41" break="no"/>ta mutatio est ex parte obiecti positi de nouo in esse 
          voli<lb ed="#V" n="42" break="no"/>to in quo prius non erat. Ex quo enim contingenter pro alio et 
          <lb ed="#V" n="43"/>pro alio signo deus potest velle quae non voluint. per hoc: quia nulla 
          res<lb ed="#V" n="44" break="no"/>est producta: oportet esse mutationem in obiecto in esse volito: et 
          il<lb ed="#V" n="45" break="no"/>la est mutatio obiectiua. Unde sicut deus non creauit ab eterno 
          <lb ed="#V" n="46"/>et modo creat parte. et hoc totum saluatur per productionem creature 
          <lb ed="#V" n="47"/>in esse reali. Sic dico de esse volito. Unde si non esset aliud nisi 
          <lb ed="#V" n="48"/>istud: satis necessitaretur ad ponendum productionem rei in esse 
          <lb ed="#V" n="49"/>volito propter transitum contradictorium. qui non potest aliter saluari. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e314">
          <lb ed="#V" n="50"/>¶ Ad aliud dico. quod non oportet ad saluandum commune dictum et 
          ve<lb ed="#V" n="51" break="no"/>rum. dicere aliud nisi hoc quod postquam determinatio 
          fa<lb ed="#V" n="52" break="no"/>cta est: eadem voluntate stante antiqua eueniet res 
          <lb ed="#V" n="53"/>sed si mutetur propositum. tunc non eadem: sed alia. 
          <lb ed="#V" n="54"/>ad 2m priencipale scilicet vtrum praedestinatus 
          <lb ed="#V" n="55"/>Quantum possit dannari: ponuntur dueconclusiones 
          con<lb ed="#V" n="56" break="no"/>similes prioribus. Prima est. quod in sensu compositionis non potest 
          <lb ed="#V" n="57"/>pdestinatus damnari. quia oppositum includit in sua ratione 
          <lb ed="#V" n="58"/>formali: sicut album in sensu compositionis non potest esse nigrum. quia 
          <lb ed="#V" n="59"/>in tali sensu includit albedinem in prio mo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e338">
          ¶ 2a conclusio quod in 
          sen<lb ed="#V" n="60" break="no"/>su diisionis potest. quia contingenter praedestinat: ergo potest in 
          oppos<lb ed="#V" n="61" break="no"/>tum. Istud autem declaratur per signa illa enumerata et 
          de<lb ed="#V" n="62" break="no"/>clarata in primo articulo istius quaestionis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e347">
          ¶ Sed est 
          ne<lb ed="#V" n="63" break="no"/>vera contradictio in istis de futuro: Dico quod sic. quia ibi est 
          <lb ed="#V" n="64"/>vera affirmatio et negatio de eodem. 
          <lb ed="#V" n="65"/>ad 3m principale videndum est. vtrum 
          <lb ed="#V" n="66"/>Quantum praescitus possit saluari. hi cor conclusiones 
          <!--240.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>consimiles introducere. Prima est. quod non in sensu compositionis. 
          <lb ed="#V" n="68"/>2a quod sic in sensu diuisionis. probatur vt. supra.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e367">
          ¶ Dico ergo. quod 
          <lb ed="#V" n="69"/>instans praedestinationis vel praescientie semper manet et non 
          <lb ed="#V" n="70"/>transit in praeteritum. quia etiam contingenter prescit vel 
          priordi<lb ed="#V" n="71" break="no"/>nat ad penara: et per consequens praescit contingenter in 
          4<lb ed="#V" n="72" break="no"/>signo. quia solum conditionaliter. hinc est quod deus sicut ab 
          <lb ed="#V" n="73"/>eterno predestinauit contingenter: sic quod potuit non 
          primo<lb ed="#V" n="74" break="no"/>destinare. et similiter presciuit vel reprobauit 
          contingen<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ter. sic quod potuit non reprobare. Sic dico. quod et nunc: et 
          <lb ed="#V" n="76"/>in quocumque signo totius temporis: eo quod semper manet 
          <lb ed="#V" n="77"/>ordo in gnorum enumeratorum superius.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e88199-d1e390">
          ¶ Ad 
          argu<lb ed="#V" n="78" break="no"/>mentum in oppositum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>