<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="43-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e31029"><!-- l1d8q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e31029-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e111">
      <!--88.xml-->
               <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>hic queritur de veritate etc. 
      <lb ed="#V" n="67"/>octauam distinctionem quaro. Utrum 
      <lb ed="#V" n="68"/>Irc. it in divinis possit esse distince quod non. 
      <lb ed="#V" n="69"/>quia hyla. 8o de triniat dicit quod in divinis non est 
      in<lb ed="#V" n="70" break="no"/>telligenda coherentia sed indiferentia. sed indiferentia et 
      <lb ed="#V" n="71"/>indistinco sunt idem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e131">
      ¶ Contra. Dyon. 
      <lb ed="#V" n="72"/>de diuis nominibus dicit quod in divinis est diuersitas 
      <lb ed="#V" n="73"/>et alteritas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e138">
      ¶ hic sunt 4r videnda per ordinem. Primum est 
      <lb ed="#V" n="74"/>quid est distinctio. 2o quot modis capitur distinctio. 3o quodo 
      <lb ed="#V" n="75"/>inuestigari potest distinctio. 4o vtrum in divinis sit distincio. 
      <lb ed="#V" n="76"/>ad primum sunt 4or conclusiones. Prima quod distinctio 
      <lb ed="#V" n="77"/>Quantu non est aliquid absolutum sed respectiuum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e149">
               <lb ed="#V" n="78"/>¶ hoc probo duplicitur. Primo sic. Illud quod secundum suam 
      ra<lb ed="#V" n="79" break="no"/>tionem formalem est ad aliquid est ratio sed distinctio est huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="80"/>nam omne distinctum ab aliquo necessario est distinctum 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e159">
               <lb ed="#V" n="81"/>¶ 2o sic. Quecumque opposita que possunt eidem inesse simul 
      <lb ed="#V" n="82"/>per comparationem ad diuersa sunt respectiua: sed idem et 
      di<lb ed="#V" n="83" break="no"/>uersum sunt huiusmodi. potest enim aliquid esse idem a. et distinctum ab. 
      si<lb ed="#V" n="84" break="no"/>cut aliquid dicitur magnum per respectum ad granum et paruum 
      <lb ed="#V" n="85"/>per respectum ad modotem. ergo distinctio est necessario quid respectium. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e172">
               <lb ed="#V" n="86"/>¶ 2a conclusio est. quod respecus quem dicit distinctio non est in genere: 
      <lb ed="#V" n="87"/>sed transcendens. Ubi sciendum quod sicut dicimus quod 
      quedan<lb ed="#V" n="88" break="no"/>est qualitas transcendens et sic de multis aliis: ita dicimus quod 
      <lb ed="#V" n="89"/>aliqui respectus sunt transcendentes: sicut sunt intentiones 2o. et huiusmodi 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e183">
               <lb ed="#V" n="90"/>¶ hanc conclusione probo tripliciter. Primo sic. Quecumque conueniunt 
      <lb ed="#V" n="91"/>enti antequam descendat in. x. genera necessario sunt 
      transcendentia<lb ed="#V" n="92" break="no"/>sed distinctio conuenit enti et suis passionibus antequam 
      di<lb ed="#V" n="93" break="no"/>scendat in. x. genera: quia scilicet vnum et ens distinguuntur a suis 
      pas<lb ed="#V" n="94" break="no"/>sionibus et vna ab alia: et sic distinctio praeintelligitur antequam de 
      <lb ed="#V" n="95"/>scensum fiat. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e199">
      ¶ 2o sic. Quicquid circuit omne genus 
      <lb ed="#V" n="96"/>est transcendens: quia illud quod est in aliquo determinato genere 
      <lb ed="#V" n="97"/>non potest omne genus circuire: sed distinctio circuit omne genus. 
      <lb ed="#V" n="98"/>nam in quolibet genere vna species ab alia distinguitur et etiam in 
      <lb ed="#V" n="99"/>praedicamento relationis vna ab alia distinguitur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e210">
      ¶ 3am 
      <lb ed="#V" n="100"/>sic. Nullum existens in determinato genere potest deo formaliter 
      <lb ed="#V" n="101"/>conuenire: sed distinctio conuenit deo formaliter. ergo distinctio 
      <lb ed="#V" n="102"/>non est in aliquo determinato genere. Maior est 
      manife<lb ed="#V" n="103" break="no"/>sta. quia hoc deo repugnat. Minor patet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e221">
      ¶ 3a conclusio est. quod 
      respe<lb ed="#V" n="104" break="no"/>ctus quem dicit distinctio est intrinsecus adueniens: sed non 
      <lb ed="#V" n="105"/>extrinsecus. Ubi sciendum quod respectus intrinsecus adueniens est 
      ille<lb ed="#V" n="106" break="no"/>qui oritur posito termino et fundamento in quacumque dispositione vel 
      <lb ed="#V" n="107"/>distantia. Respectus autem extrinsecus adueniens est qui inascit 
      <lb ed="#V" n="108"/>aliquo altero adueniente: sicut posito igne et ligno non in 
      <lb ed="#V" n="109"/>nascitur actio nisi facta approximatione. et ex hoc patet conclusio. quia 
      <lb ed="#V" n="110"/>posita ratione formali hominis: et posita ratione formali asini: 
      <lb ed="#V" n="111"/>necessario vna distinguitur ab alia: et hoc videtur posse 
      probari<lb ed="#V" n="112" break="no"/>quia ex quiditate hominis habita potest demonstratiue 
      proba<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ri quod distinguitur ab asino.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e246">
      ¶ 4a conclusio est. quod respectus 
      distin<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ctionis est respectus disquiperantie. hoc probat sic. quia ratio 
      equi<lb ed="#V" n="115" break="no"/>parantie nunquam habet extrema nisi vnius rationis. omnis ergo relati 
      <lb ed="#V" n="116"/>que est inter extrema alterius et alterius rationis necessario 
      <lb ed="#V" n="117"/>est relatio disquiperantie: sed distinco est huiusmodi. ergo etc. Maior est 
      <lb ed="#V" n="118"/>maniua. Nam sicut inter extrema eadem inquantum eadem 
      nunquan<lb ed="#V" n="119" break="no"/>inascitur nisi idem. ita inter alia inquantum alia semper inasci 
      <lb ed="#V" n="120"/>tur aliud et aliud. Minor patet. Nam que sunt eiusdem 
      ra<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tionis inquantum eiusdem rationis non distinguuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e266">
      ¶ Con 
      <lb ed="#V" n="122"/>tra istas conclusiones arguo. 4r Primo contra primam sic. Omnis 
      rela<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tio praesupponit distinctionem extremorum: sed distinctio non 
      <lb ed="#V" n="124"/>praesupponit aliam distinctionem: quia sic ante distinctionem 
      <lb ed="#V" n="125"/>esset distinctio: et sic esset processus in infinitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e277">
      ¶ Con 
      <lb ed="#V" n="126"/>tra secundam arguo sic. Nullum accidens est transcendens: sed 
      <lb ed="#V" n="127"/>distinctio est accidens. ergo etc. Maior patet. quia accidens limitatur 
      <lb ed="#V" n="128"/>ad. 5r. genera. Minor patet. quia ego distinguor a te: te 
      ma<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nente: sed te destructo non.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e288">
      ¶ Contra tertiam. Ad omnem 
      <lb ed="#V" n="130"/>relationem sufficiunt fundamentum et terminus: quia nullus re¬ 
      <!--89.xml-->
      <pb ed="#V" n="43-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>spectus videtur ab alio dependere: sed hoc conuenit relationibus 
      aduenien<lb ed="#V" n="2" break="no"/>tibus tam extrinsece quam intrinsece. ergo ex habet quod oritur positis 
      termi<lb ed="#V" n="3" break="no"/>nis non sequitur quod sit ratio intrinsece aduemes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e306">
      ¶ Contra quaertam. In 
      <lb ed="#V" n="4"/>diuidua eiusdem rationis sunt distincta: sed non sunt distincta 
      <lb ed="#V" n="5"/>nisi distinctione. ergo distinccoe est inter ea quae sunt eiusdem rationis forma 
      <lb ed="#V" n="6"/>is: sed omnis talis ratio est equiperantie. ergo distinctio erit relato 
      equi<lb ed="#V" n="7" break="no"/>parantie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e317">
      ¶ Ad primam istorum dico quod omnis relatio praesupponitu 
      <lb ed="#V" n="8"/>distincosines vel formalem vel fundamentalem. Unde distinco actua 
      <lb ed="#V" n="9"/>lis adueniens intellectui et voluntati vt homin et asino 
      praesup<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ponit in eis distinctionem fundamentalem tantum non actualem. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e327">
               <lb ed="#V" n="11"/>¶ Ad 2m dico quod licet aliqua distinctio sit actus: non tamen 
      distin<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ctio in communi: immo abstrahit a substantia et accidente: vt patet. quia licet 
      re<lb ed="#V" n="13" break="no"/>latio in communi sit transcendens: tamen potest esse aliqua que potest esse 
      ac<lb ed="#V" n="14" break="no"/>cidens scilicet illa quae est inter ens contractum et eius passiones: similiter 
      di<lb ed="#V" n="15" break="no"/>co de distinctione. Exitum. Entitas in communi est transcendens tamen 
      <lb ed="#V" n="16"/>aliqua entitas est accidens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e343">
      ¶ Ad 3m dico quod relatio intrin 
      <lb ed="#V" n="17"/>secus adueniens non dpendet nisi ex duabus causis scilicet ex 
      fun<lb ed="#V" n="18" break="no"/>damento et termino: sed relatio extrinsecus adueniens 
      depen<lb ed="#V" n="19" break="no"/>det ex fundamento et termino et ab alio aliquando sicut ab agen 
      <lb ed="#V" n="20"/>te. nam positis duabus albedibus sine aliquo agente ponitur simili 
      <lb ed="#V" n="21"/>tudo: sed posito corpore et loco non oriter vbi: nisi aduenien 
      <lb ed="#V" n="22"/>te virtute agentis mouentis corpus ad locum: ex qui orituer vbi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e359">
               <lb ed="#V" n="23"/>¶ Ad 4m dico quod inter illa quae sunt eiusdem rationis vt sic numer 
      <lb ed="#V" n="24"/>quam potest esse aliqua distinctio vel ratio disquiperantie: sed 
      di<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tictio potest bene esse inter aliqua quae sunt eiusdem speciei. non inquantum 
      <lb ed="#V" n="26"/>eiusdem speciei sunt: sed inquantum aliqua includunt quae non sunt eiusdem 
      <lb ed="#V" n="27"/>speciei: sicut Thomas et Pettus includunt aliqua in quibus praecise 
      di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>stinguuntur quae praecise accepta non sunt eiusdem speciei scilicet differentias in 
      <lb ed="#V" n="29"/>diuiduales.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e377">
      ¶ Sed hoc est vnum dubium. Utrum differentia et diuersi 
      <lb ed="#V" n="30"/>tas sint eadem relatioo. Et videtur quod non: quia differentia aliquibus attribuitur 
      <lb ed="#V" n="31"/>a quibus diuersitas amouetur: sicut duobus indiuiduis eiusdem 
      <lb ed="#V" n="32"/>speciei. Dico quod sunt idem respectus reales: quia quacunque relationes 
      fun<lb ed="#V" n="33" break="no"/>dantur in eodem fundamento respectu eiusdem termini sunt eedem: 
      <lb ed="#V" n="34"/>sed idem est sundatum diuersitatis et differentiae. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e390">
      ¶ Dico tamen quod 
      <lb ed="#V" n="35"/>cum hoc etiam differunt ratione secundum quod comparantur ad diuersa. nam 
      re<lb ed="#V" n="36" break="no"/>pectus ille si comparetur praecise ad terminum et ad 
      fundamen<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tum sic dicitur diuersitas: quia rationale et irrationale que 
      <lb ed="#V" n="38"/>sunt differentiae vltime sunt diuerse. si autem ille respectus 
      com<lb ed="#V" n="39" break="no"/>paretur ad illa que per fundamenta et terminos istius 
      re<lb ed="#V" n="40" break="no"/>spectus differunt: sic dicitur differentia: sicut si respectus fundatus 
      <lb ed="#V" n="41"/>in rationali et irrationali comparetur ad hominem et asinum: 
      <lb ed="#V" n="42"/>sic dicitur differentia non diuersitas propter conuenientiam. 
      <lb ed="#V" n="43"/>videndum est quit sunt modi distinctionum: 
      <lb ed="#V" n="44"/>Secundo quod fuit 2om declarandum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e414">
      ¶ Ad quod 
      di<lb ed="#V" n="45" break="no"/>co quod sunt quatuor gradus distinctionum non fabricati ab 
      in<lb ed="#V" n="46" break="no"/>tellectu siue ab ania. Prima est distinctio essentialis: eo modo 
      <lb ed="#V" n="47"/>quo distinguitur deus a creatura: et ista proprie accipiendo 
      <lb ed="#V" n="48"/>est quando quiditas cum sua existentia est distincta ab alia quidita 
      <lb ed="#V" n="49"/>te cum sua existentia. 2a est realis: eo modo qui est distinctio inter 
      <lb ed="#V" n="50"/>patrem et filium. Unde distinctio realis est illa quae est inter rem et 
      re<lb ed="#V" n="51" break="no"/>3a est formalis et ista est inter quiditatem et quiditatem: sic 
      dici<lb ed="#V" n="52" break="no"/>mus quod homo et asinus in potentia obiectiua distinguuntur. et ista 
      di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>stinctio proprie est rationum distinctarum. 4a est distinctio non 
      <lb ed="#V" n="54"/>quiditatis et quiditatis: sed quiditatis et modi intrinseci: sicut est inter 
      <lb ed="#V" n="55"/>quiditatem hominis et eius finitatem et quiditatem albedinis et eius 
      re<lb ed="#V" n="56" break="no"/>missionem et intensionem. Iste distinctiones sunt essentia 
      <lb ed="#V" n="57"/>liter ordinate: quia maxima est essentialis: et ideo quae 
      essen<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tialiter distinguuntur omnibus aliis distinctionibus distinguum. 
      <lb ed="#V" n="59"/>tur. 2a post essentialem maior est realis. Post illam est 
      <lb ed="#V" n="60"/>3a scilicet quiditatiua vel formalis. 4a est minor omnibus scilicet 
      qu<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ditatis et modi intrinseci. Nam minor est distinctio vbi 
      <lb ed="#V" n="62"/>statur intra eandem rationem specificam et formalem quam vbi est 
      <lb ed="#V" n="63"/>exitus. Non est autem exitus a ratione formali per modum ei 
      <lb ed="#V" n="64"/>quia ad rationem formalem et non ad aliam reducitur: quia modus 
      <lb ed="#V" n="65"/>adueniens non variat rationem formalem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e463">
      ¶ Sed 
      con<lb ed="#V" n="66" break="no"/>tra hec instatur quadrupliciter. Primo sic. Nulla diui¬ 
      <!--89.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>sio subalterna est bona: sed hec diuisio est subalterna: 
      <lb ed="#V" n="68"/>probatur. Qualem ordinem habent subiecta talem habent 
      passio<lb ed="#V" n="69" break="no"/>nes: sed essentia et quiditas se habent sicut subalterna: quia omnis 
      <lb ed="#V" n="70"/>essentia est quiditas et non econverso. ergo distinctio essentialis est sub 
      <lb ed="#V" n="71"/>alterna respectu quiditatiue: ita quod omnis essentialis est 
      qui<lb ed="#V" n="72" break="no"/>ditatiua et non econverso.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e485">
      ¶ 2o. sic. Non sunt ponenda plura 
      <lb ed="#V" n="73"/>genera passionum quam subiectorum: sed non ponuntur nisi duo genera 
      <lb ed="#V" n="74"/>distinctorum: quia omne quod distinguitur vel est quiditas vel 
      mo<lb ed="#V" n="75" break="no"/>dus quiditatis. ergo non erit nisi duplex genus 
      distinctio<lb ed="#V" n="76" break="no"/>num scilicet quiditatis et modi intrinseci.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e496">
      ¶ 3o ostendo quod non sit 
      <lb ed="#V" n="77"/>ordo essentialis inter ista: quia 3a scilicet formalis est maior 2a. prim 
      <lb ed="#V" n="78"/>quia quicquid distinguitur per priora magis distinguitur quam illud 
      <lb ed="#V" n="79"/>quod distinguitur per posteriora: quia distinguitur per ea que 
      <lb ed="#V" n="80"/>sunt de primo modo et sic magis: sed que distinguuntur 
      <lb ed="#V" n="81"/>formaliter distinguuntur per priora: quia per diffinitiua: sed quae 
      <lb ed="#V" n="82"/>realiter per posteriora: quia per modum realitatis que est 
      <lb ed="#V" n="83"/>posterior quiditate. ergo distinctio formalis est maior 
      quan<lb ed="#V" n="84" break="no"/>distinctio realis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e516">
      ¶ 4o sic. Omnis distinctio vel est quiditati 
      <lb ed="#V" n="85"/>ua vel non quiditatiua si quiditatiua ipsa excedit non 
      quidi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tatiuam. omnis ergo talis est maior non quiditatiua: sed cum 
      <lb ed="#V" n="87"/>realis sit non quiditatiua et formalis quiditatiua sequitur quod 
      <lb ed="#V" n="88"/>formalis est maior quam realis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e527">
      ¶ Si dicas quod non 
      quidi<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tatiua excedit quiditatiuam: cum distinctio modi intrinseci sit 
      <lb ed="#V" n="90"/>non quiditatiua sequitur quod ipsa erit maior quiditatiua: cuius 
      <lb ed="#V" n="91"/>oppositum dicebatur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e536">
      ¶ Ad primum dico quod licet faceme 
      comparatio<lb ed="#V" n="92" break="no"/>nem inferioris ad superius secundum illud quod addit inferius supra 
      <lb ed="#V" n="93"/>uperius. secundum enim hoc praescindit inferius a superiori. cum ergo 
      essentia<lb ed="#V" n="94" break="no"/>addat aliquid supra quiditatem. et per consequens distinctio essentialis 
      <lb ed="#V" n="95"/>supra distinctionem quiditatiuam. secundum illud quod additur potest 
      <lb ed="#V" n="96"/>fieri aliqua comperatio: sic homo penes illud quod addit ad animal 
      <lb ed="#V" n="97"/>poterit comparari ad animal. sic distincuo ad distinctionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e553">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="98"/>secundum dico quod ina diuisio quae fieret per quiditates et modos 
      <lb ed="#V" n="99"/>esset formalior: et tunc oportet aliud mebrum diuidi sic 
      dicene<lb ed="#V" n="100" break="no"/>do. Omnis distinctio aut est quiditatiua aut modi intrinseci. 
      <lb ed="#V" n="101"/>si quiditatiua aut essentialis aute realis: et sic de aliis: sed 
      <lb ed="#V" n="102"/>istum modum in diuidendo sic posuit propter difficultates  
      <lb ed="#V" n="103"/>amouendas. magis enim sic expeticantur modi distinctionis 
      <lb ed="#V" n="104"/>quam alio modo et magis declarantur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e571">
      ¶ Ad 3m dico quod 
      princi<lb ed="#V" n="105" break="no"/>palior est illa que fit per primora quam est illa quae per posteriora et 
      <lb ed="#V" n="106"/>quasi per accidens. Illa autem quia est per priora est per se: sed non sequitur 
      <lb ed="#V" n="107"/>quod sit maior si est principalior. Maioritas enim distinctiones 
      <lb ed="#V" n="108"/>et minoritas est propter maiorem distantiam et minorem. 
      Distan<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tia autem maior est interina quae essentialiter distinguuntur: et etian 
      <lb ed="#V" n="110"/>realiter quam inter illa que distinguuntur quiditatiue solum. sunt 
      <lb ed="#V" n="111"/>enim magis separabilia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e589">
      ¶ Ad 4m concedo quod quiditatiua 
      im<lb ed="#V" n="112" break="no"/>ter omnes est prima et principalior: non tamen sequitur ex hoc quod sit maior. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e594">
               <lb ed="#V" n="113"/>¶ Sed hoc remanet dubium vnum. si omnia realiter distincta sint 
      <lb ed="#V" n="114"/>formaliter distincta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e601">
      ¶ Ad quod intelligendum sciendum est 
      <lb ed="#V" n="115"/>quod quedam distinguuntur formaliter et realiter: sicut homo et asinus 
      <lb ed="#V" n="116"/>in actuali existentia distinguuntur formaliter per suas rationes 
      qui<lb ed="#V" n="117" break="no"/>ditatiuas et realitur per diuersas existentias et realitates 
      <lb ed="#V" n="118"/>reales. Quedam enim sunt que distinguuntur formaliter tantum: 
      <lb ed="#V" n="119"/>sicut homo in potentia et afinus in potentia. homo enim in potentia est homo: quia 
      si<lb ed="#V" n="120" break="no"/>bi conuenit diffinito hominis. similiter de asino. hic autem est vna 
      re<lb ed="#V" n="121" break="no"/>gula genatralis de istis quae sic formaliter distinguuntur: quod ex 
      ra<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tionibus eorum formalibus potest probari demonstratiue per eorum 
      <lb ed="#V" n="123"/>diffinitiones quod distinguuntur. Cum ergo homo in potentia habeat 
      diffini<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tionem hominis: et similiter asinus: quia actus et potentia formalem rationem 
      <lb ed="#V" n="125"/>non variant. sequitur quod in potentia adhuc formaliter 
      distinguun<lb ed="#V" n="126" break="no"/>tur. Ista autem realiter non distinguuntur: quia in potentia nullam 
      rea<lb ed="#V" n="127" break="no"/>litatem habent. Alia autem sunt que distinguuntur realiter et non 
      <lb ed="#V" n="128"/>formaliter: sicut indiuidua eiusdem speciei. si enim formaliter 
      <lb ed="#V" n="129"/>distinguerentur distinguerentur quiditatiue. Quiditas autem 
      <lb ed="#V" n="130"/>non est alia et alia inter indiuidua eiusdem speciei. Alia sunt 
      <lb ed="#V" n="131"/>que nec realiter nec formaliter distinguuntur: sicut quiditas et 
      <lb ed="#V" n="132"/>modus quiditatis. finitas enim et infinitas heceitas et. 
      <!--90.xml-->
      <pb ed="#V" n="44-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>existentia vel realitas. ista enim nullam quiditatem dicunt. ergo etc 
      <lb ed="#V" n="2"/>videndum est quomodo iste distinctiones possunt inuesti 
      <lb ed="#V" n="3"/>Tertio gari. et circa hoc sunt 4or facienda. Primum 
      <lb ed="#V" n="4"/>est ostendem modum inuestigandi distinctionem formalem. Et quantum 
      <lb ed="#V" n="5"/>ad hoc dico quod 4or sunt modi euidentes per quis inuestigatur 
      for<lb ed="#V" n="6" break="no"/>malis siue quiditatiua distinco. Prima est via diffinitionis. 2a 
      <lb ed="#V" n="7"/>via diuisionis. 3a via descriptionis. et 4a via demonstratio 
      <lb ed="#V" n="8"/>nis. et de qualibet istarum dicendum est in speciali.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e666">
      ¶ Primo sic. Quandocum 
      <lb ed="#V" n="9"/>que aliqua sic se habent quod aliquid ponitur in diffinitione vnius et non 
      al<lb ed="#V" n="10" break="no"/>terius illa differunt formaliter. qua enim diffinitiue differunt quiditatiue difficulta 
      <lb ed="#V" n="11"/>ferunt et formaliter: sed talia quarum vnum non recipit aliud in 
      sua<lb ed="#V" n="12" break="no"/>diffinitione sic se habent scilicet quod differunt diffinitiue. ergo quiditatiue et 
      for<lb ed="#V" n="13" break="no"/>maliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e680">
      ¶ 2o per viam diuisionis. Quandocunque aliquid diditur per 
      <lb ed="#V" n="14"/>differentias oppositas quicquid cadit sub vno diuidentium differun 
      <lb ed="#V" n="15"/>formaliter a quicunque cadente sub alio: quia cadunt sub 
      mem<lb ed="#V" n="16" break="no"/>bris oppositis. Nam ex diuidente et diuiso constituitur illud  
      <lb ed="#V" n="17"/>quod habet quiditatem.  ergo diuisum vtrique contento sub eo 
      conue<lb ed="#V" n="18" break="no"/>niat quiditatiue: tamen impossibile est quod vnum diuidentium coincidat 
      <lb ed="#V" n="19"/>cum alio ad constituendum 3m.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e696">
      ¶ 3o per viam descriptionis fic. 
      <lb ed="#V" n="20"/>Quorumcumque descriptiones sunt diuerse eorum diffinitiones 
      <lb ed="#V" n="21"/>sunt diuerse. hanc probo. quia quaecumque habent eandem diffinitionem 
      <lb ed="#V" n="22"/>habent idem genus: hoc patet: et per consequens eandem passionem vel aptitudi 
      <lb ed="#V" n="23"/>nem consequentem ipsam: quia ex diffinitione passio siue aptitudo de 
      <lb ed="#V" n="24"/>monstratur: sed descriptio constat ex genere et passione siue ap¬ 
      <lb ed="#V" n="25"/>¬titudinine. ergo quorumcumque descriptiones sunt diuerse eorum 
      <lb ed="#V" n="26"/>diffinitiones sunt diuerse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e714">
      ¶ 4o per viam demonstrationis sic. Quando 
      <lb ed="#V" n="27"/>aliquod est demonstrabile propter quod de vno et non de altero illa dte 
      <lb ed="#V" n="28"/>quibus alia et alia demonstrantur habent aliam et aliam diffinitionem: quia cum 
      <lb ed="#V" n="29"/>diffinitio sit medium: si omnino eandem diffinitionem haberent: omnino eadem 
      <lb ed="#V" n="30"/>passio per eam demonstraretur. si ergo demonstratur alia et alia passio 
      <lb ed="#V" n="31"/>necessario habent aliam et aliam diffinitionem: et per consequens formaliter 
      distin<lb ed="#V" n="32" break="no"/>guuntur. Istis 4or viis satis euidentibus additur vna satis 
      <lb ed="#V" n="33"/>pegrina: sed tamen necessaria scilicet via reduplicationis. et hec dedu 
      <lb ed="#V" n="34"/>citur fic. Quandocumque aliquid conuenit alicui inquantum tale quod non 
      <lb ed="#V" n="35"/>conuenit alteri necessario illa formaliter distinguuntur: quia 
      redu<lb ed="#V" n="36" break="no"/>plicatio cadit super rationem formalem: si ergo est eadem ratio formalis 
      <lb ed="#V" n="37"/>necessario idem praedicatu praedicabitur apposita eadem 
      reduplica<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e743">
      ¶ Exitum. si homin inquantum homo conuenit ridem et lapidi in 
      <lb ed="#V" n="39"/>quantum lapis est non: necessario homo formaliter a lapide 
      distin<lb ed="#V" n="40" break="no"/>guitur: quia dato quod non: tunc vtrique sub eadem ratione conueniret. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e750">
               <lb ed="#V" n="41"/>¶ 2o videndum est quomodo possit realis distinctio iuestigari: et 
      di<lb ed="#V" n="42" break="no"/>co hoc similiter quod 4r inuestigatur. primo per viam originis: et hoc modo 
      inue<lb ed="#V" n="43" break="no"/>stigat Aug. primo de tria. distinctionem personarum: per hoc quod nihil 
      <lb ed="#V" n="44"/>gignit se: oportet ergo quod gignens sit realiter distinctum a genite 
      <lb ed="#V" n="45"/>vbicumque enim est hoc ab hoc: ibi est realis distinctio. 2 
      <lb ed="#V" n="46"/>via est via generationis. Quandocumque aliqua res potest generari: alia 
      <lb ed="#V" n="47"/>non genita. illa necessario distinguuntur realiter: isto modo probatur quod 
      <lb ed="#V" n="48"/>mam et forma distinguuntur realiter: quia formatur genera mateam 
      exi<lb ed="#V" n="49" break="no"/>stente ingenerabili et incorruptibili. 3o per viam corruptionis: 
      <lb ed="#V" n="50"/>quia quandocumque vnum non corrumpitur alio corrupto inter 
      il<lb ed="#V" n="51" break="no"/>la est realis distinctio. Isto modo inuestigatur quod relatio distinguitur 
      <lb ed="#V" n="52"/>a fundamento: quia fundamentum manet relatione corrupta 
      <lb ed="#V" n="53"/>4o per viam separationis: quia quecumque separata possunt manerm illa 
      di<lb ed="#V" n="54" break="no"/>stinguuntur realiter. Isto enim modo probantur accidentia distingui 
      in<lb ed="#V" n="55" break="no"/>altari a subiecto et anima a corpore: quia vnum ab alio separatur. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e785">
               <lb ed="#V" n="56"/>¶ Quantum ad distinctionem modi intrinseci. Sciendum quod 
      <lb ed="#V" n="57"/>quaedruplex distinctio per istos modos reperitur. Quedam quae 
      distin<lb ed="#V" n="58" break="no"/>guitur modus a quiditate: cuius est modus: sicut 
      huma<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nitas et finitas humanitatis. Alia est quae est modorum 
      <lb ed="#V" n="60"/>oppositorum: sicut finitum et infinitum in deo et creatura. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Alia per modos eiusdem rationis: sicut heceitas et differentia 
      qua<lb ed="#V" n="62" break="no"/>est numeralis per differentias indiuiduales. 4o per modos 
      alte<lb ed="#V" n="63" break="no"/>rius rationis. sicut necessaritas et infinitas: quae sunt modi 
      intrin<lb ed="#V" n="64" break="no"/>seci essentie divine. Nunc ad propositum de inuestigatione 
      di<lb ed="#V" n="65" break="no"/>stinctionis istorum modorum: dico quod eodem modo inuestigatur 
      <lb ed="#V" n="66"/>distinctio qui et modi: et de hoc inferius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e812">
      ¶ Quantum ad  
      <!--90.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>essentialem distinctionem dico quod quatuor modis 
      inuesti<lb ed="#V" n="68" break="no"/>gatur. Primo per viam generationis et corruptionis: quecun 
      <lb ed="#V" n="69"/>que enim sic fe habent quod vno genito vel corrupto aliud non ge 
      <lb ed="#V" n="70"/>neratur: nec corrumpitur distinguuntur essentialiter. 2o per viam se 
      <lb ed="#V" n="71"/>parationis: quocumque sic se habent quod vnum separatur ab alio 
      essen<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tialiter distinguuntur. 3us modus est magis proprius scilicet per 
      <lb ed="#V" n="73"/>viam dependentie. Nam via prima non valet sine ista: quia 
      <lb ed="#V" n="74"/>generatio est in diuinis: non tamen distinctio essentialis. Unde per viam de 
      <lb ed="#V" n="75"/>pendentie probatur sic. quacumque se habent sic: quod vnum dependet 
      <lb ed="#V" n="76"/>ab alio: necessario vnum ab alio distinguitur essentialiter. 
      Infra<lb ed="#V" n="77" break="no"/>enim eandem essentiam non potest esse proprie dependentia que 
      <lb ed="#V" n="78"/>in essentia fundatur: quia nihil refertur ad se. 4us modus in 
      <lb ed="#V" n="79"/>creaturis per viam generum et specierum: quia quaecumque sunt 
      diuerso<lb ed="#V" n="80" break="no"/>rum generum specierum necessario essenliter distinguuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e849">
      ¶ Sed 
      ad<lb ed="#V" n="81" break="no"/>huc est dubium. Utrum distinctio ex natura rei possit abstrahi ab 
      <lb ed="#V" n="82"/>istis. Dico quod intelligendo distinctionem ex nauam rei non 
      ab<lb ed="#V" n="83" break="no"/>anima fabricatam ipsa est communis istis. Nam quelibet istarum est 
      <lb ed="#V" n="84"/>distinctio ex natura rei: quia nulla est ab anima fabricata. Sed potest 
      <lb ed="#V" n="85"/>ne ista inuestigari: Dico quod sic. 4 secundum quatuor vias 
      op<lb ed="#V" n="86" break="no"/>positionum. Primo per viam relatiue oppositorum: quia impossibile 
      <lb ed="#V" n="87"/>est idem referri ad se: et per istam viam que infra declarabitur 
      <lb ed="#V" n="88"/>magis: probatur quod intellectus agens distinguitur a possibili: quia 
      <lb ed="#V" n="89"/>agens est mouens: et possibilis est motus. 2o per 
      oppositio<lb ed="#V" n="90" break="no"/>nem contrariorum sic. Impossibile est contraria eidem secundum idem conuenire: 
      <lb ed="#V" n="91"/>diuersitas et identitas sunt contraria: conueniunt alicui eidem: 
      <lb ed="#V" n="92"/>ergo oportet quod non secundum idem. Isto enim modo inuestigatur 
      disti<lb ed="#V" n="93" break="no"/>generis et differentiae in simplicibus: quia simplicia specie distincta 
      <lb ed="#V" n="94"/>conueniunt et differunt: non autem omnino secundum idem. 3o 
      mo<lb ed="#V" n="95" break="no"/>do per viam oppositionis priuatiue oppositorum. Imponssibile 
      <lb ed="#V" n="96"/>eni est priuatiue opposita eidem conuenire. Isto modo 
      inue<lb ed="#V" n="97" break="no"/>stigamus distinctionem inter essentiam et proprietatem: quia 
      essen<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tia est communicabilis: paternitas incommunicabilis. 4o modo per viam 
      <lb ed="#V" n="99"/>contradictionis sic. Impossibile est quod extrema contradictionis 
      ve<lb ed="#V" n="100" break="no"/>rificentur de eodem omnino. Isto modo inuestigamus 
      <lb ed="#V" n="101"/>distinctionem attributorum: vt stati inferius patebit. Isti 
      <lb ed="#V" n="102"/>ergo sunt modi inuestigandi omnem distinctionem. 
      <lb ed="#V" n="103"/>4o videndum est. Utrum distincto sit in divinis: et dico 
      <lb ed="#V" n="104"/>Nunc hoc quatuor conclusiones. primam quod in diuinis est distinctio 
      esen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tialis respectu creaturarum. Ista inuestigatur per omnes vias 
      <lb ed="#V" n="106"/>istas scilicet per generationem corruptionem separationem dependentiam 
      <lb ed="#V" n="107"/>et diuersitatem generis et speciei. 2a conclusio est. quod in divinis est distinct 
      <lb ed="#V" n="108"/>realis ad intra: quia ibi est origo per quam Augu. eandere 
      di<lb ed="#V" n="109" break="no"/>stinctionem probat inter personas: quia nihil gignit se. 3a conclusio est. 
      <lb ed="#V" n="110"/>quod in divinis in eadem persona est distinctio formalis scilicet inter 
      essen<lb ed="#V" n="111" break="no"/>tiam et relationem: et hoc probatur per vias superius dictas: diffinitionis 
      <lb ed="#V" n="112"/>diuisionis descriptionis demonstrationis. Et per istas vias per 
      <lb ed="#V" n="113"/>quas inuestigamus distinctionem ex natuam rei scilicet per viam 
      oppo<lb ed="#V" n="114" break="no"/>sitionis priuatiue. 4a conclusio est. quod in divinis est distinctio quiditat 
      <lb ed="#V" n="115"/>et modi eiusdem qualis est essentie et modorum intrinsecorum. que 
      <lb ed="#V" n="116"/>probatur viis: quibus modi inuestantur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e930">
      ¶ Sed contra praedicta instatur 
      <lb ed="#V" n="117"/>4r primo sic. Quandocumque aliquid distinguitur ab aliqui: ex eo quod 
      di<lb ed="#V" n="118" break="no"/>stinguitur distat ab eo. sed distare a perfectissimo est 
      imper<lb ed="#V" n="119" break="no"/>fectionis: ergo differre ab essentia divina erit imperfectionis: nihil 
      ta<lb ed="#V" n="120" break="no"/>le dabet poni in divinis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e941">
      ¶ 2o sic. quicquid ponitur in deo 
      <lb ed="#V" n="121"/>ponitur in summo: si ergo distinctio est in deo erit in summo: ergo ibi 
      <lb ed="#V" n="122"/>erit maior vel eque magna sicut dei a creatura: hoc est 
      <lb ed="#V" n="123"/>impossibile: quia illa est essentialis que repugnat deo. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e950">
               <lb ed="#V" n="124"/>¶ 3o sic. Inter quacumque est distinctio: inter ea est ordo: quia 
      <lb ed="#V" n="125"/>alioquin esset ibi confusio: sed ordo non potest intelligi 
      si<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ne gradum eminentie et perfectionis: et sic vnum erit alio 
      per<lb ed="#V" n="127" break="no"/>fectius: et per consequens aliud erit imperfectum: quod est absurdum. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e961">
               <lb ed="#V" n="128"/>¶ 4o sic. quandocumque aliquod commune diditur per differentias oppositas: 
      il<lb ed="#V" n="129" break="no"/>la quae ponitur ad sinistram dicit imperfectionem: ens autem diditur per 
      <lb ed="#V" n="130"/>idem: et diuersum. et idem ponitur ad dexteram: ergo si distinctio erit in 
      <lb ed="#V" n="131"/>deo erit imperfectio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e973">
      ¶ Ad primum dico. quod quando distantia est sine 
      <lb ed="#V" n="132"/>identitate a perfectissimo: tunc talis esset imperfectionis. 
      <!--91.xml-->
      <pb ed="#V" n="44-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>sed talis non est in diuinis: sed quando est distantia vel modus 
      <lb ed="#V" n="2"/>distantie cum vera identitate: sicut est in deo non est inconueniens 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e989">
               <lb ed="#V" n="3"/>¶ Ad 2m dico. quod quicquid ponitur in deo quod est natum habere quam 
      <lb ed="#V" n="4"/>titatem virtuti illud ponitur in summo: sed distinctio nec aliqua relatio 
      <lb ed="#V" n="5"/>habet quantitate virtutis: ergo si talia ibi ponuntur: non oportet 
      poni<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ea in summo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e1000">
      ¶ Exuntum. Si in deo ponitur sapinia: quia ipsa est 
      <lb ed="#V" n="7"/>apta habere quantitatem virtutis: oportet quod ponatur in summo: quia 
      <lb ed="#V" n="8"/>alioquin non includeret contradictionem aliquid esse sapientius deo: 
      <lb ed="#V" n="9"/>sed non est sic de distinctione: quia non habet quantitatem virtutis: et 
      <lb ed="#V" n="10"/>ideo dato quod secundum quemlibet catholicum distinctio sit inter personas: 
      <lb ed="#V" n="11"/>non tamen sequitur quod summa: quia tunc esset essentialis: quod est slectum: patet 
      <lb ed="#V" n="12"/>ergo quid diabet poni in summo et quid non.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e1016">
      ¶ Ad 3m dico quod ibi 
      <lb ed="#V" n="13"/>est ordo: non tamen magis et minus perfecti: sed magis principa 
      <lb ed="#V" n="14"/>lis: et minus praencipalis. quia enim eadem est quantitas virtut omnium 
      <lb ed="#V" n="15"/>divinorum quae apta nata sunt eam habere: ideo non possunt per ipsam 
      <lb ed="#V" n="16"/>comparari. sicut excedens et excessum: quia hec compatio sequitur 
      <lb ed="#V" n="17"/>quantitatem virtutis: quia tamen ordo magis praencipalis et 
      mini<lb ed="#V" n="18" break="no"/>priencinpalis: sequitur rationes formales: que ibi saluantur: ideo 
      <lb ed="#V" n="19"/>ibi ponitur: sine tamen omni imperfectione.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e1034">
      ¶ Ad 4m dico. quod qun 
      <lb ed="#V" n="20"/>illud quod est ad dexteram non dicit perfectionem: nec illud quod 
      <lb ed="#V" n="21"/>est ad sinistram dicit imperfectionem. identitas que est ad 
      <lb ed="#V" n="22"/>dexteram non dicit perfectionem: sicut nec aliqua relatio. ergo nec 
      di<lb ed="#V" n="23" break="no"/>uersitas quae ponitur ad sinistram dicit imperfectionem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e31029-d1e1045">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="24"/>auctoritatem hyi. quae ponitur in pripuo patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>