<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="84-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e61594"><!-- l1d26q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e61594-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e111">
      Questio. iii. 
      <lb ed="#V" n="8"/>UTrum persona diuina formaliter con 
      <lb ed="#V" n="9" break="no"/>stituatur per absoluta. quod sic. 
      <lb ed="#V" n="10"/>quia secundum Ricardum in diffinitione persone po 
      <lb ed="#V" n="11"/>Initur subsistentia que videtur dicere aliquid 
      abso<lb ed="#V" n="12" break="no"/>lutum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e124">
      ¶ Contra secundum Doe. relatio multiplica 
      <lb ed="#V" n="13"/>trinitatem. Similiter Augu. Quicquid est ad se est omnibus commune 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e129">
               <lb ed="#V" n="14"/>¶ hic videndum est primo de quasito. 2o dato quod non. si potentia ista po 
      <lb ed="#V" n="15"/>neretur quomodo posset intelligi quod constitueretur per absoluta. 
      <lb ed="#V" n="16"/>ad primum dicere volunt aliqui. quod persone 
      di<lb ed="#V" n="17" break="no"/>Quantum uine constituuntur per absoluta. et probant 
      <lb ed="#V" n="18"/>4r
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e142">
      ¶ Primo sic. Persona siue suppositum perfectissimum: 
      <lb ed="#V" n="19"/>habet constitutiuum perfectissimum: sed persone diuine sunt 
      perfe<lb ed="#V" n="20" break="no"/>ctissime. Constat autem: quod ratio absoluti est perfectior 
      ratio<lb ed="#V" n="21" break="no"/>ne relationis: ergo constitutiua diuinarum personarum erunt ab 
      <lb ed="#V" n="22"/>soluta et non respectus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e154">
      ¶ 2o sic. Quicquid attribuitur substantie 
      crea<lb ed="#V" n="23" break="no"/>te ratione perfectionis: dabet attribui et diuine cum ipsa sit perfe 
      <lb ed="#V" n="24"/>ctissima: sed substantie create attribuitur suppositari in 
      suppo<lb ed="#V" n="25" break="no"/>sito sui generis ratione sue perfectionis. negatur autem ab accidente 
      <lb ed="#V" n="26"/>propter imperfectionem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e165">
      ¶ 3o sic. Nullum suppositum substantialie 
      <lb ed="#V" n="27"/>potest constitui per aliquod quod non sit substantia: quia tunc non diceret 
      <lb ed="#V" n="28"/>substantiale cum denominatio fiat a praiencipali constitutiuo: sed 
      di<lb ed="#V" n="29" break="no"/>uine persone sunt supposita substantialia. ergo oportet quod 
      constituan<lb ed="#V" n="30" break="no"/>tur per aliquod de genere substantie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e176">
      ¶ 4o sic. Illud quod inuenitur 
      <lb ed="#V" n="31"/>in substantia creata ratione imperfectionis nonn debet diuinis 
      perso<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nis attribui vel diuine naturae: sed propter imperfectionem inuenit 
      <lb ed="#V" n="33"/>in omni substantia creata: quod ipsa est suppositabilis in 
      supposi<lb ed="#V" n="34" break="no"/>to alieno: sicut patet in incarnatione. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e187">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#V" n="35"/>autem ista opinio. Quia cuius principium constitutiuum formale est 
      <lb ed="#V" n="36"/>relatio illud constitutum non est ad se: sed persona diuina secundum 
      Al<lb ed="#V" n="37" break="no"/>gu. est ad se. ergo eius principium formale non est relatio: sed omne quod 
      <lb ed="#V" n="38"/>est vel est respectiuum vel absolutum: ergo constituitur per 
      <lb ed="#V" n="39"/>absolutum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e200">
      ¶ Sed contra istam opinionem arguitur ab 
      <lb ed="#V" n="40"/>aliis quadrupliciter. Primo sic. Illud non est ponendum in deo 
      <lb ed="#V" n="41"/>quod simplicitati diuine persone repugnat: sed ponere quod 
      con<lb ed="#V" n="42" break="no"/>stituatur per absoluta repugnat simplicitati diuine per 
      <lb ed="#V" n="43"/>sone: quia absolutum additum absoluto necessario facit 
      con<lb ed="#V" n="44" break="no"/>positionem. 2o sic. Illud non est ponendum in deo quo 
      posi<lb ed="#V" n="45" break="no"/>to destruitur summa connexio: et summa coexistentia diuinarum per 
      <lb ed="#V" n="46"/>sonarum. Sed hoc posito hoc accideret: quia si vna non esset 
      ab<lb ed="#V" n="47" break="no"/>alia: non esset summa connexio. Similiter si vna posset 
      intelligi<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sine alia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e222">
      ¶ 3o. Illud non diabet poni quo posito natura 
      di<lb ed="#V" n="49" break="no"/>uina ponitur distingui et numerari: eo quod ipsa vna sit sum 
      <lb ed="#V" n="50"/>ma res: sed si persone diuine constituerentur per absolutam 
      <lb ed="#V" n="51"/>sic distingueretur natuam diuina: sicut natura hubium per heceitates. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e232">
               <lb ed="#V" n="52"/>¶ 4o sic. Nihil est asserendum quod repugnare videtur sacro 
      ca<lb ed="#V" n="53" break="no"/>noni: sed in sacro canone semper persone nominantur nominbus 
      re<lb ed="#V" n="54" break="no"/>latiuis et nunquam per nomnina absoluta. ergo videtur quod nullatenus potest 
      <lb ed="#V" n="55"/>predicta opinio sustineri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e243">
      ¶ Iste rationes non concludunt. 
      <lb ed="#V" n="56"/>Prima non. quia quandocumque coniuncta habent vltimam actualitatem 
      <lb ed="#V" n="57"/>et vnumquodque per se: illa componere non possunt siue sint 
      absolu<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ta: siue respectua. quia vnum componentium semper est in potentia. sed ista 
      po<lb ed="#V" n="59" break="no"/>nuntur vltimate actuata. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e254">
      ¶ 2a magis est ad oppositum 
      <lb ed="#V" n="60"/>quia constituta per proprietates absolutas eiusdem speciei magis 
      <lb ed="#V" n="61"/>conueniunt quam per proprietates relatiuas oppositas vel 
      di<lb ed="#V" n="62" break="no"/>sperata. et etiam ratio probaret quod non est summa connexio patris 
      <lb ed="#V" n="63"/>ad spiunsanctum: quia per disparata constituuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e265">
      ¶ 3o non concludit: 
      <lb ed="#V" n="64"/>quia primo essentia diuina esset de se hec vna heceitate: et postea 
      <lb ed="#V" n="65"/>non intelligitur aduenire alia heceitas. sed proprietates 
      sup<lb ed="#V" n="66" break="no"/>positales que quantumcumque essent absolute non distinguerent 
      <!--170.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>essentiam eo quod prius esset hec.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e281">
      ¶ 4a non valet. quia locus ab 
      <lb ed="#V" n="68"/>auctoritate non tenet negatiue: et ideo dato quod scriptura non 
      <lb ed="#V" n="69"/>exprimat nisi sic. eo quod melius intelligamus: non tamen obstat 
      <lb ed="#V" n="70"/>quin aut sit: sicut inuit sapinio. prouer. 3o. dic nomen estius: et 
      <lb ed="#V" n="71"/>nomen filii eius si nosti. videtur ergo quod aliud sit nomen filii: vbi 
      <lb ed="#V" n="72"/>dat intelligere sapiens: aliud nomen filii occultum dicens quod 
      <lb ed="#V" n="73"/>est nomen eius: et quod est nomen filii eius si nosti: ibi 
      sup<lb ed="#V" n="74" break="no"/>ponit nomen filii: et requrit aliud nomen archatum. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e299">
               <lb ed="#V" n="75"/>¶ Ad rationes etiam prime opinionis difficile est respondere: ma 
      <lb ed="#V" n="76"/>xime supposito quod perium in creaturis constituatur per aliquid 
      de<lb ed="#V" n="77" break="no"/>genere substantie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e309">
      ¶ Dinco tamen quod prome diuine non constituuntur per 
      abso<lb ed="#V" n="78" break="no"/>luta. magis conuictus auctoritatibus quam rationibus. 
      Intelli<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gendum tamen propter solutionem istarum rationem. quod nulla perium nec creata 
      <lb ed="#V" n="80"/>nec increata constituitur per aliquod absolutum. quia tunc natura sumpta a 
      <lb ed="#V" n="81"/>verbo perdidisset aliquid absolutum: et hoc est falsum. et 
      contra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>Dam. quae dicit. quod fuit inassumptibile fuit incurabile. Con 
      <lb ed="#V" n="83"/>stituitur autem perium creata per aliquod negatiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e325">
      ¶ Tunc ad prim 
      <lb ed="#V" n="84"/>concedo maiorem. et vltra concedo quod perm divina constituitur perfe 
      <lb ed="#V" n="85"/>ctiori constitutiuo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e332">
      ¶ Sed ad minorem dico quod absolutus 
      repu<lb ed="#V" n="86" break="no"/>gnat constituere personam. et ideo nullum absolutum est perfectius 
      constitu<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tiuum relatione. et per consequens non concludit.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e339">
      ¶ Ad 2m dico. quod 
      to<lb ed="#V" n="88" break="no"/>tum illud perfectionis quod est in substantia creata et plus dicibet 
      at<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tribui divine. modo minor est falsa quod substantia creata personetur per 
      <lb ed="#V" n="90"/>aliquid sui generis. quia personatur per negationes quae per se nullius 
      <lb ed="#V" n="91"/>generis sunt. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e350">
      ¶ Ad 3m dico. quod totum suppositum magis de 
      <lb ed="#V" n="92"/>nominatur a substantia in qua est quam a suo constitutiuo: sicut suppotsititum hu 
      <lb ed="#V" n="93"/>manum dicitur supostum substantie et non negonnis: cum tamen constituatur per 
      ne<lb ed="#V" n="94" break="no"/>gationem. Eodem modo dico. quod suppositum diuinum est 
      diui<lb ed="#V" n="95" break="no"/>num et non relationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e361">
      ¶ Ad 4m dico. quod nulli nature 
      sup<lb ed="#V" n="96" break="no"/>positali conclusio suppositari per aliquid sui generis: sed quod nam creata 
      <lb ed="#V" n="97"/>possit suppositari alio suposto quam suo. hoc potest sibi compete 
      <lb ed="#V" n="98"/>re ratione imperfectionis: sed nec suum suppositiuum est sui generis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e371">
               <lb ed="#V" n="99"/>¶ Ad illud de persona. quod est ad se: sepre dictum est 
      <lb ed="#V" n="100"/>ad 2m videndum est per quam viam posset 
      prae<lb ed="#V" n="101" break="no"/>Quantum dicta opinio declarari. Ad quod scint 
      <lb ed="#V" n="102"/>dum est quod in supposito creato 4or per ordinem inueniuntur. 
      <lb ed="#V" n="103"/>Primum est natura specifica. 2m proprietas indiuidualis: et ista 
      <lb ed="#V" n="104"/>non sunt adequate idem: quia si deus crearet alium solem: nam quidem 
      <lb ed="#V" n="105"/>specifica eadem esset: sed tamen proprietas indiuidualis non esset 
      <lb ed="#V" n="106"/>eadem. 3m est sua proprietas suppositabilis. nam prius natuam est 
      <lb ed="#V" n="107"/>hec quam sit suppositum: hoc patet. quia verbum assumpsit naturam in 
      atho<lb ed="#V" n="108" break="no"/>mo: non tamen assumpsit eam suppositatam: sed eam in suo 
      sup<lb ed="#V" n="109" break="no"/>posito suppositauit. 4m est respectus originis adueniens: 
      <lb ed="#V" n="110"/>si illud supositum sit alterius productiuum in 4o signo adueniret 
      <lb ed="#V" n="111"/>origo. Sic oportet imaginari tenendo opinionem istam: quod primo 
      im<lb ed="#V" n="112" break="no"/>telligitur natura diuina. 2o hec natura. 3o hec natura suppositata. 
      <lb ed="#V" n="113"/>4o suppositum originans. Ideo secundum alios alterius scilicet opinionis. 
      <lb ed="#V" n="114"/>pus est pater constitutus: quam intelligatur spirare spiritumscuntdum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e408">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="115"/>contra. Nam ex hoc videntur sequi 4or impossibila.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e413">
      ¶ Primum est. quod 
      fi<lb ed="#V" n="116" break="no"/>lius et spiritussanctus prius essent quam essent productiui a pre. 
      <lb ed="#V" n="117"/>probo. quia secundum praedicta per proprietates absolutas 
      constitu<lb ed="#V" n="118" break="no"/>untur: et habent esse in 3o signo. in 4o autem producuntur. ergo prius 
      <lb ed="#V" n="119"/>hossunt esse in 3o signo quam in 4o in quo producuntur: et sic 
      pri<lb ed="#V" n="120" break="no"/>us habent esse quam producantur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e426">
      ¶ 2m impossibile est. quod 
      produceren<lb ed="#V" n="121" break="no"/>tur et originarentur productionibus: quibus non existenti 
      <lb ed="#V" n="122"/>bus nihil minus haberent esse: quia in 3o signo habent esse: et 
      <lb ed="#V" n="123"/>in 3o signo non sunt ille productiones: sed in 4o. ergo 
      pri<lb ed="#V" n="124" break="no"/>us possunt esse sine illis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e437">
      ¶ 3m impossibile est. quod prius essent iste 
      pro<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ductiones in potentia quam in actu. quia in 3o signo non habent ad 
      <lb ed="#V" n="126"/>huc esse: ergo possunt esse: et etiam prius persone essent in 
      pote<lb ed="#V" n="127" break="no"/>tia quam actu. quia non habent esse nisi per origines: que solum 
      <lb ed="#V" n="128"/>sunt in quarto signo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e448">
      ¶ 4m impossibile est. quod filius et 
      spiritussan<lb ed="#V" n="129" break="no"/>ctus essent necesse esse a se. quia in 3o signo non essent 
      ab<lb ed="#V" n="130" break="no"/>alio: et essent: et non contingenter: ergo necessario: et sic 
      pri<lb ed="#V" n="131" break="no"/>essent necesse esse quod haberent respectum adinuincem. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e458">
               <lb ed="#V" n="132"/>¶ Ad primum dico. v vniversaliter et semper productum ordine na¬ 
      <!--171.xml-->
      <pb ed="#V" n="84-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>ture precedit productionem qua producitur. sicut 
      ra<lb ed="#V" n="2" break="no"/>dius qui procedit a sole prius est radius quam producatur 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e474">
               <lb ed="#V" n="3"/>¶ Sic dico de personis. quod non esset inconueniens. quod ipse 
      <lb ed="#V" n="4"/>naturaliter precederent suam productionem: sicut 
      ab<lb ed="#V" n="5" break="no"/>solutum radii praecedit natura productionem radii 
      sal<lb ed="#V" n="6" break="no"/>tem quantum ad quiditatem: sed tamen quantum ad 
      existen<lb ed="#V" n="7" break="no"/>tiam non sic. quia forte existentia est in eodem signo cun 
      <lb ed="#V" n="8"/>productione: nec precedit. sed de hoc alias magis 
      di<lb ed="#V" n="9" break="no"/>cetur et declarabitur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e492">
      ¶ Ad 2m dico. quod licet in 3o signo 
      <lb ed="#V" n="10"/>intelligeretur quiditas persone. non tamen in illo 3o signo 
      <lb ed="#V" n="11"/>existeret: sed precise in 4o. eo quod sicut dictum est: origines 
      <lb ed="#V" n="12"/>et existentia determinant sibi idem signum: et tunc scilicet in 
      quar<lb ed="#V" n="13" break="no"/>to signo primo essent.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e503">
      ¶ Ad tertium dico. quod nescirem 
      be<lb ed="#V" n="14" break="no"/>ne vitare quando essent in potentia obiectiua: et ideo 
      suppo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>sito quod repugnat personis esse in potentia obiectiua: 
      di<lb ed="#V" n="16" break="no"/>co quod eis repugnat constitui per proprietates relatiuas 
      <lb ed="#V" n="17"/>productiones precedentes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e514">
      ¶ Ad quartum dico. quod im 
      <lb ed="#V" n="18"/>possibile est aliquid intelligi necesse esse nisi pro illo signo 
      <lb ed="#V" n="19"/>pro quo intelligitur esse. Et quia dictum est quod pro 4o 
      si<lb ed="#V" n="20" break="no"/>gno precise persone intelliguntur esse: et pro eodem signo 
      <lb ed="#V" n="21"/>sunt ab alio: in nullo essent necesse esse a se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e525">
      ¶ Sed hoc 
      <lb ed="#V" n="22"/>est du. Quia si sunt tres proprietates absolute erunt 
      <lb ed="#V" n="23"/>tres dii: sicut tres homines dicuntur tres propter tres proprieta 
      <lb ed="#V" n="24"/>tes indiuinduales.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e535">
      ¶ Dico quod tres proprietates indiui 
      <lb ed="#V" n="25"/>duales bene faciunt tria indiuidua: sicut tres homines: eo quod 
      <lb ed="#V" n="26"/>natura numerantur per istas proprietates indiuiduales 
      <lb ed="#V" n="27"/>non tamen tres proprietates suppositales faciunt tria 
      indi<lb ed="#V" n="28" break="no"/>uidua: eo quod natura preintelligitur adequata sue heceita 
      <lb ed="#V" n="29"/>ti: sed solum faciunt tria supposita: in quibus nam non 
      <lb ed="#V" n="30"/>numeratur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e61594-d1e551">
      ¶ Ad argumentum patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>