<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 5</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 5</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="100-r"/>
        <cb ed="#V" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e73933"><!-- l1d32q5 -->
        <head xml:id="FrMS88-e73933-Hd1e108">Quaestio 5</head>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e111">
          Questio. v. 
          <lb ed="#V" n="14"/>pater et filius et spiritussanctus 
          <lb ed="#V" n="15"/>Trum dicant verbo. Quod non. quia solus 
          <lb ed="#V" n="16"/>pater generat: sed generare in diuinis idem est 
          <lb ed="#V" n="17"/>quod dicere. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e122">
          ¶ Contra. Ans. in 
          mo<lb ed="#V" n="18" break="no"/>l nolo. demonstrat oppositum. 
          <lb ed="#V" n="19"/>primo premittuntur quatuor preambula.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e129">
          ¶ 
          Pri<lb ed="#V" n="20" break="no"/>Hic mum est. quod dicere accipitur dupliciter scilicet entialiter. et 
          <lb ed="#V" n="21"/>isto modo accipit Aug. quod pater seipsum dicit. Alio 
          mo<lb ed="#V" n="22" break="no"/>do accipitur personaliter: sicut cum dicitur: pater dicit 
          fi<lb ed="#V" n="23" break="no"/>lium: hoc est generat. Istam equiuocationem expresse 
          po<lb ed="#V" n="24" break="no"/>nit Ans. in monolo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e142">
          ¶ 2m preambulum est. quod hic non 
          ac<lb ed="#V" n="25" break="no"/>cipitur dicere personaliter: sed essentialiter: quia nullum 
          perso<lb ed="#V" n="26" break="no"/>nale est commune tribus: licet duobus scilicet patri et filio sit vna 
          re<lb ed="#V" n="27" break="no"/>latio communis. conceditur autem quod pater et filius et spiritussanctus 
          di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tant verbo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e154">
          ¶ 3m est. quod verbo non accipitur hic secundum 
          pro<lb ed="#V" n="29" break="no"/>prietatem: sed secundum appropriationem. quia licet pater in 
          di<lb ed="#V" n="30" break="no"/>uinis aliquid operetur verbo sumpto secundum suam 
          pro<lb ed="#V" n="31" break="no"/>prietatem. quia dat ei vim operatiuam: tamen spiritussanctus 
          ver<lb ed="#V" n="32" break="no"/>bo nihil operatur sumpto secundum suam proprietatem. quia 
          spiritussan<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ctus verbo nihil dat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e167">
          ¶ 4m est. quod licet illa praedicatio 
          videa<lb ed="#V" n="34" break="no"/>tur verificari tantum identice: tamen cum dictione hic accepta 
          pro<lb ed="#V" n="35" break="no"/>intellectione nullo modo possunt diuine persone formaliter 
          in<lb ed="#V" n="36" break="no"/>telligere tali dictione que sit formaliter verbum. Potest tamen 
          <lb ed="#V" n="37"/>verificari praedicatio quod intelligant verbo: hoc est 
          intelle<lb ed="#V" n="38" break="no"/>ctione cui appropriatur verbum: vel econverso.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e180">
          ¶ Istis 
          praemis<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sis pono 4or conclusiones. Prima est. quod deus pater solus in diuinis 
          <lb ed="#V" n="40"/>dicit verbum. accipiendo dicere personaliter: quia illud 
          dice<lb ed="#V" n="41" break="no"/>re est per modum intellectus producere: et illud non conuenit 
          <lb ed="#V" n="42"/>nisi patri.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e191">
          ¶ 2a conclusio est. quod pater et filius et spiritussanctus dicunt 
          <lb ed="#V" n="43"/>verbum: accipiendo dicere essentialiter. quia isto modo dictio 
          essen<lb ed="#V" n="44" break="no"/>tialis non potest accipi nisi pro actuali notitia. qua quidem 
          <lb ed="#V" n="45"/>notitia tres persone actualiter intelligunt verbum: et similiter 
          creatu<lb ed="#V" n="46" break="no"/>ram.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e202">
          ¶ 3a conclusio est. quod pater et filius et spiritus sanctus non dicunt verbo 
          <lb ed="#V" n="47"/>accipiendo dicere personaliter: quia cuicumque repugnat superius: 
          <lb ed="#V" n="48"/>et inferius: sed generare est superius ad dicere: et ideo cum repugnet 
          <lb ed="#V" n="49"/>spiriutuisancto generare. repugnabit et dicere.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e211">
          ¶ 4a conclusio est. quod pater 
          <lb ed="#V" n="50"/>et filius et spiritussanctus dicunt verbo. accipiendo tam 
          ver<lb ed="#V" n="51" break="no"/>bum quam dicere essentialiter: quia dicunt hoc est intelligunt. verbo: 
          <lb ed="#V" n="52"/>hoc est actuali notitia: sicut producens sua productione 
          produ<lb ed="#V" n="53" break="no"/>cit in 4oro dicendi per se: vt patet. et ideo hic verbum supponit 
          <lb ed="#V" n="54"/>pro actu intelligedi: sicut pro suo appropiato ex modo 
          <lb ed="#V" n="55"/>sue emanationis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e228">
          ¶ Sed hic occurrunt 4or difficultates. 
          Prima<lb ed="#V" n="56" break="no"/>est. quia pater in diuinis non videtur verus verbo. nec sapiens 
          <lb ed="#V" n="57"/>verbo: cum tamen veritas et sapientia verbo approprientur. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e235">
          <lb ed="#V" n="58"/>¶ Dico quod nulla diuina perfectio est ita verbo appropria 
          <lb ed="#V" n="59"/>ta: sicut actualis notitia. cui ex natura sua vbi non est inata. 
          <lb ed="#V" n="60"/>uenit produci per actum dicendi: sicut verbo diuino: et ideo 
          <lb ed="#V" n="61"/>illa sola verbo appropriatur ratione sue productionis 
          passi<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ue. Alia autem appropriantur sibi ratione sue productionis 
          <lb ed="#V" n="63"/>actiue.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e251">
          ¶ 2a difficultas quia sancti qui concedunt quod spiritussanctus et 
          <lb ed="#V" n="64"/>pater dicunt verbo. negant spiritum sanctum dicere verbum. vt 
          <lb ed="#V" n="65"/>prtet de Ans. et tamen secundum premissa eo modo quo concediter vterque 
          <lb ed="#V" n="66"/>dicere verbo: conceditur dicere verbum vniformiter acci¬ 
          <!--202.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>diendo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e267">
          ¶ Dico quod quando negant spiritum sanctum dicere verbum. 
          <lb ed="#V" n="68"/>est accipiendum dicere personaliter: quando autem dicunt spiritum sanctum 
          <lb ed="#V" n="69"/>dicere verbo. est accipiendum essentialiter: licet non exprimant. hoc 
          <lb ed="#V" n="70"/>tamen habetur ex intentione dictorum suorum que sunt ad hoc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e276">
          <lb ed="#V" n="71"/>¶ 3a difficultas quia hic non videtur appropriari verbo notitia 
          actua<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lis: sed magis econuerso. cum dicitur verbum notitia genita. 
          ver<lb ed="#V" n="73" break="no"/>bum enim videtur appropriari ipsi notitie actuali: quia 
          ver<lb ed="#V" n="74" break="no"/>bum accipitur pro actuali notitia genita. non econverso.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e287">
          ¶ Dico quod 
          <lb ed="#V" n="75"/>nihil obstat si fiat appropriatio communium personalibus. siue 
          <lb ed="#V" n="76"/>personalium communibus: sicut dietum est superius in ista distone.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e295">
          ¶ 4m 
          <lb ed="#V" n="77"/>fficultas est. si per eundem modum intelligimus patrem et filium diligere 
          <lb ed="#V" n="78"/>se spiritusancto: sicut intelligimus patrem et filium et spiritum sanctum 
          <lb ed="#V" n="79"/>dicere verbo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e304">
          ¶ Dico quod sic. nisi quia vitatur equocatio: quia 
          <lb ed="#V" n="80"/>ibi accipitur dilectio. hic dictio. Sed tamen quo vellet equoca. 
          <lb ed="#V" n="81"/>re de actu spirandi: sicut equocatur de dicere. simile esset. sed hoc 
          <lb ed="#V" n="82"/>non est in vsu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e73933-d1e313">
          ¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>