<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="136-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f01727"><!-- l1d47q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-f01727-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e111">
               <lb ed="#V" n="43"/>¶ Distinctio. xlvii. Questio 1. 
      <lb ed="#V" n="44"/>Uoluntas quippe dei etc. 
      <lb ed="#V" n="45"/>distinctionem. 47. quero. vtrum 
      <lb ed="#V" n="46"/>CIrca ydee sint in mente diuina. Quod 
      <lb ed="#V" n="47"/>non. quia nihil inuenitur in scriptura de istis 
      <lb ed="#V" n="48"/>ergo secundum Dyo. non sunt ponende.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e127">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#V" n="49"/>quod factum est in ipso vita erat Io. i 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e132">
               <lb ed="#V" n="50"/>¶ hic sunt duo facienda. primum est de quisito. 
      <lb ed="#V" n="51"/>2m de quiditate ydearum. quid scilicet sunt. 
      <lb ed="#V" n="52"/>ad primum est sciendum. quod 4or modis 
      di<lb ed="#V" n="53" break="no"/>Quantum uersa dicunturesse in deo scilicet einenter: sicut 
      <lb ed="#V" n="54"/>omnes res virtualiter. sicut res creabiles. Exemplariter. sicut 
      <lb ed="#V" n="55"/>res intellecte. et formalis. sicut perfectiones ssimpliciter 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e148">
               <lb ed="#V" n="56"/>¶ Difficultas. ergo quaestionis non est primo modo. quia yvdee sunt infinite: et 
      nul<lb ed="#V" n="57" break="no"/>um tale est eminenter in deo. Nec 2o modo. quia sunt causare per quas est 
      <lb ed="#V" n="58"/>ducit. Nec 3or: quia ipsa sunt exemplaria. et exemplaris non est 
      <lb ed="#V" n="59"/>exemplar.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e160">
      ¶ Difficultas ergo quaestionis est tantum 4or modo. Utrum ydee sint 
      <lb ed="#V" n="60"/>formaliter in mente diuina. Et quantum ad hoc ponuntur conditiones 
      <lb ed="#V" n="61"/>vdee. quas ponit Aug. lib. 5m. q. in pluribus locis ex quibus 
      <lb ed="#V" n="62"/>patebit propositum. Prima conditio est quod vdeis est fruendum 
      <lb ed="#V" n="63"/>quia obiecto beatifico oportet frui. sed ipse dicit quod vdearum 
      participa<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tione beatificamur et beati efficimur. 2a conditio. quod vdee sunt 
      <lb ed="#V" n="65"/>adorande. et licet ista sequatur ex praecedenti: ipse tamen expraesse po¬ 
      <!--275.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>nit eam. 3o quod deus est sapiens per vdeas. quia nullus: vt dicit 
      <lb ed="#V" n="67"/>Augi dicibet tantum desipi vt cogitet quod deus non sit sapiens per 
      ratio<lb ed="#V" n="68" break="no"/>nes: quas habet apud seipsum. 4a quod sunt rationes incommuta 
      <lb ed="#V" n="69"/>les et eterne: quia ad ipsas reducitur omnis incommutabilis 
      veri<lb ed="#V" n="70" break="no"/>tas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e191">
      ¶ Istis suppositis deducitur euidenter quod sunt in diceo 
      <lb ed="#V" n="71"/>formaliter: tum quia nihil est adorandum: quod non est in deo 
      for<lb ed="#V" n="72" break="no"/>maliter: tum quia nullo deus est sapiens: quod non est in deo 
      for<lb ed="#V" n="73" break="no"/>maliter: tum est quia nihil est eternum nisi sit in deo formaliter 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e200">
               <lb ed="#V" n="74"/>¶ Intelligendum tamen quod iste vdee ponuntur in deo: vt videtur 
      colli<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gi ex dictis Aug. propter. 4. ex quibus aliqui arguunt quod ipse sunt 
      <lb ed="#V" n="76"/>formaliter in deo. Primum est vt rationes agendi: vt scilicet per vdea 
      <lb ed="#V" n="77"/>vniuscuiusque creature producat eam: sicut artifex produo 
      <lb ed="#V" n="78"/>archam per similitudinem arche existentem in mente. Unde dicit quod 
      <lb ed="#V" n="79"/>alia ratione conditus est homo: et alia equus. Aut ponitur propter 
      ratio<lb ed="#V" n="80" break="no"/>nes cognoscendi: vt deus quamlibet creaturam cognoscat 
      <lb ed="#V" n="81"/>per vdeam suam: sicut anima nostra per species quas habet apud se 
      cogno<lb ed="#V" n="82" break="no"/>scit ea quae sunt extra. Aut ponuntur vt rationes assilandi: quia cum 
      <lb ed="#V" n="83"/>omnes creature sint ad imaginem dei aliquo modo facte: vt dicit 
      <lb ed="#V" n="84"/>Aug.s super gen. ad ltram: oportet quod ad singulas habeat 
      imma<lb ed="#V" n="85" break="no"/>gines suas. Aut ponuntur vt rationes participande: quia cum 
      <lb ed="#V" n="86"/>omne tale per participationem reducatur ad tale per essentiam: et 
      <lb ed="#V" n="87"/>omnis creatura sit participatio bonitatis diuine: oportet quod omnis 
      <lb ed="#V" n="88"/>creatura reducatur ad exemplar: quod habet in mente diuina. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e235">
               <lb ed="#V" n="89"/>¶ Sed tamen iste cause assignate non videntur multum 
      necessa<lb ed="#V" n="90" break="no"/>rie. Prima non. quia si artifex haberet aliquod vnum obiectum: quod est 
      <lb ed="#V" n="91"/>sufficienter archam repraesentaret: non indigent specie arche ipsum 
      <lb ed="#V" n="92"/>in agendo dirigente: sed diuina essentia est obiectum enim 
      suffi<lb ed="#V" n="93" break="no"/>cienter per se repraesentans omne creatum: quod in se continet 
      super<lb ed="#V" n="94" break="no"/>eminenter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e251">
      ¶ Nec secunda causa. quia diuina essentia quae est prius 
      ob<lb ed="#V" n="95" break="no"/>iectum diuini intellectus: representat sufficientissime 
      <lb ed="#V" n="96"/>omnia que continet in se: continet autem supereminenter omne 
      crea<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tum circumscripta omni vdea.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e260">
      ¶ Nec 3a quia creature non 
      as<lb ed="#V" n="98" break="no"/>similantur deo formaliter: nisi in perfectionibus simpliciter que 
      <lb ed="#V" n="99"/>dicuntur attributales: nec etiam respectus tales dicuntur vel 
      <lb ed="#V" n="100"/>sunt idee.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e270">
      ¶ Nec 4a. quia si in deo esset per essentiam tale 
      <lb ed="#V" n="101"/>esse quod est in creatura per participationem: tunc 
      <lb ed="#V" n="102"/>cum homo sit animal per participationem: in deo 
      es<lb ed="#V" n="103" break="no"/>set animal per essentiam: et tunc deus esset animal per 
      <lb ed="#V" n="104"/>essentiam. sicut participatione speciei omnes 
      homin<lb ed="#V" n="105" break="no"/>nes sunt vnus homo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e283">
      ¶ Ideo videtur aliquibus quod 
      nul<lb ed="#V" n="106" break="no"/>la necessitas sit ponendi illas vdeas euindens: nobis 
      <lb ed="#V" n="107"/>tamen propter dicta Augu. ponende sunt formaliter 
      <lb ed="#V" n="108"/>in deo. vt patet ex priori deductione. 
      <lb ed="#V" n="109"/>ad secundum praencipale videndum est. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Quantum quid sunt huiusmodi vde. Et quantum ad 
      <lb ed="#V" n="111"/>hoc introducuntur. 4. conclusiones. Prima est. quod non dicunt 
      ali<lb ed="#V" n="112" break="no"/>quid absolutum formaliter: sed respectiuum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e301">
      ¶ Ex hoc 
      <lb ed="#V" n="113"/>patet primo: quia ydea inquantum vdea formaliter est 
      <lb ed="#V" n="114"/>exemplar: sed exemplar inquantum exemplar 
      forma<lb ed="#V" n="115" break="no"/>liter est ad aliud: quia alicuius exemplar. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e310">
      ¶ 
      Confiri<lb ed="#V" n="116" break="no"/>matur. quia secundum Aug. de docor christiana. Absurdum est. quod 
      <lb ed="#V" n="117"/>imago sit ad se. ratio autem vdealis est ratio exemplaris. Un 
      <lb ed="#V" n="118"/>non capit hoc intellectus quod vdea sit nisi vdeati.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e319">
      ¶ 2m 
      <lb ed="#V" n="119"/>dero est. quod sunt respectus reales. non rationis: quia quicquid est 
      <lb ed="#V" n="120"/>in deo per rationem deficientem: est in deo ex tempore. sed 
      <lb ed="#V" n="121"/>vdee secundum Aug. sunt in deo ab eterno.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e328">
      ¶ Si dicas. quod 
      <lb ed="#V" n="122"/>dicunt essentiam et respectum rationis superadditum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e334">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tra. quia tunc constitutum est ens rationis: ex quo altera pars 
      <lb ed="#V" n="124"/>est ens rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e341">
      ¶ Confirmatur. quia Augu. ponit eas eter 
      <lb ed="#V" n="125"/>nas et incorruptibiles.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e346">
      ¶ 3a conclusio quod vdee non sunt 
      re<lb ed="#V" n="126" break="no"/>spectus formales: sed fundamentales. Et probatur sic. 
      <lb ed="#V" n="127"/>illa relatio que inest alicui per se et non per accidens: est 
      <lb ed="#V" n="128"/>fundamentalis et non formalis: vt dictum fuit. supra ydea 
      <lb ed="#V" n="129"/>autem inest diuine naturae per se: nam ratio representatiua 
      <lb ed="#V" n="130"/>inest diuine essentie per se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e359">
      ¶ Confirmatur. quia vt 
      di<lb ed="#V" n="131" break="no"/>ctum fuit superius deus non habet relationem realem actua¬ 
      <!--276.xml-->
      <pb ed="#V" n="137-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>lem ad creaturam: sed vdea dicitur ad creaturam: ergo non 
      <lb ed="#V" n="2"/>est relatio realis actualis et formalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e375">
      ¶ 4a conclusio est quod 
      illa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>relatio non est temporalis: sed eterna. non sicut relatio creato 
      <lb ed="#V" n="4"/>ris que dicitur ex tempore denominatione extrinseca. quia deus intrin 
      <lb ed="#V" n="5"/>sece et formaliter est exemplar.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e384">
      ¶ Confirmatur. quia deus agit 
      <lb ed="#V" n="6"/>per vdeam ad modum artis et exemplaris. quod non esset si tantum 
      <lb ed="#V" n="7"/>denominatione extrinseca.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e392">
      ¶ Sed contra primam conclusione instatur. 
      <lb ed="#V" n="8"/>Exemplar repraesentatiuum in creaturis est perfectio 
      absolu<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ta sicut species: ergo in deo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e399">
      ¶ Contra 2am. Deus relatione 
      <lb ed="#V" n="10"/>reali non refertur ad creaturam: sed per vdeam dicitur ad 
      creatu<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ram. ergo yvdea non erit relatio realis: sed rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e406">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#V" n="12"/>tertiam: cui conuenit ratio diffinitiua relationis: illud est 
      re<lb ed="#V" n="13" break="no"/>latio formalis: sed vdee conuenit: quia hoc ipsum quod est ad 
      <lb ed="#V" n="14"/>aliud est.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e415">
      ¶ Contra quartam: quia relatio non potest poni sine 
      <lb ed="#V" n="15"/>termino: sed vdee. per te. fuerunt ab eterno. ergo et vdeata. et 
      <lb ed="#V" n="16"/>ic creatura.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e422">
      ¶ Ad primum apparuit mihi aliquando quod in deo 
      <lb ed="#V" n="17"/>exemplaria essent absoluta et perfectiones simpliciter sicut et 
      <lb ed="#V" n="18"/>ilte perfectiones. sed pro nunc non apparet mihi necessarium. 
      Di<lb ed="#V" n="19" break="no"/>co ergo. quod si vdea ponatur dicerm perfectionem simpliciter: potest dici quod 
      <lb ed="#V" n="20"/>vdea dicit aliquid constitutum ex essentia et respectu. Vel fic 
      <lb ed="#V" n="21"/>non placet. potest dici quod non est inconueniens quod relatio 
      aptitu<lb ed="#V" n="22" break="no"/>dinalis dicat perfectionem simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e438">
      ¶ Ad 2m dico quod deus 
      <lb ed="#V" n="23"/>relatione actuali non refertur ad creaturam: sed fundamentali 
      <lb ed="#V" n="24"/>non est inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e446">
      ¶ Ad 3m dico. quod aliquando entibus in 
      prae<lb ed="#V" n="25" break="no"/>dicamento dantur diffinitiones transcendentium. quia proprie sunt 
      <lb ed="#V" n="26"/>nobis ignote.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e453">
      ¶ Exemplum. dicimus quod substantia est ens per seu 
      <lb ed="#V" n="27"/>certum est quod illa diffinitio non est adequata praesento substantie. quia 
      <lb ed="#V" n="28"/>etiam deo conuenit: sed appropriatur praesento substantie. Ita dico de 
      <lb ed="#V" n="29"/>diffinitione relationis. quod scilicet ipsa conuenit aliis que non sunt in 
      <lb ed="#V" n="30"/>praesento: et ideo non est propria praesento: sed appropriata: 
      conue<lb ed="#V" n="31" break="no"/>nit enim paternitati diuine. Concedo ergo quod vdea est ad aliud: 
      <lb ed="#V" n="32"/>sed non formaliter: prout formaliter dicit mihi aliquid superaddi 
      <lb ed="#V" n="33"/>tum: quod aduenit fundamento per accidens. quia ista conuenit 
      fun<lb ed="#V" n="34" break="no"/>damenta per se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e473">
      ¶ Ad 4m dico. quod non oportet in eodem modo 
      <lb ed="#V" n="35"/>essendi positionem fundamentum relationem et terminum: nec in 
      ea<lb ed="#V" n="36" break="no"/>dem mensura. sicut patet. quia relatio creature ad deum est 
      tempora<lb ed="#V" n="37" break="no"/>lis. et terminus est eternus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e482">
      ¶ Ad propositum. relatio bene fuit 
      <lb ed="#V" n="38"/>eterna: sed terminus non ab eterno per se proprie: fuit tamen quidi  
      <lb ed="#V" n="39"/>tas ab eterno exemplata. ergo quiditas correspondet. sed non in 
      <lb ed="#V" n="40"/>actuali existentia.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e491">
      ¶ Sed hoc sunt alique difficultae. Prima. si yvdea 
      <lb ed="#V" n="41"/>distinguatur a diuina essentia. Dico quod sic formaliter et difficultas 
      <lb ed="#V" n="42"/>tiue. quia sunt ad aliud: sed tamen non realiter licet sint reales: tamen 
      <lb ed="#V" n="43"/>eadem realitate qua est realis diuina essentia. et ideo non 
      <lb ed="#V" n="44"/>distinguuntur realiter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e502">
      ¶ 2a difficultas si ab inuiceme differant realiter: 
      <lb ed="#V" n="45"/>Dico quod non. sed tantum formaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e508">
      ¶ Sed quare non possunt differre 
      <lb ed="#V" n="46"/>realiter: sicut relationes originis: Dico quod relationes originis 
      <lb ed="#V" n="47"/>deo differunt realiter. quia sunt res distinctis realitatibus. 
      <lb ed="#V" n="48"/>non sic est hoc
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e517">
      ¶ 3a difficultas si ydee sunt in deo infinite: Dico quod 
      <lb ed="#V" n="49"/>sic. quia non apparet bene quomodo per eandem rationem 
      cognoscendi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>possent cognosci indiuidua vt distincta. que per rationes 
      indi<lb ed="#V" n="51" break="no"/>uiduales sunt distincta. et ideo sicut indiuidua sunt 
      infi<lb ed="#V" n="52" break="no"/>nita in potentia. sic et vdeas oportet esse infinitas omnino: 
      alio<lb ed="#V" n="53" break="no"/>quin non possent cognosci distincte et inquantum sunt 
      distin<lb ed="#V" n="54" break="no"/>cta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e533">
      ¶ 4a difficultas si quilibet beatus videat omnes vdeas: Dico 
      <lb ed="#V" n="55"/>quod non. quia sicut dicit Aug. non oportet videntem deum: creatu 
      <lb ed="#V" n="56"/>tas videre. quia vdea vt vdea cognosci non potest: nisi 
      cogno<lb ed="#V" n="57" break="no"/>scatur vdeatum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e542">
      ¶ Sed hoc est difficultas vtrum vdee secundum quod accepit 
      <lb ed="#V" n="58"/>Plato sint idem cum istis quas nunc ponimus. Dico quod 
      ali<lb ed="#V" n="59" break="no"/>quando Plato fuit locutus sicut theologus de yvdeis: sicut 
      po<lb ed="#V" n="60" break="no"/>nit Aug. quia ponit exemplaria esse principium. Aliquando autem locutus 
      <lb ed="#V" n="61"/>fuit vt metaphysicus: et vt sic vdea non est aliud nisi ratio 
      <lb ed="#V" n="62"/>quiditatiua. et in illo intellectu persequitur eum Aristo. De illo 
      <lb ed="#V" n="63"/>autem loquar in quaestionibus sequentibus. Sed vnum dubium est 
      <lb ed="#V" n="64"/>loquendo vt theologi loquuntur: propter opinionem doctoero 
      <lb ed="#V" n="65"/>videtur positionem vdeas esse obstantia cognita. producta in esse 
      intellei<lb ed="#V" n="66" break="no"/>gibili. Sed non videtur hoc stare posse. quia accipio vnam 
      <!--276.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>vdeam scilicet lapidem sic productum: lapis sic productus et 
      a<lb ed="#V" n="68" break="no"/>deo cognitus: non est adorandus et non est eo fruendum: 
      nec<lb ed="#V" n="69" break="no"/>est eternus: et deus non est eo formaliter sapiens. ergo non est 
      <lb ed="#V" n="70"/>vdea. quia omnes ille conditiones conueniunt vdeis secundum quod 
      osten<lb ed="#V" n="71" break="no"/>sum est prius per Aug.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e579">
      ¶ Sed sunt difficultate. Prima quia licet 
      la<lb ed="#V" n="72" break="no"/>omnis in se non fit adorandus: tamen in ordine ad deum potest esset 
      <lb ed="#V" n="73"/>Dico quod res que de se non est adoranda: propter 
      habitu<lb ed="#V" n="74" break="no"/>dinem ad quodcumque non est adoranda. Et praeterea: multo 
      ma<lb ed="#V" n="75" break="no"/>gis creatura in esse reali que habitudinem habet ad deum 
      rea<lb ed="#V" n="76" break="no"/>lem: esset adoranda: quam illud quod non habet habitudinem nisi 
      <lb ed="#V" n="77"/>rationis: cuiusmodi sunt obstantia cognita vt sic.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e595">
      ¶ 2o. quia aliqui 
      <lb ed="#V" n="78"/>dicunt quod ista obstantia in esse cognito non differunt ab actu 
      co<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gnoscendi diuino: et ideo possunt adorari et beatificari: et 
      con<lb ed="#V" n="80" break="no"/>uenire eis conditiones praedicte.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e605">
      ¶ Sed illud est contra eos: ips 
      <lb ed="#V" n="81"/>enim ponunt actum intelligendi diuinum esse in deo formaliter: 
      <lb ed="#V" n="82"/>et non ipsa obstantia: et iterum omnia illa cognita sunt obstantia 
      secun<lb ed="#V" n="83" break="no"/>daria: et non ille actus cognoscendi. Et iterum obstantia habent esse 
      di<lb ed="#V" n="84" break="no"/>minutum et sunt creabilia. et tamen actus intelligendi habet esse 
      <lb ed="#V" n="85"/>nobilissimum: et est increabilis. Et iterum non sunt 
      perfectio<lb ed="#V" n="86" break="no"/>nes simpliciter: et tamen actus intelligendi sic. Ultimo arguo sic. haoc 
      <lb ed="#V" n="87"/>lapis a deo cognitus est idem quod actus intelligendi 
      di<lb ed="#V" n="88" break="no"/>uinus. hoc lapis productus in esse reali est hoc lapis a deo 
      co<lb ed="#V" n="89" break="no"/>gnitus: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f01727-d1e627">
      ¶ Ad argumentum. patet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
