<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="28-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e19916"><!-- l1d4q1 -->
        <head xml:id="FrMS88-e19916-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e111">
          <lb ed="#V" n="87"/>¶ Distinctio. iiii. Quaestio. 
          <lb ed="#V" n="88"/>hic oritur questio etc. 
          <lb ed="#V" n="89"/>distinctionem quartam: quaero primo: vtrum in 
          <lb ed="#V" n="90"/>Irec. et divinis sit generatio. Quod non: quia idem 
          <lb ed="#V" n="91"/>non potest gignere seipsum: sed pater et filius sunt 
          <lb ed="#V" n="92"/>vnum. Ego inquit et pater vnum sumus. Io. io. et 
          <lb ed="#V" n="93"/>hi tres vnum sunt.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e129">
          ¶ Contra. Isa. 53. Sniento 
          <lb ed="#V" n="94"/>nem eius quis enarrabit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e134">
          ¶ Circa istam 
          quaestio<lb ed="#V" n="95" break="no"/>nem est videndum primo quid est generatio. 2o vtrum sit generatio in divinis 
          <lb ed="#V" n="96"/>ad primum dicunt aliqui quod generatio formaliter et per 
          <lb ed="#V" n="97"/>Quantum se est mutatio. sic enim alteratio est 
          mul<lb ed="#V" n="98" break="no"/>tatio de qualitate in qualitatem: ita generatio est mutatio de substanti 
          <lb ed="#V" n="99"/>in substantiam: ad minus in creaturis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e147">
          ¶ Sed contra hoc arguo 4r pri 
          <lb ed="#V" n="100"/>sic. Snmentio est formaliter productio: sed mutatio non est 
          forma<lb ed="#V" n="101" break="no"/>iter productio. Ma. patet. Mi. probatur. quia si productio et 
          muta<lb ed="#V" n="102" break="no"/>tio essent idem: vel mutatio esset formaliter productio: tunc quod 
          <lb ed="#V" n="103"/>quid mutaretur formaliter produceretur: ergo cum ipsa materia continnue 
          <lb ed="#V" n="104"/>mutaretur: tunc continue produceretur: quod est sltum: quia ipsa est 
          im<lb ed="#V" n="105" break="no"/>generabilis et incorruptibilis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e164">
          ¶ Confirmatur. quia si 
          muta<lb ed="#V" n="106" break="no"/>tio esset formaliter productio: tunc in cuiuscumque potestate esset 
          <lb ed="#V" n="107"/>mutatio esset et productio: sed mutatio materiae est in potestate 
          <lb ed="#V" n="108"/>agentis naturalis. ergo et productio materiae est in potestate agentis naturaliter 
          <lb ed="#V" n="109"/>quod est falsum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e175">
          ¶ 2o sic. mutari est aliter se habere nunc 
          quan<lb ed="#V" n="110" break="no"/>prius: sed generatio non est hmodi. quia illud quod generatur prius 
          <lb ed="#V" n="111"/>non existebat: et per consequens aliter se non habebat: aliter enim se 
          <lb ed="#V" n="112"/>habere praesupponit esse: quod non competit generato.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e184">
          ¶ 3o sic. 
          Inr<lb ed="#V" n="113" break="no"/>generatione lucis lux non mutatur. sed aer: et tamen lux generatur 
          <lb ed="#V" n="114"/>et non aer. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e191">
          ¶ 4o sic. Illud quod nullam includit 
          im<lb ed="#V" n="115" break="no"/>perfectionem necessario distinguitur ab eo quod includit 
          imperfe<lb ed="#V" n="116" break="no"/>ctionem: sed generatio non includit imperfectionem: quia ipsa 
          attri<lb ed="#V" n="117" break="no"/>buiter enti perfectissimo: mutatio autem includit. Nam ipsa 
          re<lb ed="#V" n="118" break="no"/>pugnat enti perfectissimo: potentialitatem enim includit 
          quo<lb ed="#V" n="119" break="no"/>deo repugnat omnino.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e204">
          ¶ Ideo dicunt alii quod generatio est actio 
          <lb ed="#V" n="120"/>de genere actionis. quia omnis actio transiens et terminata ad 
          <lb ed="#V" n="121"/>aliquid productum videtur actio de genere actionis. generatio est huiusmodi. es 
          <lb ed="#V" n="122"/>go etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e213">
          ¶ Sed contra hoc arguo. 4r. primo sic. nunquam inuenitur actio 
          <lb ed="#V" n="123"/>sine passione. quia passio est illatio actionis: cum igitur in 
          di<lb ed="#V" n="124" break="no"/>uinis non inueniatur passio ad intra: nee per consequens erit actio 
          <lb ed="#V" n="125"/>ad intra.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e223">
          ¶ 2o sic. si generare esset agere: tunc sol generans 
          <lb ed="#V" n="126"/>lucem ageret in eam: quod falsum est: quia gignens luceme non agit 
          <lb ed="#V" n="127"/>in lucem: sed solum in aerem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e230">
          ¶ 3o sic. Si generare esset age: et 
          <lb ed="#V" n="128"/>generari esset pati. tunc aqua quando pateretur ab igne generaretur. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e235">
          <lb ed="#V" n="129"/>¶ 4o sic. Ad diuersos terminos necessario sunt 
          diuer<lb ed="#V" n="130" break="no"/>si respecuns: sed actionis terminus est passum: generationis 
          <lb ed="#V" n="131"/>autem est actum vel productum: cum ergo isti sint diuersi termi¬ 
          <!--60.xml-->
          <pb ed="#V" n="29-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ni: necessario respectus generationis et actonis erit alius et alius. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e253">
          <lb ed="#V" n="2"/>¶ Confirmatur. quia respectus agentis ad passum est respectus 
          <lb ed="#V" n="3"/>transmutantis ad transmutatum: respectus generantis ad 
          ge<lb ed="#V" n="4" break="no"/>nitum non est respectus transmutantis ad transmutatum. 
          <lb ed="#V" n="5"/>quia potest esse sine transmutatione: sicut in diuinis. 
          <lb ed="#V" n="6"/>quod non solum formaliter. sed etiam realiter. 
          <lb ed="#V" n="7"/>Ideo Dico ista duo scilicet genertio et actio: vbi 
          inueni<lb ed="#V" n="8" break="no"/>untur: distinguntur. generatio enim est respectus intrinsecus 
          adue<lb ed="#V" n="9" break="no"/>niens terminatus ad productum: generans enim et generatum producens 
          <lb ed="#V" n="10"/>et productum ab innuiceme distinguuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e275">
          ¶ Sciendum tamen ad 
          de<lb ed="#V" n="11" break="no"/>cla rationem propositi quod 4or sunt rationes formales incipientes 
          <lb ed="#V" n="12"/>a generatione ab ipsa abstrahentes: inter quas est insima ipsa 
          genera<lb ed="#V" n="13" break="no"/>tio et prima in ipso ordine.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e284">
          ¶ 2a est. productio: omnis enim generatio 
          <lb ed="#V" n="14"/>productio quaedam est: sed non econverso. nam multa producuntur quae non 
          ge<lb ed="#V" n="15" break="no"/>nerantur. vnde spirituisancto conuenit productio: sed tamen sibi 
          repu<lb ed="#V" n="16" break="no"/>gnat generatio. Similiter creature a deo producuntur: sed tamen non 
          ge<lb ed="#V" n="17" break="no"/>nerantur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e296">
          ¶ 3a ratio est: origo quae abstrahit a generatione et 
          produ<lb ed="#V" n="18" break="no"/>ctione. Nam omne quod producitur originatur: non tamen econverso. Nam materia ditur 
          <lb ed="#V" n="19"/>quodammo originare formam. non tamen producere. vnde forma 
          <lb ed="#V" n="20"/>originatur a materia: non tamen producitur. Similiter passio dicitur originari 
          <lb ed="#V" n="21"/>a subiecto. et tamen non producitur. Similiter compositum dicitur originari a per 
          <lb ed="#V" n="22"/>tibus: non tamen producitur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e309">
          ¶ 4a est: quae abstrahit a 3m: et illa dicitur 
          <lb ed="#V" n="23"/>pullulatio: quia omne quod ab aliquo originatur pullulat ab eo 
          <lb ed="#V" n="24"/>vt patet inductiue: nion tamen econverso. attributa enim et relationes dicuntur 
          pul<lb ed="#V" n="25" break="no"/>lulare ab essentia diuina. non tamen originari. nam origo est 
          no<lb ed="#V" n="26" break="no"/>men distinctionis realis. Nam dion. de vnica et discreta 
          theo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>logia dicit personas esse pullulationes essentie diuine: 
          pul<lb ed="#V" n="28" break="no"/>lulare enim dicitur quando aliquid est in aliquo quasi fundamentaliter et 
          ra<lb ed="#V" n="29" break="no"/>dicaliter ab eo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e327">
          ¶ Item intelligendum quod sunt 4or rationes forma 
          <lb ed="#V" n="30"/>les a quibus abstrahit generatio. iter quas ipsa generatio est suprima: in 
          <lb ed="#V" n="31"/>sima est dictio a qua abstrahit immediate natiuitas: quia omne 
          <lb ed="#V" n="32"/>quod dicitur id est per modum intellectus producitur: nascitur. non tamen omne quod 
          na<lb ed="#V" n="33" break="no"/>scitur dicitur. quia in omnibus animalibus e natiuitas. sicut paternitas et 
          mater<lb ed="#V" n="34" break="no"/>nitas. Unde exodi. 33. non coques hedum in lacte matris 
          <lb ed="#V" n="35"/>sue: non tamen animalia dicuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e343">
          ¶ 3a est germinatio. quae non solum 
          animali<lb ed="#V" n="36" break="no"/>bus: sed etiam omnibus viuentibus competit: et ideo sicut viuum abstrahis 
          <lb ed="#V" n="37"/>ab animali. ita germinatio abstrahit a natiuitate. 
          arbo<lb ed="#V" n="38" break="no"/>res enim dicuntur germinare: non tamen dicuntur nasci.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e352">
          ¶ 4a est. generatio quae 
          <lb ed="#V" n="39"/>abstrahit a germinatione. omnis enim germinatio est generatio. sicut 
          <lb ed="#V" n="40"/>patet inductiue. non tamen econverso. quia ignis generatur ab igne. inter que 
          <lb ed="#V" n="41"/>tamen non est germinatio. Omne ergo quod germinat generatur. non tamen econverso 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e361">
          <lb ed="#V" n="42"/>¶ Sed dices. quomodo in divinis possunt esse tot superiora et inferio 
          <lb ed="#V" n="43"/>ra. cum omnia quae sunt in deo sint simpliciter simplicia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e369">
          ¶ Dico 
          si<lb ed="#V" n="44" break="no"/>cut superius dictum est de ente quod hec se non habent sicut superiora 
          <lb ed="#V" n="45"/>et inferiora: quorum vnum est de quidditate alterius: quia talia 
          <lb ed="#V" n="46"/>feriora non sunt simpliciter simplicia. sed ista comparantur: sicut differentiae 
          <lb ed="#V" n="47"/>subalternatim posite: sicut dicimus quod rationale est inferius 
          <lb ed="#V" n="48"/>ad sensibile. et illud non impedit simplicitatem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e382">
          ¶ Ex dcinas 
          <lb ed="#V" n="49"/>autem eliciuntur 4or conclusiones: ex quibus manifestantur illationes 
          pos<lb ed="#V" n="50" break="no"/>sibiles fieri in istis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e389">
          ¶ Prima est. quod aliqua repugnant filio in 
          <lb ed="#V" n="51"/>quantum est verbum quae non repugnant sibi inquantum est natus: sicut 
          <lb ed="#V" n="52"/>natiuitas quae abstrahit a dictione.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e396">
          ¶ 2a quod aliqua repugnan 
          <lb ed="#V" n="53"/>sibi inquantum est natus: quae non repugnant sibi inquantum e genit 
          <lb ed="#V" n="54"/>sicut generatio quae abstrahit a natiuitate.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e403">
          ¶ 3a quod aliqua 
          repu<lb ed="#V" n="55" break="no"/>gnant sibi inquantum est genitus: quae non repugnant sibi inquantum 
          <lb ed="#V" n="56"/>est productus. sicut productio abstrahit a generatione.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e410">
          ¶ 4a quod 
          <lb ed="#V" n="57"/>aliqui sibi repugnant inquantum est productus quae non repugnant 
          si<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bi inquantum est originatus. Ista omnia patent ex vna reatia scilicet quod omni 
          <lb ed="#V" n="59"/>inferiori repugnat aliquid quod non suo superiori: et hoc est ratione 
          <lb ed="#V" n="60"/>additi: quod scilicet inferius addit ad superius. Ex istis potest 
          inuestiga<lb ed="#V" n="61" break="no"/>ri distinctio formalis verbi. nati geniti et 
          producti<lb ed="#V" n="62" break="no"/>ecundam partem quaestionis dicunt aliqui quod in 
          divinit<lb ed="#V" n="63" break="no"/>Circa non est generatio eiusdem rationis: quae in creaturis: lie 
          <lb ed="#V" n="64"/>aliqua generatio ibi fide teneatur: quia omnis genertio multas impr 
          <lb ed="#V" n="65"/>fectiones includit in creato.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e433">
          ¶ Sed contra istud arguo. quia 
          <lb ed="#V" n="66"/>sicut generatio in creaturis est productio diffinitiue: sic in divinis. 
          <!--60.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e442">
          <lb ed="#V" n="67"/>¶ Item secundo quicquid competit generationi diuine inquantum generati 
          <lb ed="#V" n="68"/>est: conuenit generationi create inquantum generatio est et econverso. et sicut 
          <lb ed="#V" n="69"/>dico de conuenientia. ita dico de repugnantia. Si autem 
          <lb ed="#V" n="70"/>detur aliquid conuenire vni quod non alteri hoc secundum omnes. 
          <lb ed="#V" n="71"/>erit non inquantum generatio in communi: sed inquantum hec vel 
          ta<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lis generatio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e458">
          ¶ Ideo dico quod vera est generatio in diuinis. 
          <lb ed="#V" n="73"/>quod probo auctoritate et ratione: auctoritate sic: in praes. 
          <lb ed="#V" n="74"/>Tecum principium. et post. ante luciferum genuit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e465">
          ¶ Ratione 
          <lb ed="#V" n="75"/>sic. Ubi est potentia eiusdem rationis: potest esse actus eiusdem 
          <lb ed="#V" n="76"/>rationis: sed memoria fecunda: cum dicat 
          perfectio<lb ed="#V" n="77" break="no"/>nem simpliciter est ibi eiusdem rationis: sed ipsa secundum Augu. 
          <lb ed="#V" n="78"/>est potentia verbi generatiua. xi. de tri. ergo videtur cum 
          <lb ed="#V" n="79"/>ibi non sit potentia sine actu: quod ibi generatio erit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e478">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="80"/>ontra predicta instatur quadrupliciter. primo sic. 
          Ubicum<lb ed="#V" n="81" break="no"/>que generatio est ibi est productio huius ab hoc. Tunc sic. magis 
          <lb ed="#V" n="82"/>est necesse esse a se: quam necesse esse ab alio. Si igitur filius sit 
          <lb ed="#V" n="83"/>ab alio: erit necessare esse ab alio: et sic minus necesse esse quam pater: 
          <lb ed="#V" n="84"/>quod est inconueniens: ergo et illud ex quo sequitur scilicet quod sit ab alio. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e491">
          <lb ed="#V" n="85"/>¶ 2o sic. quod accipit esse ab alio non habet esse a se: sed 
          fi<lb ed="#V" n="86" break="no"/>lius habet esse a generante: ergo non habet esse de se.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e499">
          ¶ Tunc 
          vltra<lb ed="#V" n="87" break="no"/>quod non habet esse de se. habet de se non esse. ergo transit de non esse ad 
          <lb ed="#V" n="88"/>esse: quod est inconueniens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e506">
          ¶ 3o sic. si filius est generatus vel 
          produ<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ctus: ergo est generabilis vel producibilis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e511">
          ¶ Tunc sic. Omne 
          pro<lb ed="#V" n="90" break="no"/>ducibile est in potentia obiectiua: sed nihil est in divinis: quod sit in 
          <lb ed="#V" n="91"/>potentia obieantiua. ergo nihil est in diuinis quod est generabile. 
          Minor<lb ed="#V" n="92" break="no"/>patet: quia nihil est in diuinis quin sit purus actus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e520">
          ¶ 4a sic 
          <lb ed="#V" n="93"/>quod accipit esse ab alio dependet ab ipso: sed 
          dependen<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tia non est in diuinis. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e527">
          ¶ Ad ista.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e530">
          ¶ Ad principium 
          di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>co quod si illud quod accipit esse necesse ab alio est aliud 
          al<lb ed="#V" n="96" break="no"/>illo: propositio accepta habet veritatem: sed vbi est comunicatio eiusdem 
          <lb ed="#V" n="97"/>entitatis et dans et accipiens sunt necesse esse: et non sunt 
          <lb ed="#V" n="98"/>aliud et aliud: non habet veritatem: ita est in proposito: quia enim 
          <lb ed="#V" n="99"/>vnica necessitas est patris et filii. ideo vna persona non est 
          <lb ed="#V" n="100"/>magis necessaria quam alia: sed eque necessare esse est in vtroque. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e547">
          <lb ed="#V" n="101"/>¶ Ad 2m dico quod aliud est de se non habere esse: et aliud 
          a<lb ed="#V" n="102" break="no"/>se non habere esse. Creature quidem non habent de se esse: et ideo potest 
          <lb ed="#V" n="103"/>concedi quod de se habent non esse non sic est de verbo. natura licet non 
          <lb ed="#V" n="104"/>habeat a se esse: tamen de se non competit ei non esse: quia ex 
          natura<lb ed="#V" n="105" break="no"/>sua habet esse: licet eam accipiat ab alio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e560">
          ¶ Ad 3m dico quod 
          pos<lb ed="#V" n="106" break="no"/>sibile vno modo accipitur vt distinguitur contra necessarium. Et 
          <lb ed="#V" n="107"/>isto modo dico quod nec filius nec aliquid quod est in diuinis 
          <lb ed="#V" n="108"/>est possibile. Alio modo accipitur vt distinguitur contra impossibile. Et 
          <lb ed="#V" n="109"/>isto modo non solum filius: sed omnia quae sunt in divinis sunt possibilia: 
          <lb ed="#V" n="110"/>et isto modo videtur posse concedi quod productiuum est possibile 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e573">
          <lb ed="#V" n="111"/>¶ Ad 4m dico quod sicut origo declarat distinctionem 
          rea<lb ed="#V" n="112" break="no"/>lem: sic dependentia diuersitatem essentialem: vbi ergo 
          nul<lb ed="#V" n="113" break="no"/>la est distinctio nec essentialis: nec virtualis: ibi nec 
          de<lb ed="#V" n="114" break="no"/>pendentia: ita est in proposito.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e584">
          ¶ Sed hoc remanet difficultas. quia 
          il<lb ed="#V" n="115" break="no"/>lud quod de se nihil habet: nec aliquam perfectionem habet. nisi ab 
          <lb ed="#V" n="116"/>alio sibi comicetur de se videtur esse imperfectum: sed verbum 
          <lb ed="#V" n="117"/>diuinum est huiusmodi. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e593">
          ¶ Dico quod habens naturam quae de se est 
          per<lb ed="#V" n="118" break="no"/>fectibilis tale est imperfectum: nura autem que comnicatur filio non 
          <lb ed="#V" n="119"/>est perfectibilis: sed de se est summe perfecta: et ideo 
          fi<lb ed="#V" n="120" break="no"/>lius summe est perfectus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e19916-d1e602">
          ¶ Ad argumentum patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>