<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 10</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 10</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="169-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-f27352"><!-- l3d1q10 -->
            <head xml:id="FrMS88-f27352-Hd1e108">Quaestio 10</head>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e111">
      Quaestio. x
      <lb ed="#V" n="119"/>DEcimo quero Utrum 
      incar<lb ed="#V" n="120" break="no"/>natio scendu quo 
      su<lb ed="#V" n="121" break="no"/>mitur pro humanatione fundetur in 
      ter<lb ed="#V" n="122" break="no"/>Ttia entitate distincta a carne. 
      <lb ed="#V" n="123"/>quod in composito ex matera et forma 
      <lb ed="#V" n="124"/>Sicunt aliquin non est tertia entitas resultans 
      <lb ed="#V" n="125"/>vltra materiam et formam. quia ad compositum sufficiunt materia et 
      <lb ed="#V" n="126"/>forma vnita.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e131">
      ¶ Sed contra. arguitur 4r. Et primo sic: quia materia et 
      <lb ed="#V" n="127"/>forma sunt causa compositi: sed effectus differt necessario a 
      sua<lb ed="#V" n="128" break="no"/>cam et econuerso etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e138">
      ¶ Secundo. quia mtam et forma faciunt vnum 
      <lb ed="#V" n="129"/>per se: sed inter se remanent semper distincta: quia essentialiter 
      <lb ed="#V" n="130"/>distinguuntur: igitur si faciunt vnum: illud est aliud tertium 
      <lb ed="#V" n="131"/>distinctum ab ipsis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e147">
      ¶ Tertio. quia generatio terminatur ad 
      <lb ed="#V" n="132"/>suppositum: sed non terminatur ad materiam: quia materia preexistit contr 
      <!--341.xml-->
      <pb ed="#V" n="169-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>nec terminatur ad vnionem praecise cum sit relatio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e161">
      ¶ 4o. 
      <lb ed="#V" n="2"/>quia est impossibile quod idem referatur realiter ad ipsum. sed 
      con<lb ed="#V" n="3" break="no"/>positum refertur realiter ad materiam et formam sicut effectus 
      <lb ed="#V" n="4"/>ad suam totalem causam etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e170">
      ¶ Item ad eandem conclusionem sunt 
      <lb ed="#V" n="5"/>alie quatuor rationes.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e175">
      ¶ Primo sic. illud cuius tota quid 
      <lb ed="#V" n="6"/>tas est producta supernaturaliter non est producta per naturam: sed 
      <lb ed="#V" n="7"/>si compositum hominis non dicit tertiam entitatem totus homo 
      <lb ed="#V" n="8"/>est productus supernaturaliter. ergo etc. probatio minoris: quia 
      <lb ed="#V" n="9"/>mam prima est a deo: et anima similiter a deo. Sed anima et mtearm sunt 
      <lb ed="#V" n="10"/>tota quiditas hominis: vt dicunt. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e188">
      ¶ Secundo. sic illud cum 
      <lb ed="#V" n="11"/>ius tota quiditas est incorruptibilis: est incorruptibile: sed 
      <lb ed="#V" n="12"/>tota quiditas hominis est incorruptibilis: quia mateama prima est igenerabilu 
      <lb ed="#V" n="13"/>et incorruptibiis: et etiam anima: ergo totus homo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e197">
      ¶ 3o sic. et illa duo 
      <lb ed="#V" n="14"/>sunt achilles eorum qui ponunt tertiam entitatem: quia 
      posi<lb ed="#V" n="15" break="no"/>ta tota quiditate alicuius: circumscripto quocumque alio quod 
      <lb ed="#V" n="16"/>non est de sua entitate ponitur illud: sed vnio non est de 
      <lb ed="#V" n="17"/>quiditate compositi substantialis: cum sit relatio: ergo posito 
      <lb ed="#V" n="18"/>corpore et anima corrupta vnione homo est. quod si non: oportet 
      ne<lb ed="#V" n="19" break="no"/>cessario positionem tertiam entitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e213">
      ¶ Quarto sic. 
      remanen<lb ed="#V" n="20" break="no"/>te quiditate alicuius corrupto omni alio quod non est de 
      <lb ed="#V" n="21"/>sua essentia: remanet illud: sed in triduo mortis christi 
      re<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mansit corpus christi in sepulchro: et anima in lymbo. ergo 
      <lb ed="#V" n="23"/>in triduo christus fuit homo: quod si non: oportet tunc positionem 
      ter<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tiam entitatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e227">
      ¶ Sed ad praedicta sunt 4or euasiones. 
      <lb ed="#V" n="25"/>Prima est. quod non oportet ponere in composito aliud preter 
      <lb ed="#V" n="26"/>materiam et formam et vnionem: sed vnio est quedam entitas 
      <lb ed="#V" n="27"/>absoluta: licet connotet quendam respectum: et ista tria sunt 
      <lb ed="#V" n="28"/>de quaditate compositi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e238">
      ¶ Sed contra. quia positio ista 
      con<lb ed="#V" n="29" break="no"/>cedit propositum: quia anima et corpus possunt stare sine vnio 
      <lb ed="#V" n="30"/>ne: et tamen non est compositum: ergo si ista vnio dicit 
      tripli<lb ed="#V" n="31" break="no"/>cem entitatem absolutam vltra materiam et formam erit tertia 
      <lb ed="#V" n="32"/>entitas: et hoc ponimus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e249">
      ¶ Secunda euasio est: quia vnio 
      il<lb ed="#V" n="33" break="no"/>la non est relatio: sed est essentialis: et ideo est de 
      essentia<lb ed="#V" n="34" break="no"/>compositi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e256">
      ¶ Sed contra. quia vnio ne natura sua est ad aliud. 
      <lb ed="#V" n="35"/>Sed nihil ad aliud potest esse de essentia substantie: eo quod 
      <lb ed="#V" n="36"/>ens formaliter et quiditatiue diuiditur per esse ad ie: et esse 
      <lb ed="#V" n="37"/>ad aliud.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e265">
      ¶ Confirmatur. quia praedicamenta secundum suas 
      essen<lb ed="#V" n="38" break="no"/>tias sunt impermixta. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e270">
      ¶ Tertia euasio. quod vnio 
      <lb ed="#V" n="39"/> 
               <lb ed="#V" n="40"/>illa non est de essentia compositi: sed est requisita de 
      neces<lb ed="#V" n="41" break="no"/>sitate ad compositum: quia non potest esse sine partium 
      vnio<lb ed="#V" n="42" break="no"/>ue adinuicem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e282">
      ¶ Sed contra. quia de ratione diffinitiua hominis 
      <lb ed="#V" n="43"/>non est vnio: sed stante ratione diffinitiua alicuius potest 
      <lb ed="#V" n="44"/>esse omni alio remoto. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e289">
      ¶ Dico igitur. quod licet ad 
      con<lb ed="#V" n="45" break="no"/>positionem partium requratur vnio: non tamen propter hoc vnio 
      <lb ed="#V" n="46"/>est de quiditate compositi: sed est respectus quidam consequens et 
      <lb ed="#V" n="47"/>referens ipsum compositum ad partes qui respectus 
      fun<lb ed="#V" n="48" break="no"/>datur in tertia entitate.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e300">
      ¶ Sed contra arguo quadrupliciter. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Et primo sic: quia Dionysius de ecclesiastica hierarchia. 
      <lb ed="#V" n="50"/>dicit quod mors non est alicuius rei consumptio: sed vnito 
      <lb ed="#V" n="51"/>rum vel coniuctorum separatio. igitur vltra partes 
      essentia<lb ed="#V" n="52" break="no"/>les alicuius compositi non est nisi vnio ipsa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e311">
      ¶ Item 2o. 
      <lb ed="#V" n="53"/>quia dicitur in symbolo Athanasii sicut anima rationalis et 
      ca<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ro vnus est homo: ita deus et homo vnus est christus: sed 
      <lb ed="#V" n="55"/>ex supposito verbi et humana nam non resultat tertia 
      en<lb ed="#V" n="56" break="no"/>titas: ergo nec ex anima rationali et carne.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e322">
      ¶ Item 3o. quia 
      <lb ed="#V" n="57"/>Aug. dicit. 5. de tri. quod qui cognosceret animam sciret quod 
      <lb ed="#V" n="58"/>est nobilissimum in ea: in qua est imago trinitatis: sed 
      ab<lb ed="#V" n="59" break="no"/>surdum videtur quod tertia entitas hominis sit nobilior anima: et 
      <lb ed="#V" n="60"/>tamen oportet ponere si ponatur quod omnis effectus formalis 
      nobi<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lior est sua causa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e335">
      ¶ Item 4o. quia sancti dicunt quod nihil 
      <lb ed="#V" n="62"/>absolutum quod christus assumpsit cum humana natura 
      dimin<lb ed="#V" n="63" break="no"/>sit: sed in morte christi fuit dissoluta tertia entitas si 
      po<lb ed="#V" n="64" break="no"/>natur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e345">
      ¶ hic dico ad primum. quod beatus Dionysius 
      <lb ed="#V" n="65"/>diffinit mortem hominis per comparationem ad mortem 
      bru<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ti: in qua corrumpitur sensitiua: non solum tertia entitas. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e352">
               <lb ed="#V" n="67"/>¶ Ad 2m quod dictum Athanasii intele quantum ad respe¬ 
      <!--341.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="68"/>ctum extrinsecus aduenientem vel ad ipsam vnionem 
      <lb ed="#V" n="69"/>consequentem. vel ego concludam quod ex supposito verbi et 
      hu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>mana natura sit vnum per se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e368">
      ¶ Ad 3m dico quod illa 
      ter<lb ed="#V" n="71" break="no"/>tia entitas non prescindit partes et vt sic eas includit 
      po<lb ed="#V" n="72" break="no"/>test esse nobilior vel eque nobilis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e375">
      ¶ Si autem queratur 
      <lb ed="#V" n="73"/>an tertia entitas scilicet humanitas: vt prescindit et differt 
      <lb ed="#V" n="74"/>realiter ab anima est nobilior anima. Dicendum quod non est in 
      <lb ed="#V" n="75"/>conueniens quod sit nobilior: tamen anima erit perfectior: eo quod 
      <lb ed="#V" n="76"/>anima aliquid continet: quod est perfectio simpliciter scilicet 
      intellectum<lb ed="#V" n="77" break="no"/>et voluntatem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e388">
      ¶ Ad 4m dico. quod dictum sanctorum habet 
      ve<lb ed="#V" n="78" break="no"/>ritatem de principiis essentialibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e393">
      ¶ Sed hic occurrunt 
      <lb ed="#V" n="79"/>quedam dubia. Primum. si illa entitas est idem cum 
      materia<lb ed="#V" n="80" break="no"/>et forma simul sumptis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e401">
      ¶ Dico quod essentialiter 
      simul<lb ed="#V" n="81" break="no"/>vtrumque includit: non tamen adequate: quia addit aliquid ad 
      <lb ed="#V" n="82"/>vtrumque: licet vtrumque de necessaritate requrat. Si tamen accipiatur 3a 
      <lb ed="#V" n="83"/>ent itas: vt praescindit a partibus differt ab ipsis realiter. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e410">
               <lb ed="#V" n="84"/>¶ Sed tunc occurrit maius dubium: quia quando aliqua sunt 
      <lb ed="#V" n="85"/>essentialiter ordinata et realiter distincta: deus potest 
      face<lb ed="#V" n="86" break="no"/>re prius fine posteriori. igitur secundum hoc deus posset 
      fa<lb ed="#V" n="87" break="no"/>cere materiam et fo mam vnita sine composito vel tertia entita 
      <lb ed="#V" n="88"/>te.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e423">
      ¶ Dicendum quod tale esset solum denominatiue et non 
      essen<lb ed="#V" n="89" break="no"/>ialiter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e428">
      ¶ Item notandum quod materia et forma sunt vnum per 
      <lb ed="#V" n="90"/>se: non autem quod vnum esse possit de essentia alterius: quia 
      <lb ed="#V" n="91"/>secundum suas essentias differunt: sed dicuntur vnum per se: quia 
      <lb ed="#V" n="92"/>causant vnum compositum per se.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e437">
      ¶ Item notandum. quod omne 
      <lb ed="#V" n="93"/>compositum dicitur quoddam totum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-f27352-d1e442">
      ¶ Sed hic est dubium. 
      <lb ed="#V" n="94"/>vtrum totum integrale vel totum essentiale sit vnum. homo 
      enim<lb ed="#V" n="95" break="no"/>secundum quod dicitur totum integrale: includit tres entitates scilicet 
      ma<lb ed="#V" n="96" break="no"/>teriam formam et tertiam entitatem que resultat. Sed  
      <lb ed="#V" n="97"/>secundum quod dicitur totum essentiale non includit nisi textiam 
      <lb ed="#V" n="98"/>entitatem que solum resoluitur in materiam et formam 
      <lb ed="#V" n="99"/>sicut in partes suas essentiales. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>