<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="69-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e50255"><!-- l1d17q1 -->
            <head xml:id="FrMS88-e50255-Hd1e108">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e111">
               <lb ed="#V" n="46"/>¶ Distinctio decimaseptima. Questio. 1. 
      <lb ed="#V" n="47"/>Iam nunc accedamus etc. 
      <lb ed="#V" n="48"/>QUeritur Utrum necessare sit 
      pon<lb ed="#V" n="49" break="no"/>nere charitatem 
      crea<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tam in anima nostra. Quod non. Apstulus. 
      Chari<lb ed="#V" n="51" break="no"/>tas dei diffusa est in cordibus vidsrnis per 
      <lb ed="#V" n="52"/>spiumsanctum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e129">
      ¶ Contra idem Apstlus. 
      <lb ed="#V" n="53"/>fructus spiritussancti est charitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e134">
      ¶ Ciri 
      <lb ed="#V" n="54"/>ca istam quaestionem oportet videre de necessaritate 
      cha<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ritatis quantum ad positiom ordinatam. Et 
      <lb ed="#V" n="56"/>secundo quantum ad potentiam absolutam. 
      <lb ed="#V" n="57"/>ad primum fuerunt antiquitus 4or 
      opini<lb ed="#V" n="58" break="no"/>Quantum
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e147">
      ¶ Prima fuit opiniones velagi quo scilicet 
      qd<lb ed="#V" n="59" break="no"/>actum meritorium non requritur charitas sine gratia. nec specialis 
      <lb ed="#V" n="60"/>influentia: sed quod ex puris naturalibus posset homo mereri vitam 
      <lb ed="#V" n="61"/>eternam: nam ea quae non sunt in potestate nostra: meritoria esse non 
      <lb ed="#V" n="62"/>dossunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e159">
      ¶ Secunda opiniones suit quod requritur charitas: nec ipsa 
      suffi<lb ed="#V" n="63" break="no"/>tit: sed oportet quod sit ibi assistentia spiritus sancti et influentia. quia cum 
      <lb ed="#V" n="64"/>omnia sint creata non videtur quod aliquod creatum possit actum dignum 
      <lb ed="#V" n="65"/>tanto praemio causare.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e168">
      ¶ Tertia opinione uit magtri. quo scilicet ad talem 
      <!--140.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="66"/>actum meritorium requritur spiritusancti influentia: et non requiritur 
      <lb ed="#V" n="67"/>charitas nec aliqua creatura: quia persona diuina scilicet 
      spiritus<lb ed="#V" n="68" break="no"/>sancti potens est facem sine illa creatura quod posset facen 
      <lb ed="#V" n="69"/>cum illa.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e184">
      ¶ Quarta opinionem quod ad talem actum sufficit sola 
      <lb ed="#V" n="70"/>charitas. nec requritur assistentia spiritussancti specialis. eo 
      <lb ed="#V" n="71"/>quod dona supernaturalia videntur sufficientia ad faciendum 
      ta<lb ed="#V" n="72" break="no"/>lem effectum deo acceptum secundum ordinationem diuinama.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e193">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ma istarum opionum stare non potest: sed erronea reputatur. 
      <lb ed="#V" n="74"/>Est enim opinione. Pelagii. Ipse enim posuit quod homo ex puris 
      natura<lb ed="#V" n="75" break="no"/>libus potest mereri vitam eternam: quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e202">
      ¶ Nec 
      <lb ed="#V" n="76"/>secunda potest stare: quia eodem actu numero aliquins per ipsum 
      <lb ed="#V" n="77"/>meretur vitam eternam si habeat charitatem. per quem tamen 
      <lb ed="#V" n="78"/>non mereatur vitam eternam si non habet charitatem: 
      da<lb ed="#V" n="79" break="no"/>to quod idem actus habeatur. Et hic ostenditur quod spiritussactus 
      <lb ed="#V" n="80"/>specialiter non concurrat: quia prius dum charitas 
      <lb ed="#V" n="81"/>non erat: actus erat positus in esse sine illo speciali in 
      <lb ed="#V" n="82"/>fluxu. ergo postquam habet charitatem iam non amplius 
      <lb ed="#V" n="83"/>per quemcunque influxum ponetur in esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e222">
      ¶ Si dicatur 
      <lb ed="#V" n="84"/>quod non erit idem actus numero. sed distinctus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e228">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="85" break="no"/>tra. eodem modo arguitur de actu eiusdem rationis. quia 
      <lb ed="#V" n="86"/>actum eiusdem rationis et eque intensum habet 
      aliquan<lb ed="#V" n="87" break="no"/>do in charitate existens: et non charitatem habens. ergo 
      <lb ed="#V" n="88"/>non videtur quod aliqua alia causa concurrat ad 
      causan<lb ed="#V" n="89" break="no"/>dum eum que prius non concurrebat.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e241">
      ¶ Sed ad ista 
      <lb ed="#V" n="90"/>potest dici dupliciter. Uno modo quod spiritussanctus 
      con<lb ed="#V" n="91" break="no"/>currat nunc ad vnum et non prius sine variatione illius 
      <lb ed="#V" n="92"/>actus saltem specifica. quia hoc non est impossibile: eo quod 
      <lb ed="#V" n="93"/>est agens liberum et non naturale.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e252">
      ¶ Secundo modo 
      dici<lb ed="#V" n="94" break="no"/>tur quod non est inconueniens ponere istos actus scilicet 
      me<lb ed="#V" n="95" break="no"/>ritorium et non meritorium differre specie. quia alie et alie 
      <lb ed="#V" n="96"/>cause concurrunt ad istum quod arguit distinctionem 
      spe<lb ed="#V" n="97" break="no"/>cificam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e263">
      ¶ Contra primum non sufficit. nam ceteris 
      <lb ed="#V" n="98"/>causis paribus videtur impossibile vlteriorem causam 
      con<lb ed="#V" n="99" break="no"/>currere quin effectus varietur: aut intendatur. siue sit 
      <lb ed="#V" n="100"/>causa libera: siue naturalis: alioquin nihil ibi faceret cum ipsa 
      <lb ed="#V" n="101"/>non concurrente nihil minus causeretur effectus. Alia autem 
      <lb ed="#V" n="102"/>omnia paria ponuntur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e276">
      ¶ Nec secundum valet: Nam tunc omnis 
      <lb ed="#V" n="103"/>actus boni hominis existentis in charitate differret speciei 
      <lb ed="#V" n="104"/>ab omni actu eiusdem hominis charitatem non habentis. 
      <lb ed="#V" n="105"/>quod videtur inconueniens. Ideo non videtur 
      necessa<lb ed="#V" n="106" break="no"/>ria influentia specialis spiritussancti cum equales actus 
      <lb ed="#V" n="107"/>et eiusdem speciei sint digni vita eterna et non digni: et etiam 
      <lb ed="#V" n="108"/>in eodem: quod non posset esse si esset supernaturalis influentia 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e292">
               <lb ed="#V" n="109"/>¶ Tertia opinio. que est magistri non tenetur communiter 
      <lb ed="#V" n="110"/>eo quod non videtur bene consona dictis sactorum. Nec etiam bene 
      consona<lb ed="#V" n="111" break="no"/>dictis sacri canonis. Gratia enim et veritas per Iesum 
      <lb ed="#V" n="112"/>christum facta est Io. i. Sed mihi videtur quod loquendo de 
      <lb ed="#V" n="113"/>potentia dei absoluta: non est ita opinio absurda. Nam 
      <lb ed="#V" n="114"/>quicquid potest deus facere mediante causa secunda. potest 
      si<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ne ea in genere cause efficientis: potest autem per te: mediante 
      <lb ed="#V" n="116"/>charitate: ergo sine ea per se potest: nec etiam est ita 
      irrationabi<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lis: sicut dicitur. sed sicut secunda opinio exaltat meritum 
      <lb ed="#V" n="118"/>per singularem influentiam spiritussancti: ita ista multo 
      ma<lb ed="#V" n="119" break="no"/>gis exaltat per totalem spiritussancti influentiam 
      respe<lb ed="#V" n="120" break="no"/>ctu actus. istis ergo tribus modis dicendi non proba 
      <lb ed="#V" n="121"/>bilibus dimissis. Dico secundum quartam opinionem: quod 
      chari<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tas sola cum aliis quae dicentur sine spiritussancti influentia speciali 
      <lb ed="#V" n="123"/>requiritur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e328">
      ¶ Requiruntur enim ad actum meritorium: ipsa 
      volun<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tas: ipsa charitas: ipsa acceptatio diuina: et influentia 
      <lb ed="#V" n="125"/>generalis: non autem specialis: eo quod talis actus eque 
      intensi<lb ed="#V" n="126" break="no"/>possunt haberi a non habente charitatem et ab habente.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e337">
      ¶ Sed  
      <lb ed="#V" n="127"/>tunc est vna difficultas. Uidetur enim sequi error pelagii: 
      <lb ed="#V" n="128"/>quia sine speciali influentia potest causari actus meritorius. 
      Di<lb ed="#V" n="129" break="no"/>co quod non est error pelagii. quia ipse nihil aliud ponebat 
      prima<lb ed="#V" n="130" break="no"/>ter naturalia et influentiam generalem. Ego autem pono preter 
      influen<lb ed="#V" n="131" break="no"/>tiam generalem ipsam charitatem: que licet dum est na¬ 
      <!--141.xml-->
      <pb ed="#V" n="69-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>turaliter operetur: tamen supernaturaliter infunditur et simili cum hoc 
      re<lb ed="#V" n="2" break="no"/>quiritur acceptatio diuina.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e361">
      ¶ Nec valent rationes pro 
      <lb ed="#V" n="3"/>aliis opionibus inducte. Prima non. quia licet voluntas 
      di<lb ed="#V" n="4" break="no"/>uina coagat voluntati nostre: tamen sic coagit quod actus semper 
      <lb ed="#V" n="5"/>est in potestate nostra. et similiter charitas concurrens. Nec ratio 
      pro<lb ed="#V" n="6" break="no"/>secunda valet. quia licet charitas nec aliquid aliud possit actum 
      <lb ed="#V" n="7"/>dignum tanto permio causare quantum est ex se. tamen ex ordine illius 
      <lb ed="#V" n="8"/>in cuius potestate est primium conferre bene est possibile. Nec ratio 
      pro<lb ed="#V" n="9" break="no"/>tertia. quia licet probet quod deus posset aliter faceme: tamen de facto 
      <lb ed="#V" n="10"/>non probat: habemus enim gratiam esse factam. constat autem quod 
      <lb ed="#V" n="11"/>gratia quae facta est non est spiritussancti. 
      <lb ed="#V" n="12"/>ad secundam partem quaestionis que est videre 
      <lb ed="#V" n="13"/>Quantum vtrum de potentia dei absoluta posse ditur 
      <lb ed="#V" n="14"/>acceptare aliquem sine charitate: ita quod charitas non est 
      <lb ed="#V" n="15"/>necessaria quantum ad potentiam absolutam. Dicunt aliquo 
      <lb ed="#V" n="16"/>quod deus de potentia sua absoluta non potest de nouo 
      ali<lb ed="#V" n="17" break="no"/>quem acceptare nisi infundat ei charitatem. Et hoc probant 
      <lb ed="#V" n="18"/>sic. Impossibile est esse transitum de contradictorio in 
      contradi<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ctorium sine mutatione facta in altero extremorum: 
      <lb ed="#V" n="20"/>sed hic fit mutatio de non accepto ad acceptum: et non 
      <lb ed="#V" n="21"/>est mutatio ex parte dei: ergo erit ex parte creature 
      acci<lb ed="#V" n="22" break="no"/>parte. Sed non poest intelligi mutatio nisi aliquid habeat quod 
      <lb ed="#V" n="23"/>prius non habuit. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e409">
      ¶ Confirmatur: quia nulla 
      volun<lb ed="#V" n="24" break="no"/>tas aliquid acceptat quod non prius nisi eius 
      intelle<lb ed="#V" n="25" break="no"/>ctus aliter iudicet de illo quam prius. ergo si de nouo 
      vo<lb ed="#V" n="26" break="no"/>luntas diuina acceptat sine mutatione in creatura est 
      <lb ed="#V" n="27"/>mutatio in eius intellectu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e420">
      ¶ Contra istam conclusionem 
      ar<lb ed="#V" n="28" break="no"/>guitur quadrupliciter. Primo sic. Non est magis 
      libe<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ra voluntas nostra circa obiectum quam voluntas 
      diuina<lb ed="#V" n="30" break="no"/>circa contingentia: sed nulla mutatione facta circa 
      ob<lb ed="#V" n="31" break="no"/>iectum oditum: potest voluntas illud diligere spositiote. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e431">
               <lb ed="#V" n="32"/>¶ Secundo sic. Aut potest deus existentem in charitate 
      <lb ed="#V" n="33"/>acceptare. aut non. Si sic. ergo cum prius eum non 
      acce<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ptaret erit transitus de contradictorio in 
      contradicto<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rium sine mutatione. Si non. ergo aliquid de 
      necessi<lb ed="#V" n="36" break="no"/>tate vult citra vltimum finem. quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e445">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tio sic. Deus ab eterno volunt solem pro tali die 
      creare<lb ed="#V" n="38" break="no"/>et pro illo diie potuit non creare: quero in quo est 
      mu<lb ed="#V" n="39" break="no"/>tatio: quia est transitus: patet quod non in deo: nec in solem 
      <lb ed="#V" n="40"/>quia non erat adhuc. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e456">
      ¶ Quarto sic. Deus ab 
      eter<lb ed="#V" n="41" break="no"/>novoluit animam antichristi creare pro tali die. et 
      adhud<lb ed="#V" n="42" break="no"/>potest non creare eum: transitus ergo fiet a 
      contradicto<lb ed="#V" n="43" break="no"/>rio in contradictorium sine mutatione. non in deo. per te. 
      <lb ed="#V" n="44"/>nec in anima: quia nondum est. ergo videtur quod ratio non 
      va<lb ed="#V" n="45" break="no"/>let.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e469">
      ¶ Nec videtur quod ratio de mutatione quam isti potenti 
      <lb ed="#V" n="46"/>derant plus probet quod charitas sit necessaria quam 
      casti<lb ed="#V" n="47" break="no"/>tas: vel quodcunque aliud: quod a deo infunderetur: quia 
      <lb ed="#V" n="48"/>tunc aliquid esset mutatum: nec hoc etiam concludit. 
      <lb ed="#V" n="49"/>Ideo est alia opinio que dicit. quod deus de potentia sua 
      <lb ed="#V" n="50"/>absoluta de nouo potest acceptare: quam prius non 
      ac<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ceptabat sine charitate: vel aliquo alio infuso reali: 
      ni<lb ed="#V" n="52" break="no"/>si sola acceptatione passiua que est ens rationis: quod 
      <lb ed="#V" n="53"/>declaratur sic. Nam circa operationes immanentes 
      <lb ed="#V" n="54"/>fieri potest transitus de contradictorio in 
      contradicto<lb ed="#V" n="55" break="no"/>rium ex parte obiecti sine mutatione in obiecto per solum 
      re<lb ed="#V" n="56" break="no"/>spectum rationis. sicut deus de non dilecto a me fit 
      dile<lb ed="#V" n="57" break="no"/>ctus a me. Acceptare autem est operatio immanens: sicut 
      <lb ed="#V" n="58"/>velle: potest ergo deus nunc aliquem acceptare quem prius 
      <lb ed="#V" n="59"/>non acceptabat: nulla facta mutatione circa obiectum 
      <lb ed="#V" n="60"/>in esse reali: sed forte tantum in esse rationis: quia sic. in 
      <lb ed="#V" n="61"/>ea esset acceptatio passiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e506">
      ¶ Sed contra hoc instatur 4r. 
      <lb ed="#V" n="62"/>Primo sic. Nam ideo creatura potest velle quod prius 
      <lb ed="#V" n="63"/>non volunt nulla mutatione facta circa obiectum. quia fit 
      mu<lb ed="#V" n="64" break="no"/>tatio in voluntate. quia prius non habuit actum 
      volen<lb ed="#V" n="65" break="no"/>di: nunc autem habet: sed si poneretur idem omnio actus et non 
      mu<lb ed="#V" n="66" break="no"/>taretur: videretur quod oporteret mutationem esse in obiecto si fie¬ 
      <!--141.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>ret de non volito volitum: cum ergo in diuina voluntate non 
      <lb ed="#V" n="68"/>fit mutatio: hentur propositum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e528">
      ¶ Secundo sic. Nulla 
      com<lb ed="#V" n="69" break="no"/>tradictio realis potest saluari per non reale: sed 
      velle<lb ed="#V" n="70" break="no"/>et non velle est contradictio realis. ergo non potest 
      sal<lb ed="#V" n="71" break="no"/>uari per istam acceptationem que non est realis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e537">
      ¶ 3a 
      <lb ed="#V" n="72"/>sic. Nullum ens simpliciter potest saluari per ens secundum 
      <lb ed="#V" n="73"/>quid. sed quando aliquid fit de non volito volitum. 
      <lb ed="#V" n="74"/>illa videtur esse mutatio simpliciter: acceptatio est ens 
      <lb ed="#V" n="75"/>secundum quid. ergo per eam non potest saluari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e549">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#V" n="76"/>sic. Nam videtur eodem modo stare dubium. Utrum 
      <lb ed="#V" n="77"/>de potentia dei absoluta possit deus acceptare quod 
      <lb ed="#V" n="78"/>prius non acceptabat sine illa acceptatione passiua. 
      <lb ed="#V" n="79"/>Ipsa enim acceptatio pari modo videtur donum 
      quod<lb ed="#V" n="80" break="no"/>dam: sicut charitas.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e562">
      ¶ Ad primum dico. quod si 
      creatu<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ra eodem actu vellet omnia libere: sicut vult deus: eo 
      <lb ed="#V" n="82"/>dem modo posset fieri aliquid de non volito volitum 
      <lb ed="#V" n="83"/>a creatura sine mutatione: sicut de deo dicimus: sed quia 
      <lb ed="#V" n="84"/>non est ita: ideo de deo dicimum quod sic potest fieri de non 
      <lb ed="#V" n="85"/>acceptante hoc acceptans hoc sine mutatione: non 
      au<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tem de creatura. hoc autem possumus dicere: quia 
      di<lb ed="#V" n="87" break="no"/>uersis actibus vult et operatur circa diuersa obiecta. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e580">
               <lb ed="#V" n="88"/>¶ Ad secundum et ad tertium simul dico. quod duplex est 
      <lb ed="#V" n="89"/>mutatio: quedam est obiectiua: et quedam subiectiua. 
      <lb ed="#V" n="90"/>Mutatio obiectiua solum requirit aliquid volitum 
      <lb ed="#V" n="91"/>in esse obiectiuo: et talis est quando aliquid de non 
      vo<lb ed="#V" n="92" break="no"/>lito sit volitum. Sed quomodo per ens rationis 
      po<lb ed="#V" n="93" break="no"/>test saluari esse reale. Dico quod ens rationis quantum 
      <lb ed="#V" n="94"/>ad presens spectat: est in duplici differentia: quoddam 
      <lb ed="#V" n="95"/>enim est fabricatum a ratione: sicut respectus ad seipsum 
      <lb ed="#V" n="96"/>et per tale ens rationis nunquam saluatur aliquid reale. Aliud est 
      <lb ed="#V" n="97"/>ens rationis non a ratione fabricatum: sed a ratione derelictum. et huiusmo 
      <lb ed="#V" n="98"/>sunt respecus. intellecti. voliti. dilecti et huiusmodi. per talia autem 
      <lb ed="#V" n="99"/>rationis entia bene possunt saluari mutationes et contradictiones 
      <lb ed="#V" n="100"/>obitectiue.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e611">
      ¶ Sed dices. si esse volitum dicit ens solum rationis: quodo 
      <lb ed="#V" n="101"/>saluabitur transitus realis qui est quando de non volente sit volens per esse 
      <lb ed="#V" n="102"/>volitum:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e618">
      ¶ Dico quod quaedam sunt ita realia: quod 
      circumscrip<lb ed="#V" n="103" break="no"/>to omni actu intelligendi et volendi permanent: et talia per aliquid 
      <lb ed="#V" n="104"/>non reale non possunt saluari. Aliqua sunt quae licet non fabricent 
      <lb ed="#V" n="105"/>ab actu intelligendi et volendi. tamen istos actus consequuntur: sicut esse 
      <lb ed="#V" n="106"/>acceptum: et non esse acceptum et esse volitum et non volitum: et de 
      ta<lb ed="#V" n="107" break="no"/>libus verum est quod licet non sint realia: tamen contradictiones quae videntur reales 
      <lb ed="#V" n="108"/>de actibus istis scilicet intelligendi volendi et acceptandi 
      sal<lb ed="#V" n="109" break="no"/>uantur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e636">
      ¶ Si autem quaras. Est ne inste transitus simpliciter. vel secundam 
      <lb ed="#V" n="110"/>quid: quando aliquid fit non de accepto acceptum. Dico quod est 
      <lb ed="#V" n="111"/>secundum quid. quia nihil nouum est in termino transitus nisi aliquod 
      <lb ed="#V" n="112"/>ens secundum quid. Et si dicas hoc est simpliciter acceptum. 
      Di<lb ed="#V" n="113" break="no"/>co quod ita dicitur hoc est simpliciter ens rationis vel secundum quid.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e648">
      ¶ Per 
      <lb ed="#V" n="114"/>hoc patet ad rationes prime opinionis. quod ad transitum 
      <lb ed="#V" n="115"/>istum saluandum inter contradictoria: non oportet quod aliquid fiat 
      no<lb ed="#V" n="116" break="no"/>uum habens plus de realitate quam vnum istorum 
      contradicto<lb ed="#V" n="117" break="no"/>riorum: modo ita est quod esse acceptum et nonn esse acceptum 
      <lb ed="#V" n="118"/>sunt extrema contradictionis solum in esse obiectiuo 
      <lb ed="#V" n="119"/>vel volito. et non in esse simpliciter reali. fit autem 
      mu<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tatio secundum tale esse: quia sit nouus respectus rationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e666">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#V" n="121"/>quartum dico. quod respectus ille scilicet acceptationis siue 
      <lb ed="#V" n="122"/>acceptatio passiua non potest dici donum nec charitas 
      <lb ed="#V" n="123"/>quia est solum ens rationis. ideo non potest creari: nec est in 
      crea<lb ed="#V" n="124" break="no"/>tura que est in esse reali subiectiue. sed est in creatura 
      <lb ed="#V" n="125"/>que est in esse obiectiuo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e679">
      ¶ Sed posset ne plus deus 
      <lb ed="#V" n="126"/>de nouo acceptare sine acceptatione passiua: vel sine 
      <lb ed="#V" n="127"/>esse acceptato: hoc est querere. Utrum deus possit 
      ali<lb ed="#V" n="128" break="no"/>quid creare et non creare. Nam sicut creatio actiua 
      in<lb ed="#V" n="129" break="no"/>fert necessario passiuam: sic acceptatio actiua infert 
      necessa<lb ed="#V" n="130" break="no"/>rio passiuam: non potest ergo deus acceptare nisi acceptetur 
      ali<lb ed="#V" n="131" break="no"/>quid: nec aliquid potest esse acceptum sine acceptatione 
      passi<lb ed="#V" n="132" break="no"/>ua: sicut nec esse album sine albedine. Sed posset ne deus 
      <!--142.xml-->
      <pb ed="#V" n="70-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>aliquem acceptare non impriemendo ei talem respectum: Dico 
      <lb ed="#V" n="2"/>quod sic sane intelligendo. non enim potest deus aliquem 
      acce<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ptare nisi acceptatio fuerit in eo formaliter. Sed tamen potest 
      <lb ed="#V" n="4"/>deus bene de nouo acceptare: et tamen acceptatio passiua nin 
      <lb ed="#V" n="5"/>erit noua: sicut sepre fuit dictum isto anno. 132. Nam 
      posi<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ta visione circa accidentia separata: stante visione: si deus ea 
      <lb ed="#V" n="7"/>subiecto coniugeret: nunc videretur subiectum et non prius: non tamen 
      vi<lb ed="#V" n="8" break="no"/>sione passiua noua: sed eadem qua videbantur prius accidentia 
      <lb ed="#V" n="9"/>Eodem modo in proposito: quod facta prius acceptatione circa 
      <lb ed="#V" n="10"/>aliquod obiectum: vtpote circa charitatem ex infusione charita 
      <lb ed="#V" n="11"/>tis fiet anima accepta non noua acceptatione: sed eadem 
      qua<lb ed="#V" n="12" break="no"/>prius charitas erat accepta.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e729">
      ¶ Ad auctoritatem in 
      prin<lb ed="#V" n="13" break="no"/>cipio: et ad omnes similes quae adducuntur a magstro et ab aliis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e50255-d1e734">
               <lb ed="#V" n="14"/>¶ Dico quod nunquam intelligitur quod charitas diffusa vel 
      <lb ed="#V" n="15"/>pata sit spiritussanctus: sed intelligitur quod est data vel 
      <lb ed="#V" n="16"/>diffusa per spiritum sanctum. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>