<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="29-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e20416"><!-- l1d4q2 -->
        <head xml:id="FrMS88-e20416-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e111">
          Quaestio. ii. 
          <lb ed="#V" n="121"/>generatio secundum eandem rationem 
          for<lb ed="#V" n="122" break="no"/>Tum malem dcam sit in deo: et in 
          crea<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tura. quod non. quia si ita esset tunc sicut vna est in 
          <lb ed="#V" n="124"/>telligibilier per naturam: ita et alia: sed deo divina 
          generatio<lb ed="#V" n="125" break="no"/>ne dicitur. generationem eius quis enarrabit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e124">
          ¶ Contra 
          <lb ed="#V" n="126"/>Omnis paternitas in celo et in terra nominatur ab illa divina: ergo etc. 
          <lb ed="#V" n="127"/>sicut dictum est in praecedenti quaestione in secundo arti. 
          di<lb ed="#V" n="128" break="no"/>Hic cunt aliqui quod non. quia in creaturis dicit 
          imperfectio<lb ed="#V" n="129" break="no"/>nem vel includit.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e135">
          ¶ Contra. sicut probatum est. arguo. 4r. 
          Pri<lb ed="#V" n="130" break="no"/>mo per regulam declaratam superius in isto primo lib. q. 2a. 
          prolo<lb ed="#V" n="131" break="no"/>gi sic. omnis intellectus certus de vno conceptu: et dubius de 
          duo<lb ed="#V" n="132" break="no"/>bus habet conceptum: de qui est certus alium ab illis de quibus est 
          <!--61.xml-->
          <pb ed="#V" n="29-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>dubius. Sed multi certi erant de relatione et generatione: et 
          du<lb ed="#V" n="2" break="no"/>bitabant vtrum esset creata vel increata: sicut Arriani 
          cer<lb ed="#V" n="3" break="no"/>ti erant quod generatio erat: et dubitabant vtrum productum esset 
          <lb ed="#V" n="4"/>deus vel non.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e159">
          ¶ 2o sic. vbicumque est multitudo secundum 
          aliquan<lb ed="#V" n="5" break="no"/>rationem eandem. illa est communis secundum Aug. 3o. de tri. sed filius habet duas 
          <lb ed="#V" n="6"/>generationes. ergo ratio generationis est communis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e167">
          ¶ 3o sic. quandocumque aliqua 
          <lb ed="#V" n="7"/>duo sic se habent quod quicquid conuenit vni inquantum tale conuenit 
          <lb ed="#V" n="8"/>similiter alteri: et quicquid repugnat vni inquantum tale repugnat 
          <lb ed="#V" n="9"/>alteri: illa duo videdentur vnam rationem communem habere: super quam cadit 
          <lb ed="#V" n="10"/>reduplicatio: sed quicquid competit generationi create inquantum 
          <lb ed="#V" n="11"/>est generatio conuenit dine inquantum est generatio: et quicquid vni 
          re<lb ed="#V" n="12" break="no"/>pugnat inquantum generatio est repugnat alteri ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e183">
          ¶ 4o 
          <lb ed="#V" n="13"/>sic. in praecedenti. q. arguebatur de memoria fecunda quod est eius 
          <lb ed="#V" n="14"/>dem rationis etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e190">
          ¶ Sed contra illud instatur 4r. primo sic. In creaturis 
          <lb ed="#V" n="15"/>generatio vnius est corruptio alterius. ergo sic erit in divinis. quod est 
          <lb ed="#V" n="16"/>falsum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e197">
          ¶ 2o sic. si sunt eiusdem rationis formalis quicquid dicitur in 
          <lb ed="#V" n="17"/>poro modo de vna et de alia: sed causatio dicitur de generatione creata in priae 
          <lb ed="#V" n="18"/>modo. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e204">
          ¶ 3o sic. accepta eadem maiore. sed factio dicitur 
          <lb ed="#V" n="19"/>de generatione creata. ergo et de diuina. omnis enim generatio creata 
          <lb ed="#V" n="20"/>est quidam factio.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e211">
          ¶ 4o sic. quia tunc haberent eandem diffinitionem: quod 
          <lb ed="#V" n="21"/>secundu est. quia diffinitio generationis in creaturis est quod sit processus a 
          fri<lb ed="#V" n="22" break="no"/>esse in esse.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e219">
          ¶ Ad ista.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e222">
          ¶ Ad primum dico quod in creaturis 
          il<lb ed="#V" n="23" break="no"/>la non est vera formaliter: generatio vnius est corruptio alterius. 
          <lb ed="#V" n="24"/>quia vnum est priuatiuum et reliquum positiuum. sed hec est vera 
          so<lb ed="#V" n="25" break="no"/>um concomitanter: sicut dicitur quod dies est solis latio super ter 
          <lb ed="#V" n="26"/>tam. cum tamen dies formaliter non sit motus localis: sic est in proposituo 
          <lb ed="#V" n="27"/>quia in creaturis communiter concomitatur corruptio generationem et econverso 
          <lb ed="#V" n="28"/>non tamen inquantum genertio est: sed inquantum talis generatio est: puta creata 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e238">
          <lb ed="#V" n="29"/>¶ Ad 2m dico. quod sicut sapientia est communis et secundum eandem rationem 
          for<lb ed="#V" n="30" break="no"/>malem dicitur de deo et creaturis. tamen in creaturis dicimus quod 
          sa<lb ed="#V" n="31" break="no"/>dientia est qualitas in primo modo dicendi per se. quod tamen non est verum 
          ac<lb ed="#V" n="32" break="no"/>cipiendo rationem formalem sapine quae est perfectio simpliciter: quia 
          ipsa<lb ed="#V" n="33" break="no"/>est transcendens: sed tamen cum dicimus sapienia est qualitas: 
          circumloqui<lb ed="#V" n="34" break="no"/>mur quamdam qualitatem per eam quae inseparabiliter in creaturis 
          concomi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>tatur eam inquantum creata est. et illa qualitas est accidens in per modo 
          <lb ed="#V" n="36"/>ita suo modo per generationem quae transcendens est circumloquimur 
          crea<lb ed="#V" n="37" break="no"/>tionem et factionem: et ita de generaatione predicantur per 
          <lb ed="#V" n="38"/>concomitantiam istarum rationum ad generationem in creaturis. 
          forma<lb ed="#V" n="39" break="no"/>liter tamen nec factio nec creatio de generatione dicuntur. et sic per hoc 
          <lb ed="#V" n="40"/>patet rsponio ad 2m et 3m.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e267">
          ¶ Ad 4m dico quod processus a non esse 
          ac<lb ed="#V" n="41" break="no"/>cidit generationi. nam si mundus fuisset ab eterno sol generasse 
          <lb ed="#V" n="42"/>radium sicut modo generat. et tamen non fuisset ibi talis progressus a non 
          <lb ed="#V" n="43"/>esse ad esse.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e276">
          ¶ Dico ergo quod hoc accidit generationi. vt generatio est. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e279">
          <lb ed="#V" n="44"/>¶ Intelligendum tamen quod aliqua repugnant generationi diuine que 
          <lb ed="#V" n="45"/>non repugnant isti: et aliqua conueniunt illi quae non conueniunt 
          <lb ed="#V" n="46"/>isti et econverso non tamen inquantum generatio est: sed inquantum 
          gene<lb ed="#V" n="47" break="no"/>neratio talis. Unde licet generatio sit eis communis. tamen adhuc per 
          <lb ed="#V" n="48"/>aliquid additum distinguitur specifice vel quasi speci 
          <lb ed="#V" n="49"/>fice illa ab ista.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e20416-d1e296">
          ¶ Ad rationem in oppositum dico. quod pater 
          <lb ed="#V" n="50"/>et filius sunt vnum: non tamen vnus. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>