<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 2</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 2</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="41-r"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e29660"><!-- l1d7q2 -->
        <head xml:id="FrMS88-e29660-Hd1e108">Quaestio 2</head>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e111">
          Quaestio. ii. 
          <lb ed="#V" n="92"/>UTrum potentia generandi in diuinis 
          <lb ed="#V" n="93"/>dicat quid vel ad aliquid. quod ad 
          <lb ed="#V" n="94"/>ad aliquid. quia Aug. dicit quod illa que dicuntur 
          <lb ed="#V" n="95"/>propria. ad se inuicem dicuntur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e122">
          ¶ Contra. Pyla. 
          <lb ed="#V" n="96"/>propter perfectionem filii probat in infinitatem filii: 
          <lb ed="#V" n="97"/>et etiam infinitatem in generante: sed potentia actiua generatiua est 
          <lb ed="#V" n="98"/>propria per se patris: et dicit perfectionem simpliciter. ergo etc. 
          <lb ed="#V" n="99"/>quatuor praeambula praemittenda. Primum 
          <lb ed="#V" n="100"/>hic sunt est. quod quid non dibet accipi pro ratione 
          forma<lb ed="#V" n="101" break="no"/>li quiditatiua: quia vt sic non distinguitur contra ad aliquid: quia 
          re<lb ed="#V" n="102" break="no"/>lationes habent veram rationem formalem. Accipitur ergo quid et ad 
          ali<lb ed="#V" n="103" break="no"/>quid pro absoluto et respectiuo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e142">
          ¶ 2m praeambulum est. quod 
          <lb ed="#V" n="104"/>omnia que sunt in diuinis sunt quid vel ad aliquid. 
          accipien<lb ed="#V" n="105" break="no"/>do denominatiue: sed accipiendo quiditatiue non est diuisio 
          <lb ed="#V" n="106"/>per immediata: quia multa sunt in diuinis que non sunt quid  
          <lb ed="#V" n="107"/>nec ad aliquid: sed abstrahunt ab vtroque sicut ratio entita 
          <lb ed="#V" n="108"/>tis non est quid quiditatiue: quia sic non includeretur in respectu: nec 
          <lb ed="#V" n="109"/>ad aliquid quiditatiue: quia tunc non includeretur in absoluto. 
          <lb ed="#V" n="110"/>eodem modo de veritate et bonitate. Similiter sunt ibi plura primo 
          <lb ed="#V" n="111"/>diuersa. et talia non possunt quiditatiue dici quid. quia nihil est eis 
          <lb ed="#V" n="112"/>commune. si enim dicerent quid. ratio quid esset eis communis. et sic in 
          aliquo<lb ed="#V" n="113" break="no"/>conuenirent. Dico tamen quod omne quod est in diuinis est quid vel ad  
          <lb ed="#V" n="114"/>aliquid denominatiue: sicut omnis substantia vel est corporea vel 
          incor<lb ed="#V" n="115" break="no"/>porea denominatiue. quiditatiue tamen abstrahit ab vtroque. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e171">
          <lb ed="#V" n="116"/>¶ 3m praemabulum est. quod alia est diuisio respecus in 
          actua<lb ed="#V" n="117" break="no"/>lem et potentialem: et alia in aptitudinalem et formalem. Nam 
          <lb ed="#V" n="118"/>in deo possunt esse respectus fundamentales: sicut 
          poten<lb ed="#V" n="119" break="no"/>tia generandi et spirandi: non tamen respecun potentiales: quia 
          <lb ed="#V" n="120"/>diuina non possunt esse in potentia ad illa que non habent. 
          <lb ed="#V" n="121"/>quia eis aduenientibus mutarentur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e188">
          ¶ Praeterea respectus 
          aptin<lb ed="#V" n="122" break="no"/>tudinalis potest dici quodammodo actualis: sicut dicimus 
          <lb ed="#V" n="123"/>quod potentia actualis generandi in deo est. et non formalis. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e195">
          <lb ed="#V" n="124"/>¶ Preuiter ergo istos respectus diffiniendo dico quod 
          re<lb ed="#V" n="125" break="no"/>spectus ille potentialis est qui denominat fundamenta que possunt 
          <lb ed="#V" n="126"/>recipere respectum actualem et non recipere: sicut albedo habet 
          <lb ed="#V" n="127"/>respectum positilem ad aliam albedinem que non est: tamen si fiat 
          <lb ed="#V" n="128"/>alia albedo tunc prime albedini inerit respectus 
          actua<lb ed="#V" n="129" break="no"/>lis. Respectus autem fundamentalis est qui denominat 
          <lb ed="#V" n="130"/>extrema quibus inesset formalis respectus nisi esset 
          aliqua<lb ed="#V" n="131" break="no"/>repugnantia vt in deo infinitas. necessaritas et alia. 
          Exem<lb ed="#V" n="132" break="no"/>plum. de causalitate dei ad extra. nam in deo non est nisi respe¬ 
          <!--85.xml-->
          <pb ed="#V" n="41-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>ctus fundamentalis: et non positialis: quia actualem non potest 
          re<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cipere: quia sibi repugnat referri ad creaturam. vetur mihi 
          <lb ed="#V" n="3"/>tamen quod vbi est posintialis. ibi est fundamentalis. excepto 
          quan<lb ed="#V" n="4" break="no"/>do actualis inest: non tamen econverso.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e232">
          ¶ 4o praemabulum est quod ad 
          ali<lb ed="#V" n="5" break="no"/>quid 3m sumitur. primo pro respecu praecise: sicut quando dicimus patrem in 
          <lb ed="#V" n="6"/>gnere relationis. Alio modo pro fundamento: sicut quando 
          dici<lb ed="#V" n="7" break="no"/>mus quod pater est in primumosubstantie. 3o modo pro ex vtroque 
          consti<lb ed="#V" n="8" break="no"/>tuto: sicut quando dicimus quod paternitas est patri ratio referendi. 
          re<lb ed="#V" n="9" break="no"/>latiuum est solum illud quod refertur. et ista acceptio quantum ad 
          <lb ed="#V" n="10"/>propositum est magis propria eius quod dicimus ad aliquid. 
          <lb ed="#V" n="11"/>inducuntur 4or conclusiones 
          partinen<lb ed="#V" n="12" break="no"/>Istis premissis tes ad propositum. Pria est quod 
          <lb ed="#V" n="13"/>po generandi non dicit purum quid sicut essentia. ratio autem est quia essentia 
          <lb ed="#V" n="14"/>semper concipitur ad se. potentia autem non potest concipi nisi ad aliud. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e256">
          <lb ed="#V" n="15"/>¶ 2a conclusio quod potentia generandi non dicit purum ad aliquid: sicut 
          pro<lb ed="#V" n="16" break="no"/>prietas: quia sicut patet ex intentione hyla. 4. de tri. potentia 
          generan<lb ed="#V" n="17" break="no"/>di includit infinitam perfectionem. quod non potest conuenire alicui 
          <lb ed="#V" n="18"/>pure relationi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e267">
          ¶ 3a conclusio quod potentia generandi non dicit aliquid 
          consti<lb ed="#V" n="19" break="no"/>tutum ex absoluto et respectu formali: sicut persona. Cuius ratio est 
          <lb ed="#V" n="20"/>2. primo quia tale constitutum est quod generat. potentia autem est solum qu. 2o 
          <lb ed="#V" n="21"/>quia paternitas est prima relatio formalis quae constituit personam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e276">
          ¶ 4a concl 
          <lb ed="#V" n="22"/>est. quod potentia dicit constitutum ex quid scilicet ex essentia vel memoria et 
          <lb ed="#V" n="23"/>respcum: non formali sed fundamentali scilicet ex positialitate et 
          fun<lb ed="#V" n="24" break="no"/>damento: non tamen dico quod proprie sit respectus positialis: sed solum 
          funda<lb ed="#V" n="25" break="no"/>mentalis: sicut dicimus quod deus est causa creature.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e288">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="26"/>hic occurrunt alique difficultates. Prima est quod supposito quod 
          il<lb ed="#V" n="27" break="no"/>lud absolutum: quod dicit potentia sit memoria. cum memoria duo 
          <lb ed="#V" n="28"/>in se includat scilicet potetiaem intellectiuam et essentiam. quare non dicuntur 
          <lb ed="#V" n="29"/>due positione.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e299">
          ¶ Resonsio quod sicut adueniens respeacuns formalis 
          <lb ed="#V" n="30"/>non est nisi vnus numero scilicet paternitas propter identica identitatem que 
          <lb ed="#V" n="31"/>est inter fundamenta. sic respectus aptitudinalis vel 
          fundatisqua<lb ed="#V" n="32" break="no"/>si praecedens non est nisi vnus numero.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e308">
          ¶ 2a difficultas vtrum quid et ad 
          ali<lb ed="#V" n="33" break="no"/>quid dato quod quiditatiue non possunt in vnam rationem concurrem. vtrum 
          <lb ed="#V" n="34"/>denominatiue possint scilicet quod eadem ratio formalis possit dici de 
          <lb ed="#V" n="35"/>nominatiue absoluta et denominatiue respectiua. Dico quod 
          <lb ed="#V" n="36"/>sic. nam entitas vt abstrahit ab absoluto et respectiuo 
          <lb ed="#V" n="37"/>secundum istam rationem formalem est in deo. omnis talis ratio abstrahens 
          <lb ed="#V" n="38"/>quantum est de se nihil est eorum a quibus abstrahit: sed tamen 
          di<lb ed="#V" n="39" break="no"/>uisa per illa. cum vna illarum est denominatiue talis: cum alia 
          de<lb ed="#V" n="40" break="no"/>nominatiue talis. Exitum. substantia secundum se abstrahit a corporeo et 
          <lb ed="#V" n="41"/>incorporeo. et diuiditur per ea. tamen cum corporeo dicitur denominatiue 
          cor<lb ed="#V" n="42" break="no"/>porea. et cum incorporeo dicitur denominatiue incorporea. entitas autem 
          <lb ed="#V" n="43"/>secundum illam rationem praecisam in deo est talis. quod ipsa vnica existens 
          <lb ed="#V" n="44"/>dicitur de divina essentia. et sic est absoluta. et de relatione modo 
          su<lb ed="#V" n="45" break="no"/>pradcom intelligendo. et sic est respectiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e339">
          ¶ 3a difficultas est de 
          <lb ed="#V" n="46"/>suppositeoe in praecedenti difficultas vtrum viso quod eadem ratio denominatiue 
          <lb ed="#V" n="47"/>possit esse quid et ad aliquid: vtrum eadem ratio quiditatiue 
          pos<lb ed="#V" n="48" break="no"/>sit esse quid et ad aliquid: sicut videtur de persona. Dico quod non. 
          <lb ed="#V" n="49"/>nam ex disparatis et oppositis non fit vna ratio formalis. quid 
          an<lb ed="#V" n="50" break="no"/>et ad aliquid sunt rationes formales oppositien. Maior patet. quia tunc 
          <lb ed="#V" n="51"/>illa ratio esset resolubilis. De persona autem dico quod non dicit vnan 
          <lb ed="#V" n="52"/>et eandem rationem formalem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e357">
          ¶ 4a difficultas est vtrum ratio absoluti dicatur 
          <lb ed="#V" n="53"/>vnam rationem formalem praecisam et distinctam ab omnibus aliis de quibus 
          <lb ed="#V" n="54"/>dicitur in deo. Et eodem modo quaero de ratione ad aliquid vel 
          respe<lb ed="#V" n="55" break="no"/>ctiui per respctum ad illa quae sunt ibi respectiua. Dico quod in 
          di<lb ed="#V" n="56" break="no"/>uinis est ratio absoluti distincta ab omnibus aliis quae denominatie 
          <lb ed="#V" n="57"/>dicuntur absoluta per eam. hoc patet 2o. primo quia idem intellectus potest esse 
          cer<lb ed="#V" n="58" break="no"/>tus quod in deo est ratio absoluta vel absoluti: et dubitare vtrum 
          <lb ed="#V" n="59"/>sit finita vel infinta. ergo necessario ipsa distinguitur a gradum finitatis  
          <lb ed="#V" n="60"/>et infinitatis. 2o illud quod denominat omnia attributa necessario 
          distin<lb ed="#V" n="61" break="no"/>guitur a quaset attributo: sed absoluti ratio est huiusmodi. ergo etc. Similiter 
          <lb ed="#V" n="62"/>dico quod ratio respectiui est ratio praecisa et distincta ab omnibus 
          re<lb ed="#V" n="63" break="no"/>spectibus de quibus dicitur. et hoc propter easdem rationes. Nam onmibus 
          <lb ed="#V" n="64"/>relationibus hoc commune est quod respectiue sunt. non possunt autem illud in 
          <lb ed="#V" n="65"/>cludere formaliter: quia sunt simpitur simplices. ergo oportet quod in eis sit 
          <lb ed="#V" n="66"/>aliqua ratio formalis praecisa a quae dicuntur respectiue rationes: et ita similiter. 
          <!--85.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>de ratione absoluti. Nam quelibet relatio est eque sintur simus 
          si<lb ed="#V" n="68" break="no"/>cut essentia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e399">
          ¶ Sed hoc intelligendum est quod aliquid dicitur absolutum in 
          di<lb ed="#V" n="69" break="no"/>uinis multipus primo quiditatiue sumendo: et istoo non est 
          ali<lb ed="#V" n="70" break="no"/>quid quod dicatur absolutum in divinis nisi ipsa ratio formalis absoluti 
          <lb ed="#V" n="71"/>que quiditatiue est absoluta. 2o quiditatiue magis large. 
          <lb ed="#V" n="72"/>sicut dictum est separe quod ens dicitur quiditatiue de divina essentia. et isto 
          <lb ed="#V" n="73"/>modo dicitur divina essemtis quiditatiue absoluta. Ratio enim absoluti dicitur 
          <lb ed="#V" n="74"/>de ea eodem modo: sic ens. 3o denominatiue. et istoo ratio entis. 
          <lb ed="#V" n="75"/>veritatis et bonitatis. et omnes rationes transcendentes quae diuiduntur 
          <lb ed="#V" n="76"/>per absolutum et respectiuum tales in deo dicuntur denominatie ab 
          <lb ed="#V" n="77"/>solute. 4or identice dicitur aliquid absolutum: sicut paternitas divina est 
          <lb ed="#V" n="78"/>aliquid quod est absolutum. Nam absolutum divine essentie est idem ei et 
          <lb ed="#V" n="79"/>intimum: sed paternitas identice est idem divine essentie. ergo et 
          abso<lb ed="#V" n="80" break="no"/>luto: et ita erit absoluta. Praeterea de quicunque dicitur inferius et 
          su<lb ed="#V" n="81" break="no"/>perius: sed essentia est quidammo inferius ad absolutum. praetur autem 
          <lb ed="#V" n="82"/>de paternitate. quia paternitas est essentia. ergo absolutum quod est superius 
          <lb ed="#V" n="83"/>praedicatur de paternitate. Potest autem addi 3us modus quod aliquid  
          <lb ed="#V" n="84"/>dicitur absolutum constitutiue: sicut persona quae secundum Aug. de trini. diciturt 
          <lb ed="#V" n="85"/>ad se. quia fundamentaliter constituitur per aliquid absoltum scilicet per essentiam 
          <lb ed="#V" n="86"/>est tamen simpiciter ad aliquid.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e442">
          ¶ Similiter dico de ad aliquid quod potest ac 
          <lb ed="#V" n="87"/>cipi quiditatiue proprie: sicut illa respectiua. Aut quiditatiue 
          <lb ed="#V" n="88"/>modo dcon: sicut paternitas est ad aliquid aut denominatie: sicut 
          enti<lb ed="#V" n="89" break="no"/>tas quo dicitur de relatione dicitur denominatiue aut identice: sicut essentia 
          di<lb ed="#V" n="90" break="no"/>unia. Aut constitutie: sicut persona.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e453">
          ¶ Sed quare relationes non dicunt 
          <lb ed="#V" n="91"/>ita ad se: sicut absolutua ad aliquid denominatie. Dico quod ratio huius 
          <lb ed="#V" n="92"/>pt esse quod relationes fundantur super absoltua. absolutua autem non 
          fundan<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tur super relationes tamen non esset magiusm inconueniens concedere quod 
          pater<lb ed="#V" n="94" break="no"/>nitas est illud quod est ad se.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e29660-d1e464">
          ¶ Ad auctoritatem in pripio 
          di<lb ed="#V" n="95" break="no"/>co quod Aug. non negat potentiam. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>