<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="18-v"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e12512"><!-- l1d2q6 -->
            <head xml:id="FrMS88-e12512-Hd1e108">Quaestio 6</head>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e111">
      Questio. vi. 
      <lb ed="#V" n="54"/>conceptus entis infiniti sit 
      conce<lb ed="#V" n="55" break="no"/>Tum ptus nobilissimus in via 
      <lb ed="#V" n="56"/>aliqui quod conceptus deita 
      <lb ed="#V" n="57"/>hic dicun tia est perfectissimus 
      <lb ed="#V" n="58"/>U quia iste est perfectissimus conceptus qui continet 
      fun<lb ed="#V" n="59" break="no"/>damentaliter et radicaliter omnes perfectiones diuinas. iste est huiusmodi 
      <lb ed="#V" n="60"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e129">
      ¶ Contra. hoc volo arguere. non quin hoc sit verum: 
      <lb ed="#V" n="61"/>si eum possemus habere in via: sed ostendo quod eum naturaliter pro isto 
      <lb ed="#V" n="62"/>statu habere non possumus. Et hoc ostendo quadrupliciter. Primo 
      <lb ed="#V" n="63"/>sic. Ista ratio non est a nobis cognoscibilis naturaliter in 
      qua<lb ed="#V" n="64" break="no"/>virtualiter continnentur omnes veritates supernaturales et supernatura 
      <lb ed="#V" n="65"/>liter reuelate. hoc de se patet. quia cognita quiditate 
      continen<lb ed="#V" n="66" break="no"/>te virtualiter naturaliter possumus naturaliter cognoscere veritates 
      <!--39.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>contentas. Nunc accipio minorem: sed deitas est huiusmodi. ratio enim 
      dei<lb ed="#V" n="68" break="no"/>tatis omnes veritates tales continet. ergo naturaliter eam nin possumus 
      <lb ed="#V" n="69"/>tognoscere pro statu isto. 2o sic. Ista ratio non est 
      cognosci<lb ed="#V" n="70" break="no"/>bilis per naturam qua cognita omnia cognoscuntur: sed huiusmodi est 
      ratio<lb ed="#V" n="71" break="no"/>deitatis. ergo etc. Maior patet. nam impossibile est nobis omnia in via 
      <lb ed="#V" n="72"/>cognoscere. Minor etiam patet: quia ratio deitatis est sufficiens 
      re<lb ed="#V" n="73" break="no"/>presentatiuum omnium aliarum veritatum cognoscibilium.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e164">
      ¶ 
      Con<lb ed="#V" n="74" break="no"/>firmatur. quia cognoscens per se quiditatem potest cognoscere omnia 
      <lb ed="#V" n="75"/>quae insunt sibi per se: et tunc cognoscetur naturaliter trinitas et potentia 
      <lb ed="#V" n="76"/>creatiua etc. 3o sic. Aliquao sunt veritates supernaturales et super 
      <lb ed="#V" n="77"/>naturaliter cognite. ergo ratio deitatis pre omnibus aliis: quia prior 
      essen<lb ed="#V" n="78" break="no"/>tialiter omnibus: et quia infinita pre omnibus: et quia magis intellectum 
      ex<lb ed="#V" n="79" break="no"/>cedit. 4o sic. quanto entia perfectiora sunt: tanto: vt experimur 
      <lb ed="#V" n="80"/>eorum quiditates sunt nobis magis ignote: sed deus est 
      perfe<lb ed="#V" n="81" break="no"/>ctissimum ens et supremum. ergo etc. maior patet in cogntone 
      sub<lb ed="#V" n="82" break="no"/>stantiarum separatarum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e186">
      ¶ Dico ergo quod conceptus perfectior qua 
      pos<lb ed="#V" n="83" break="no"/>fit haberi a quocumque intellectu pro quicumque statu e conceptus 
      deita<lb ed="#V" n="84" break="no"/>tis: sed ad eum non possumus attingere in via.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e194">
      ¶ Ideo dico quod 
      <lb ed="#V" n="85"/>conceptus nobilior in via est conceptus entis infiniti. hoc 
      pro<lb ed="#V" n="86" break="no"/>bo quadrupliciter. Primo sic. Oppositus modus procedendi est 
      <lb ed="#V" n="87"/>in natam naturata et in natam naturante. nam enim naturata 
      proce<lb ed="#V" n="88" break="no"/>dit ab imperfectis et minus praencipalibus ad perfectiora. natura 
      <lb ed="#V" n="89"/>autem naturans econuerso. conceptus autem infiniti est vltimus 
      <lb ed="#V" n="90"/>quem de deo inuestigamus. ergo est perfectior. 2o sic. conceptus 
      <lb ed="#V" n="91"/>iste est perfectior qui maius est itimus perfectissimo conceptui 
      <lb ed="#V" n="92"/>se deitatis: sed conceptus infinitatis est huiusmodi. Nam iste 
      conce<lb ed="#V" n="93" break="no"/>ptus est modus siue gradus intrinsecus qui immediate 
      in<lb ed="#V" n="94" break="no"/>est deitati nec a deitate distinguitur formaliter vt aliqualiter 
      <lb ed="#V" n="95"/>visum est. non enim variat rationem formalem cuiuscumque cui 
      <lb ed="#V" n="96"/>aduenit. 3o sic. ille conceptus est perfectissimus de deo per 
      <lb ed="#V" n="97"/>quem omnes rationes diuine alia excedunt: sed huiusmodi est infinitas. 
      <lb ed="#V" n="98"/>Dicimus enim quod deus excedit omnia entia: quia infinitum ens. 
      <lb ed="#V" n="99"/>Eodem modo de sapientia et aliis perfectionibus. 4o sic. 
      Il<lb ed="#V" n="100" break="no"/>la ratio cognita est priencipalissima in qua resoluuntur omnes 
      <lb ed="#V" n="101"/>veritates supenaturales. hoc patet. quia resolutio stat ad primum: sed 
      in<lb ed="#V" n="102" break="no"/>finitas est huiusmodi. Querenti enim quare deitas est in tribus. 
      Rspono<lb ed="#V" n="103" break="no"/>detur: quia infinita: quare creat: quia infinita: et sic de omnibus aliis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e238">
               <lb ed="#V" n="104"/>¶ Sed contra istud instatur quadrupliciter. Primo sic. omnis conceptus 
      <lb ed="#V" n="105"/>quiditatiuus est prior et principalior quam non quiditatiuus: 
      <lb ed="#V" n="106"/>sed conceptus infinitatis non est quiditatiuus. conceptus autem 
      <lb ed="#V" n="107"/>entis est quiditatiuus. ergo conceptus infinitatis non est prior 
      <lb ed="#V" n="108"/>et priencipalior. 2o sic. conceptus prior est nobilior: sed 
      conce<lb ed="#V" n="109" break="no"/>ptus infiniti non est prior. nam prius est: et concipitur habens 
      gra<lb ed="#V" n="110" break="no"/>dum: quam gradus. 3o sic. quandocumque alique rationes formales 
      <lb ed="#V" n="111"/>seinuiceme excedunt infinitate vtrique addita adhuc 
      exce<lb ed="#V" n="112" break="no"/>dunt se: sed intellectus et ens ita se habent quod conceptus 
      intelle<lb ed="#V" n="113" break="no"/>ctus est perfectior conceptu entis: quia ipsum includit et aliquid  
      <lb ed="#V" n="114"/>plus. ergo conceptus infiniti intellectus necessario est perfectior 
      conce<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ptu infiniti entis. 4o sic. Conceptus modi non potest esse 
      <lb ed="#V" n="116"/>perfectior conceptu illius cuius est modus: sed infinitas est 
      <lb ed="#V" n="117"/>modus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e271">
      ¶ Ad primum dico quod conceptus quiditatiuus 
      pro<lb ed="#V" n="118" break="no"/>prius est nobilior conceptu non quiditatiuo: sed conceptus 
      ge<lb ed="#V" n="119" break="no"/>neralis quantumcumque quiditatiuus no oportet quod sit nobilior 
      quo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>cumque non quiditatiuo. de deitate autem non habemus nisi 
      con<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ceptum generalem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e282">
      ¶ Ad 2m dico quod conceptus infiniti est prior 
      <lb ed="#V" n="122"/>in deo quam conceptus existentie. Nam creatura in potentia 
      reci<lb ed="#V" n="123" break="no"/>pit praedicationem finitatis. non autem existentie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e289">
      ¶ Ad 3m dico 
      <lb ed="#V" n="124"/>quod si quando intelligimus deum sub ratione intellectus infiniti 
      in<lb ed="#V" n="125" break="no"/>cludatur ratio entis. tunc est nobilior conceptus quam conceptus 
      <lb ed="#V" n="126"/>entis infiniti. comparando autem inter se: dico quod conceptus 
      intel<lb ed="#V" n="127" break="no"/>lectus infiniti non est nobilior quam conceptus entis infiniti¬ 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e300">
               <lb ed="#V" n="128"/>¶ Ad 4m dico quod licet sit modus essentie et secundario 
      <lb ed="#V" n="129"/>aliarum perfectionum. tamen sicut essentia est prior: ita iste modus 
      <lb ed="#V" n="130"/>vt essentie prior.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e310">
      ¶ Sed hic est vna difficultas quia vbi non est 
      ex<lb ed="#V" n="131" break="no"/>cessus ex parte obiectorum non videtur esse excessus ex parte actuum. 
      <lb ed="#V" n="132"/>inter deitatem autem et infinitatem non videtur esse excessus: quia cir¬ 
      <!--40.xml-->
      <pb ed="#V" n="19-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>cumscriptam quantitate virtutis ab aliquo qui est causa excessus et 
      <lb ed="#V" n="2"/>actiue et passiue: iam non remanet in illo vnde posset 
      compa<lb ed="#V" n="3" break="no"/>rari secundum excessum et defectum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e330">
      ¶ Responideo quod aliquando non est 
      <lb ed="#V" n="4"/>excessus in obiectis: et tamen est excessus in actibus: sicut 
      <lb ed="#V" n="5"/>quando intelligo duas relationes specifice distinctas. ibi non est 
      <lb ed="#V" n="6"/>excessus in obiectis: quia non est ibi quantitas virtutis. est 
      <lb ed="#V" n="7"/>tamen ibi excessus in actibus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e341">
      ¶ Dico ergo quod excessus potest 
      <lb ed="#V" n="8"/>esse in actibus ex sola praencipalitate in obiectis: sicut 
      perfe<lb ed="#V" n="9" break="no"/>ctior actus est respectu paternitatis: quia principalior quam rntum 
      filiatio<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e12512-d1e350">
      ¶ Et sic patet ad quaestionem. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>