<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 1</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 1</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="80-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-e59109"><!-- l1d24-25q1 -->
        <head xml:id="FrMS88-e59109-Hd1e108">Quaestio 1</head>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e111">
          <lb ed="#V" n="96"/>Distinctio. xxiiii. et. xxv. Quaestio. . 
          <lb ed="#V" n="97"/>hic diligenter inquri oportet etc. 
          <lb ed="#V" n="98"/>Preterea considerandum est etc. 
          <lb ed="#V" n="99"/>distinctionem. 2 4m et. 25am. Pri 
          <lb ed="#V" n="100"/>Irca mo quaritur vtrum in deo sit forma 
          <lb ed="#V" n="101"/>liter numerus. quod non. quia scriptura ponit 
          <lb ed="#V" n="102"/>in deo solitudinem: quia tu es deus solus etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e129">
          <lb ed="#V" n="103"/>¶ Contra. quia vbicumque est trinitas ibi est 
          <lb ed="#V" n="104"/>numerus in deo est trinitas. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e136">
          ¶ hic 
          <lb ed="#V" n="105"/>duo sunt facienda. primo insistendum est circa numerum in se. 
          <lb ed="#V" n="106"/>Secundo circa numerum vt applicatur ad deum. 
          <lb ed="#V" n="107"/>ad primum scilicet circa numeri naturan 
          <lb ed="#V" n="108"/>Quantum in se introducuntur quatuor conclusiones. 
          <lb ed="#V" n="109"/>Prima est ista quod numerus non est ens rationis vel ens 
          in<lb ed="#V" n="110" break="no"/>nima: sed extra animam et reale.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e152">
          ¶ hanc autem conclusione probo 4 
          <lb ed="#V" n="111"/>primo sic. Quod per se est in aliquo praedicamento est ens 
          <lb ed="#V" n="112"/>reale: sed numerus est in primum oquantitatis. ergo etc. Ma. est 
          <lb ed="#V" n="113"/>manifesta. quia ens primo diuiditur a metaus per ens reale et 
          ratio<lb ed="#V" n="114" break="no"/>nis antequam diuidatur in. x. genera. omisso autem ente rationis 
          di<lb ed="#V" n="115" break="no"/>uidit metaus ens reale in. 2x. predicamenta. Mi. est 
          con<lb ed="#V" n="116" break="no"/>cessa ab omnibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e169">
          ¶ 2o sic. Illud quod est obiectum scientiae realis est 
          <lb ed="#V" n="117"/>reale: sed numerus est hmodi: quia est obiectum arismetrice. 
          <lb ed="#V" n="118"/>Ha. est communiter concessa. ergo etc. Item nullum per se notum 
          <lb ed="#V" n="119"/>dependet ab intellectu nec in se nec in terminis: sed 
          <lb ed="#V" n="120"/>ista est per se nota. duo et tria sunt quinque. ergo termini 
          <lb ed="#V" n="121"/>non dependent in esse ab intellectu.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e182">
          ¶ Confirmatur. 
          Nul<lb ed="#V" n="122" break="no"/>lum eternum in aliquo dependet ab intellectu nec in se 
          <lb ed="#V" n="123"/>nec in suins terminis: sed ista veritas. duo et tria sunt 
          quan<lb ed="#V" n="124" break="no"/>que. est veritas eterna et necessaria secundum Aug. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e191">
          ¶ 4 
          <lb ed="#V" n="125"/>sic. Illud quod cadit sub sensu et est obiectum sensus illud videtur 
          <lb ed="#V" n="126"/>esse reale: sed numerus est hmoi. quia est sensibile commune. 
          er<lb ed="#V" n="127" break="no"/>go etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e200">
          ¶ 2a conclusio est. quod numerus non habet esse priuatium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e203">
          ¶ hanc 
          pro<lb ed="#V" n="128" break="no"/>bo dupliciter. Primo sic. Omne illud quod est de praedicamento 
          positi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>uo est positiuum per se: quia aliter positiuum includeretur in 
          negati<lb ed="#V" n="130" break="no"/>uo: sed numerus est huiusmodi: quia est in principiuo quantitatis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e212">
          ¶ 2o sic. Omne 
          <!--164.xml-->
          <pb ed="#V" n="81-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>illud quod est terminus actionis positiue et realis est aliquid 
          <lb ed="#V" n="2"/>reale et positiuum: sed actio realis terminatur ad diuisionem 
          <lb ed="#V" n="3"/>et diuisio ad numerum vel multitudinem. ergo numerus est aliquid 
          posi<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tiuum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e231">
          ¶ 3a conclusio est. quod numerus non est forma substantialis: sed accidentalis: 
          <lb ed="#V" n="5"/>quia forma quae potest destrui manente subiecto est accidentalis huiusmodi est 
          <lb ed="#V" n="6"/>numerus: quia si deus de. x. canibus adnihilaret vnum difineret nul 
          <lb ed="#V" n="7"/>merus qui erat in. x. stantibus ipssis. ix. et non destructis. Eo 
          <lb ed="#V" n="8"/>dem modo intelligendum est de intelligentuis. destructa enim vna 
          in<lb ed="#V" n="9" break="no"/>telligentia de. x. destruitur forma numeri quae erat in. x. et tamen 
          rema<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nent. ix. intelligentie: et non destruuntur. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e247">
          ¶ 4a conclusio est. quod 
          for<lb ed="#V" n="11" break="no"/>numeri non est ratio absoluta: sed relatiua.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e252">
          ¶ hanc probo. 4r. primo sic. 
          <lb ed="#V" n="12"/>lullum absolutum fundatur in relatiuo: sed numerus fundatur in respectus. 
          <lb ed="#V" n="13"/>et etc. probatio minoris: quia si continuum album diuidatur non 
          so<lb ed="#V" n="14" break="no"/>lum causatur numerus in subiecto albedis nec solum in albedine: 
          vt<lb ed="#V" n="15" break="no"/>pote quae sint plura alba vel plures albedines: sed etiam in 
          similitudi<lb ed="#V" n="16" break="no"/>nibus et similibus: quia plura similia sunt post diuisionem quam ante et 
          plu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>res similitudines: quia certum est quod illa pluralitas causatur ex 
          diui<lb ed="#V" n="18" break="no"/>sione continui. ergo nuris.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e270">
          ¶ Constat autem quod ipsa diuisio non potest 
          <lb ed="#V" n="19"/>esse absoluta eo quod in respectu fundatur. ergo forma numeri: vt sic non erit 
          <lb ed="#V" n="20"/>forma absoluta: sed respectus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e277">
          ¶ 2o sic. In formis relatiuis non 
          <lb ed="#V" n="21"/>est inconueniens quod agens agat in quantumcunque distantia: sed in 
          for<lb ed="#V" n="22" break="no"/>mis absolutis est inconueniens: quia in illis perfectius agens agit 
          <lb ed="#V" n="23"/>in magis distans.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e286">
          ¶ Ex hoc arguo sic. Illud est relatiuum 
          <lb ed="#V" n="24"/>et non absolutum quod potest ab agente determinate virtutis 
          pro<lb ed="#V" n="25" break="no"/>duci in quacumque distantia: sed forma numeri est huiusmodi. nam causato 
          <lb ed="#V" n="26"/>vel genito vno mure causatur numerus in omnibus quae sunt huiusmodi. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e296">
          <lb ed="#V" n="27"/>¶ 3o sic. Nulla forma absoltua produci potest ab angelo vt 
          <lb ed="#V" n="28"/>vult Aug. super Gen. et in lib. de tri. sed numerus potest 
          pro<lb ed="#V" n="29" break="no"/>duci ab angelo. ergo etc. Mi. patet. quia potest continuum diuidere 
          <lb ed="#V" n="30"/>exquo causatur numerus. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e307">
          ¶ 4o sic. Omnem formam accidentalem 
          <lb ed="#V" n="31"/>absolutam potest deus a subiecto separare: sed non capit intellectus 
          <lb ed="#V" n="32"/>quod numerus possit a subiecto separari. repugnantia enim videtur quod sit 
          dua<lb ed="#V" n="33" break="no"/>litas: et non aliqua duo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e316">
          ¶ Sed contra istas conclusiones instatur 4r primo contra 
          <lb ed="#V" n="34"/>priam sic. Dicitur enim quod numerus quantum ad suum esse materiale habet esse in 
          re<lb ed="#V" n="35" break="no"/>rum natura: et in genere et hoc concludunt rationes inducte: sed quantum ad 
          <lb ed="#V" n="36"/>eius esse formalem est in anima tantum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e325">
          ¶ 2a contra 2m sic. Nulla ratio 
          po<lb ed="#V" n="37" break="no"/>sitiua videtur posse fundari in priuatiuis plus quam absoluta in 
          <lb ed="#V" n="38"/>respectiuis: sed ratio numeri fundatur in priuatiuis. dicimus enim 4o 
          <lb ed="#V" n="39"/>priuationes sicut 4or canes. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e334">
          ¶ 3a contra 3am sic. forma que 
          <lb ed="#V" n="40"/>conuenit transcendentibus vt transcendenrea sed non est forma accidentalis: sed 
          <lb ed="#V" n="41"/>numerus conuenit transcenus vt sic. dicimus enim quod transcendentia 
          <lb ed="#V" n="42"/>sunt quinque. ergo non est accidens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e343">
          ¶ 4a contra 4am. Nulla forma 
          re<lb ed="#V" n="43" break="no"/>spectiua est de genere absoluto per se et directe: sed numerus 
          <lb ed="#V" n="44"/>per se et directe est in primum oquantitatis. constat autem: sicut communiter 
          dio<lb ed="#V" n="45" break="no"/>tur: quod praedicamentum quantitatis est absolutum. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e353">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="46"/>prius dico quod illud dictum non valet. Intellectus enim non potest capere quod 
          <lb ed="#V" n="47"/>aliqua forma vel quiditas per se in genere aliquo existens 
          compona<lb ed="#V" n="48" break="no"/>tur ex ente reali et rationis: quia omne constitutum ex ente reali et 
          <lb ed="#V" n="49"/>rationis totum constitutum est ens rationis: si ergo numerus ex istis 
          duo<lb ed="#V" n="50" break="no"/>bus constituitur totum erit ens rationis. Ma. sepe tacta vera 
          <lb ed="#V" n="51"/>est: quia constitutum semper sequitur partem inferiorem. Ista autem prima conclusio 
          con<lb ed="#V" n="52" break="no"/>irmatur. Nam quaeternarius videtur realiter excedere binarium et 
          rea<lb ed="#V" n="53" break="no"/>liter esse duplum ad binarium: quod non esset nisi quantitas 
          discre<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ta quae est fundamentum esset quid reale.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e375">
          ¶ Praeterea in quinario secundum quod quod 
          <lb ed="#V" n="55"/>narius fundatur ista veritas incommutabilis. duo et tria sunt 
          <lb ed="#V" n="56"/>quindoque quae excedunt 4or. Similiter ille indiget sensu quai intuitiue non 
          <lb ed="#V" n="57"/>percipit quod ternarius est numerus impar et binarius par. ergo cum nullum 
          <lb ed="#V" n="58"/>ens rationis poterit intuitiue cognosci sequitur quod sit reale 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e386">
          <lb ed="#V" n="59"/>¶ Ad 2m dico quod priuatiuates non habent multimumem per se et simpoitum: 
          <lb ed="#V" n="60"/>sed solum per aliud et secundum quid scilicet per subiecta et fundamenta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e393">
          ¶ Ad 
          <lb ed="#V" n="61"/>numerationem enim subiectorum et fundamentorum sequitur 
          multitu<lb ed="#V" n="62" break="no"/>do et numeratio priuationu quae sunt in eis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e400">
          ¶ Ad 3m dico quod oportet 
          <lb ed="#V" n="63"/>de necessaritate ponere duos numeros. vnum transcendentem 
          <lb ed="#V" n="64"/>non est in genere: et alium qui est in genere. Nam numerus quo 
          nu<lb ed="#V" n="65" break="no"/>merantur. x. primuma non videtur esse in genere nec numerus diuinarum 
          <lb ed="#V" n="66"/>personarum. ergo numerus qui est in genere est accidentalis: et potest adeum 
          <!--164.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>et abesse subiecto et iste ita inuenitur in angelis: sicut in hominibus 
          <lb ed="#V" n="68"/>alius autem non est ex se accidentalis: sed potius essentialis: sicut 
          <lb ed="#V" n="69"/>numerus praesentorum et diuinarum personarum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e422">
          ¶ Ad 4m dico quod si 
          quan<lb ed="#V" n="70" break="no"/>titas ponatur praedicamentu absolutum hoc demonstrat quod numerus 
          <lb ed="#V" n="71"/>ecessario est forma absoluta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e430">
          ¶ Sed hic est dubum. Utrum 
          quanti<lb ed="#V" n="72" break="no"/>tas sit forma absoluta. Ideo dimittatur declarao istius dicti vsque 
          <lb ed="#V" n="73"/>ad 4m.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e437">
          ¶ Sed hoc sunt multe di. Prima est. si numerus ponatur 
          <lb ed="#V" n="74"/>ralatio: oportet quod detur sibi fundatum et terus. quid ergo est fundatum et 
          ter<lb ed="#V" n="75" break="no"/>minus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e444">
          ¶ Dico quod secundum Aug. Omnis multitudo est alicuius 
          <lb ed="#V" n="76"/>multitudo. omne autem quod est alicus dicitur ad ipsum vt ad terminum. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e449">
          <lb ed="#V" n="77"/>¶ Dico ergo quod quandocumque est disto siue pluralitas cum numero: oportet 
          <lb ed="#V" n="78"/>ibi duo intelligere scilicet rationem determinatiuam numeri: et illud est 
          ta<lb ed="#V" n="79" break="no"/>le in quo conueniunt numerata. aliud est ratio princinpiatiua distionis. 
          <lb ed="#V" n="80"/>licet a qua fundamentaliter distinguuntur. Exictum sint plures homines scilicet 
          <lb ed="#V" n="81"/>tres homines: hic enim homo determinat rationem numeri scilicet trinitatem. 
          <lb ed="#V" n="82"/>dicimus. enim tres homines et nihil aliud dicimus nisi tres 
          rea<lb ed="#V" n="83" break="no"/>liter secundum illam formam in qua conueniunt: est etiam hoc non solum illud quod 
          <lb ed="#V" n="84"/>determinat rationem numeri scilicet illud in qua conueniunt: sed illud etiam 
          <lb ed="#V" n="85"/>in quo distinguuntur: sicut sunt in tribus hominibus proprietates indiui 
          <lb ed="#V" n="86"/>duales et iste non determinant rationem numeri.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e473">
          ¶ Dico ergo quod 
          <lb ed="#V" n="87"/>fundatum illius respectus qui est numerus semper sunt principia distinctiua. 
          <lb ed="#V" n="88"/>terminus vero est ratio formalis in qua numerantur. Ex hoc et patet quod 
          <lb ed="#V" n="89"/>numerus nunquam proprie est nisi inter illa quae in aliquo vniuocantur. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e482">
          <lb ed="#V" n="90"/>¶ Sed contra dicimus quod in tribus hominibus sunt tres proprietates: 
          indi<lb ed="#V" n="91" break="no"/>uiduales: quae tamen in nullo vniuocantur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e490">
          ¶ Dico quod numquam dice 
          <lb ed="#V" n="92"/>rentur plus tres nisi in aliquo conuenirent scilicet in illo quod numererum diter 
          <lb ed="#V" n="93"/>minat. in hoc scilicet quod est esse proprietatem indiuindualem: quam dicere 
          <lb ed="#V" n="94"/>mus deum et creaturam esse duos difeos aut duas creaturas. 
          <lb ed="#V" n="95"/>illud autem quod manuducit ad hoc intelligendum est respectus diisionis quod 
          <lb ed="#V" n="96"/>acquiritur in diuisione continui. habet enim profundamento proprietatem 
          <lb ed="#V" n="97"/>idiuidualem quae distinguitur hec pars ab illa. pro termino autem 
          <lb ed="#V" n="98"/>habet rationem formalem libro: sic est de numero.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e508">
          ¶ Sed tunc est dubium de nuno 
          <lb ed="#V" n="99"/>separato vtpote de numero non concernente materiam in qua sit quid erit 
          <lb ed="#V" n="100"/>terminus illius respectus: quia vbi ponitur respectus necessario est 
          <lb ed="#V" n="101"/>positionem vel saltem cointelligere terum. Dico quod est impossibile respectum sic 
          <lb ed="#V" n="102"/>abstrahi quin semper concernat terusmm: et per consequens cum terminus 
          il<lb ed="#V" n="103" break="no"/>lius respectus qui est numerus teneat locum materiae circa quam habet esse nul 
          <lb ed="#V" n="104"/>merus. impossibile est numererum sic abstrahi quin necessario concernat 
          ali<lb ed="#V" n="105" break="no"/>quam materiam. numerus tamen mathematicus qui dicitur abstractus. ideo dicitur 
          ab<lb ed="#V" n="106" break="no"/>stractus: non quia aliquam materiam non concernat: sed quia materiam 
          deter<lb ed="#V" n="107" break="no"/>minatam et sensibilem non concernit: tamen impossibile est quin semper 
          intel<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ligendo dualitatem intelligam duo entia: ita quod quantumcumque 
          fi<lb ed="#V" n="109" break="no"/>at abstractio a mam nunquam poterit tantum abstrahi quin salten 
          <lb ed="#V" n="110"/>in eis ens pro materia circa quam numerus concernat.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e537">
          ¶ Dco de 
          ter<lb ed="#V" n="111" break="no"/>mino dubium est de fundatuo. sicut enim respectus multiplicatur ex 
          <lb ed="#V" n="112"/>termis. ita ex fundamentis. Cum ergo vna dualitas numero sit 
          <lb ed="#V" n="113"/>vnus respectus non poterit in duobus fundamentis 
          funda<lb ed="#V" n="114" break="no"/>ri.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e548">
          ¶ Dico quod aliqua sunt quae habent vnitatem integritatis: alia qua 
          <lb ed="#V" n="115"/>habent vnitatem simplicitatis. Illa autem quae habent vnitatem 
          sim<lb ed="#V" n="116" break="no"/>plicitatis habent vnitatem subiecti. Illa enim quae habent vnitatem. 
          <lb ed="#V" n="117"/>integritatis habent vnitatem cuiusdam ordinis: et huiusmodi est 
          nul<lb ed="#V" n="118" break="no"/>merus et de talibus non est inconueniens quod sint in diuersis 
          <lb ed="#V" n="119"/>subiectis: sicut patet de vniuerso quod habet vnitatem 
          integrita<lb ed="#V" n="120" break="no"/>tis solum: et similiter de habitu vno scientiali scilicet metatia.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e564">
          ¶ 2a diffifult 
          <lb ed="#V" n="121"/>culis est. quia videtur quod possint remanere. 5. homines sine numero 
          <lb ed="#V" n="122"/>quinario: quia in quibuscumque essentialiter ordinatis et realiter 
          distin<lb ed="#V" n="123" break="no"/>ctis deus potest facere prius fine posteriori: sic est hic. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e573">
          <lb ed="#V" n="124"/>¶ Dico: sequendo dicta superius: quod sicut deus duo alba si 
          <lb ed="#V" n="125"/>ne similitudine formali et accidentali potest facere 
          remanenti<lb ed="#V" n="126" break="no"/>bus illis similitudinibus fundamentaliter. sic dico de. 5. 
          homi<lb ed="#V" n="127" break="no"/>nibus quod non habebunt numerum formalem: sed solum 
          funda<lb ed="#V" n="128" break="no"/>mentale.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e587">
          ¶ 3a di. Si numerus est forma realis tunc deus 
          vi<lb ed="#V" n="129" break="no"/>deretur numerari. deus enim et creatura videntur duo entia. 
          <lb ed="#V" n="130"/>ergo ambobus remanentibus est illa dualitas: sed destructo 
          <lb ed="#V" n="131"/>altero iam amplius non videtur remanere. et sic creatura 
          <lb ed="#V" n="132"/>destructa: deus amplius numerum illum in se formaliter 
          <!--165.xml-->
          <pb ed="#V" n="81-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>non habebit: et sic erit mutatus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e607">
          ¶ Dico quod illa dualitas 
          <lb ed="#V" n="2"/>ex parte dei solum est fundamentalis: ex parte creature est 
          for<lb ed="#V" n="3" break="no"/>malis: sicut dicetur inferius de aliis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e614">
          ¶ 4a di. est. Si numerus est 
          <lb ed="#V" n="4"/>formaliter realis tunc in realibus formis specie differeuntibus est 
          pro<lb ed="#V" n="5" break="no"/>cessus in infinitum ascendendo.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e621">
          ¶ Dico quod in his quae 
          perfectio<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nem simpliciter non dicunt ni videtur inconueniens dici: sicut dicunt 
          mul<lb ed="#V" n="7" break="no"/>ti de relationibus: saltem hoc videtur verum de speciebus 
          numero<lb ed="#V" n="8" break="no"/>rum: que vadunt in infinitum: et etiam de speciebus quantitatis 
          conti<lb ed="#V" n="9" break="no"/>nue: sicut bicubitum tricubitum: et sic de aliis. Eodem 
          <lb ed="#V" n="10"/>modo de numero.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e634">
          ¶ Sed adhuc stat di. vna. posito 
          <lb ed="#V" n="11"/>quod numerus sit respectus. Utrum sit intrinsecus vel 
          extrin<lb ed="#V" n="12" break="no"/>ecus adueniens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e641">
          ¶ Dico quod est respectus intrinsecus 
          adue<lb ed="#V" n="13" break="no"/>niens: quia positis extremis semper resultat: sicut positis 
          <lb ed="#V" n="14"/>quindoque hominibus statim resultat quinarius numerus sine 
          aliquo<lb ed="#V" n="15" break="no"/>alio acquisito: similiter numerus non potest destrui per naturam quin 
          <lb ed="#V" n="16"/>aliquod numeratum necessario destruatur: et hec est naturm 
          respectu<lb ed="#V" n="17" break="no"/>um intrinsecus aduenientium.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e655">
          ¶ Sed contra tunc erit de 
          gene<lb ed="#V" n="18" break="no"/>re relationis. quia per hoc differt respectus relationis ab aliis 
          <lb ed="#V" n="19"/>respectibus. Dico quod verum est quod comparando genus 
          rela<lb ed="#V" n="20" break="no"/>tionis ad alia sex genera: sed non comparando an 
          quan<lb ed="#V" n="21" break="no"/>titatem: de hoc in 4o lib. dicetur. 
          <lb ed="#V" n="22"/>ad 2m praencipale videndum est quomodo numerus 
          <lb ed="#V" n="23"/>Quantum deo applicatur et introducuntur 4or 
          pre<lb ed="#V" n="24" break="no"/>ambula.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e673">
          ¶ Primum est. quod numerus causatur ex generatione 
          con<lb ed="#V" n="25" break="no"/>tinui. quia generans continuum necessario causat numerum et partes 
          distin<lb ed="#V" n="26" break="no"/>ctas. Probatum enim est. supra quod continuum necessario includit partes 
          di<lb ed="#V" n="27" break="no"/>stinctas: sed vbi pluralitas vel disto: ibi numerus: quia sequtur 
          di<lb ed="#V" n="28" break="no"/>tinctionem: ergo generans continuum causat numerum necessario.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e684">
          ¶ 2m pri 
          <lb ed="#V" n="29"/>cipale praeambulum est. quod numerus causatur ex disione continui: licet enim 
          <lb ed="#V" n="30"/>partes ante diuisionem sint distincte: et per consequens multe: et sic nul 
          <lb ed="#V" n="31"/>merus qui sequitur distictonem: tamen quia per diuisionem fiunt 
          suppo<lb ed="#V" n="32" break="no"/>sitau distincte: ideo causatur numerus suppositatur per diuisionem 
          <lb ed="#V" n="33"/>distinctorum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e697">
          ¶ 3m praemabulum est. quod numerus causatur ex cum 
          <lb ed="#V" n="34"/>iuscumque vniuoci formali diuisione: sicut numerus causatur per 
          di<lb ed="#V" n="35" break="no"/>uisionem substantie in corporeum et in incorporeum: hoc probatur. Nam 
          <lb ed="#V" n="36"/>vbicumque est numerus vel pluralitas ibi necessario est disto. et 
          <lb ed="#V" n="37"/>vbi est disto ibi videtur necessario numerus esse: sed omnis disto formaltir 
          <lb ed="#V" n="38"/>idetur causari per disionem formalem: per hoc enim videntur aliqua differre 
          for<lb ed="#V" n="39" break="no"/>maliter: quia cadunt sub membris didentibus aliquod commune: et licet non 
          <lb ed="#V" n="40"/>omnia: tamen multa scilicet qua per se sunt in genere et directe.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e715">
          ¶ 4m 
          praeambu<lb ed="#V" n="41" break="no"/>lum est quod numerus non solum istis modis causatur: sed vniversaliter accipiendo 
          <lb ed="#V" n="42"/>causatur ex cuiuslibet vnigenei disione siue formali siue non 
          <lb ed="#V" n="43"/>vnde causatur ex disione naturae specifice per proprictates 
          indiuidua<lb ed="#V" n="44" break="no"/>les: quae non est diuisio formalis. vnde per istu modum potest intellecti dictum 
          <lb ed="#V" n="45"/>commune scilicet quod numerus causatur ex diisione continui: non sic intellegendo quod 
          <lb ed="#V" n="46"/>per quando numerus causatur quantitas continua didatur: sed per divisionem 
          <lb ed="#V" n="47"/>alicus vnigenei: quia sicut continnuum est homogeneum vel vnigene 
          <lb ed="#V" n="48"/>um: sic illud ex cuius diuisione numerus causatur est vnigetum et 
          <lb ed="#V" n="49"/>et videtur dicere Aug. 7. de tri. quod terminus numeralis fit secundum ali 
          <lb ed="#V" n="50"/>quam vnam rationem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e739">
          ¶ Istis praemissis ponuntur 4or conclusiones. 
          Pri<lb ed="#V" n="51" break="no"/>ma est. quod numerus eiusdem rationis est in diuisibilibus: et in 
          in<lb ed="#V" n="52" break="no"/>diuisibilibus scilicet in quinque lineis: et quinque punctis. hec conclusio patet 
          <lb ed="#V" n="53"/>per hoc quod quicquid conuenit. 5. lineis. inquantum. 5. conuenit. 5. 
          pun<lb ed="#V" n="54" break="no"/>ctis iquantum. 5. et econverso. sied quae sic se habent sunt eiusdem rationis 
          in<lb ed="#V" n="55" break="no"/>quantu talia. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e753">
          ¶ Confirmatur. Quecumque passio 
          demon<lb ed="#V" n="56" break="no"/>strari potest de quinario linearum potest dmonstrari de quinario pum 
          <lb ed="#V" n="57"/>ctorum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e760">
          ¶ 2a conclusio est. quod numerus eiusdem rationis est in 
          corruptibili<lb ed="#V" n="58" break="no"/>bus et in incorruptibilibus: quia eadem diffinitio est binarii 
          stel<lb ed="#V" n="59" break="no"/>arum. et binarii lapidum: quocumque diffinito assigneter inquantum 
          bi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>narius est.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e769">
          ¶ 3a conclusio est. quod numeerus eiusdem rationis est in 
          ange<lb ed="#V" n="61" break="no"/>lis et hominibus: quia quamcumque considerationem facit arismetricus 
          <lb ed="#V" n="62"/>circa. x. homines inquantu. x. facit circa. x. angelos inquantum 
          <lb ed="#V" n="63"/>x. sunt.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e778">
          ¶ 4a conclusio est. quod numerus est eiusdem rationis in deo et in 
          <lb ed="#V" n="64"/>creatura: quia quicquid dicitur de numero ternario in creaturis 
          <lb ed="#V" n="65"/>dicitur de ternario in deo: vtpote quod sit numerus primus 
          im<lb ed="#V" n="66" break="no"/>par: et quod excedat binarium in vno. Confirmatur quia Atria¬ 
          <!--165.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>ni fuerunt certi de trinitate dubitando de creata vel 
          in<lb ed="#V" n="68" break="no"/>creata. ergo numerus dicit communem conceptum deo et creature. 
          <lb ed="#V" n="69"/>Dico ergo quod numerus est eiusdem rationis in deo et in 
          creatu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ra. Intelligendum tamen quod respectu diuersorum 4or species numeri 
          <lb ed="#V" n="71"/>ponuntur in diuinis: ponitur primo dualitas emanationum: quarum 
          <lb ed="#V" n="72"/>vna est per modum intellectus: et alia per modum voluntatis. 2o 
          <lb ed="#V" n="73"/>ponitur trinitas personarum realiter distinctarum. vt patet. 3o 
          poni<lb ed="#V" n="74" break="no"/>tur quaternitas proprietatum relatiuarum scilicet generto actiua: et 
          spi<lb ed="#V" n="75" break="no"/>ratio actiua. gnearo passiua et spiratio passiua. 4o ponitur 
          <lb ed="#V" n="76"/>ibi quinarius notionum communiter secundum docor hec patent in libus snientia 
          <lb ed="#V" n="77"/>rum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e815">
          ¶ Sed contra ista instatur 4r. Primo sic. Ubicumque est 
          nume<lb ed="#V" n="78" break="no"/>rus: ibi est composio. sed in deo nulla est compositio. ergo etc. Mi. est nota. 
          <lb ed="#V" n="79"/>Ha. probatur dupliciter. Primo. quia vt dictum est. numerus est 
          <lb ed="#V" n="80"/>forma accidentalis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e824">
          ¶ 2o quia numerus componitur ex 
          vnitati<lb ed="#V" n="81" break="no"/>bus tanquam ex partibus integralibus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e830">
          ¶ 2o sic. vbicumque est nume 
          <lb ed="#V" n="82"/>rus: ibi est totum et pars: sed in deo non est totalitas nequem 
          par<lb ed="#V" n="83" break="no"/>tialitas. ergo etc. Ma. patet. quia numerus constat ex vnitatibus: 
          <lb ed="#V" n="84"/>sicut ex partibus suins integralibus. Mi. patet. quia partialitas dicit 
          <lb ed="#V" n="85"/>imperfectionem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e841">
          ¶ 3o. Ubicumque est numerus oportet quod sit 
          fini<lb ed="#V" n="86" break="no"/>tus vel infinitus: hoc habet: sed si numerus ponitur finitus: 
          <lb ed="#V" n="87"/>cum finitas dicat imperfectionem. ergo in deo non ponetur: si 
          po<lb ed="#V" n="88" break="no"/>natur numerus infinitus: tunc numerata erunt infinita: et 
          <lb ed="#V" n="89"/>sic periume erunt infinite.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e852">
          ¶ 4o sic. Omne quod est transcendens est 
          alteri<lb ed="#V" n="90" break="no"/>us rationis ab eo quod est in genere. hoc de se patet. sed omne quod est in deo 
          <lb ed="#V" n="91"/>est transcendens. ergo cum numerus qui est in deo sit transcendens 
          <lb ed="#V" n="92"/>non erit eiusdem rationis cum numero qui est in nobis cum sit in 
          ge<lb ed="#V" n="93" break="no"/>nere.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e863">
          ¶ Ad primum dico. quod pluralitas non semper facit compositionem 
          <lb ed="#V" n="94"/>nisi vnum illorum sit in potentia respectu alterius. Dico ergo. quod licet 
          nul<lb ed="#V" n="95" break="no"/>merus sit in deo: et per consequens sit ibi pluralitas. tamen quia illa 
          plu<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ra sunt ibi distincta in vltimata actualitate: hinc est quod 
          <lb ed="#V" n="97"/>non componunt. nam sicut relatio et essentia constituunt personam: et non 
          con<lb ed="#V" n="98" break="no"/>ponunt: ita vnitae numerum.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e876">
          ¶ Ad probationem primam 
          maio<lb ed="#V" n="99" break="no"/>ris dico. quod numerus qui est in deo non est forma 
          accidenta<lb ed="#V" n="100" break="no"/>lis: quia non est numerus qui est in genere: sed transcendens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e883">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="101"/>2am dico. quod omnis numerus constituitur ex vnitatibus: sed tamen 
          <lb ed="#V" n="102"/>non componitur: sicut de perimum respectu essentie et relationis.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e891">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="103"/>2m dico. quod totum et pars proprie sunt solum passiones 
          quantita<lb ed="#V" n="104" break="no"/>tis praedicamentalis et finite sicut equalitas et inequalitas: in 
          <lb ed="#V" n="105"/>deo autem non est huiusmodi quantitas. et ideo proprie ibi nec est totali: 
          <lb ed="#V" n="106"/>tas: ergo nec inequalitas vel partialitas.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e902">
          ¶ Ad 3m dico. quod 
          <lb ed="#V" n="107"/>conciseila fium dicit imperfectionem: cuius oppositum dicit perfectumem 
          <lb ed="#V" n="108"/>scilicet infinitas. nunc autem ita est quod infinitus numerus non dicit 
          <lb ed="#V" n="109"/>maiorem perfectionem quantum est de se quam ternarius: quia infinitamsiia est 
          so<lb ed="#V" n="110" break="no"/>lum extensiua. sola autem intensiua dicit perfectionem. et per consequens sola 
          <lb ed="#V" n="111"/>finitas intensiua dicit imperfectionem. Et Praeterea. habere infinitas 
          re<lb ed="#V" n="112" break="no"/>lationes non dicit perfectus em. eo quod relatio non dicit perfectusem. ergo habere 
          <lb ed="#V" n="113"/>finitas non dicit imperfectionem. numerus autem respectus quidam est. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e920">
          <lb ed="#V" n="114"/>¶ Ad 4m dico. quod numerus vt numerus est transcendens scilicet secundum 
          <lb ed="#V" n="115"/>rationem suam formalem: sicut sapinia vt sapina: sed sicut per 
          sapien<lb ed="#V" n="116" break="no"/>tiam circumloquimur aliquam qualitatem: quae est in genere qua quiditatiue 
          <lb ed="#V" n="117"/>distinguitur ab ista. ita eodem modo per numerum: et ideo sicut illud quod 
          <lb ed="#V" n="118"/>circumloquimur per sapinam sion est proprie sapia secundum rationem forle 
          <lb ed="#V" n="119"/>sapine. et per consequens non est in deo: sic illud quod per numerum 
          circumlo<lb ed="#V" n="120" break="no"/>quimur non est proprie numererus: et per consequens non est in deo forma.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e938">
          ¶ Sed 
          <lb ed="#V" n="121"/>adhuc re. aliqua duis. primum est. quia dicebatur superius quod numerus. 
          <lb ed="#V" n="122"/>cantur per divisionem. sed in deo nulla est divisio. ergo etc. Dico quod ad 
          <lb ed="#V" n="123"/>numerum sufficit disto et conuetua in aliquo vnitateo: et si talem vocas 
          <lb ed="#V" n="124"/>diuisionem. in deo conceclectu diuisionem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e949">
          ¶ 2m diffeceltas est. si omnis 
          nume<lb ed="#V" n="125" break="no"/>rus qua est praeter istum est accidens.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e954">
          ¶ Dico quod omnis numerus est 
          <lb ed="#V" n="126"/>accidens illis quorum vnum potest esse sine altero. et ideo quia angeli sic 
          <lb ed="#V" n="127"/>se habent et stelle quod vnum potest sine alio esse. hinc est quod numerus 
          <lb ed="#V" n="128"/>eorum est accidens. sed vbicumque ita est quod numerata ita seinuicene 
          <lb ed="#V" n="129"/>exigunt quod vnum eorum sine altero non potest reperiri: videtur quod talis 
          <lb ed="#V" n="130"/>numerus non esset accidens. sed transcendens. alius autem est de genere 
          quan<lb ed="#V" n="131" break="no"/>titatis discrete.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e971">
          ¶ 3a di. si numerus concedendus est in diuinis 
          <lb ed="#V" n="132"/>simpliciter: Dico quod sicut ibi non concedimus plura entia simul: sed semper 
          <!--166.xml-->
          <pb ed="#V" n="82-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>cum deterus sicut plures para et plures relationes. ita forte dicendum 
          <lb ed="#V" n="2"/>est de nuero. quia semper concelensiltis est cum deterus.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e987">
          ¶ 4a di. vtrum ille numere 
          <lb ed="#V" n="3"/>rus potentie attendi in divinis secundum distonem vniam primarum intentio 
          <lb ed="#V" n="4"/>num. Patet quod in aliquibus non: sicut in potrisumu. et in aliquibus sic: sicut 
          dici<lb ed="#V" n="5" break="no"/>mus quod sunt ibi plures relationes et equelitates etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-e59109-d1e996">
          ¶ Ad  
          <lb ed="#V" n="6"/>argumentum in principio patet. 
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>