<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e99773"><!-- l1d45q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e99773-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e99773-d1e111">
      Questio. iii. 
      <lb ed="#V" n="22"/>voluntas signi et bemplaciti in 
      <lb ed="#V" n="23"/>Trum deo distinguatur. quod non. quia 
      vtra<lb ed="#V" n="24" break="no"/>que partinet ad potsentiam ordinatam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e99773-d1e120">
      ¶ Contra. quia 
      <lb ed="#V" n="25"/>voluntas bamplaciti semper impletur. non tamen volunt 
      <lb ed="#V" n="26"/>tas signi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e99773-d1e127">
      ¶ hic sunt 4or videnda. primum 
      <lb ed="#V" n="27"/>est de distinctione voluntatis signi et bemplaciti. 2m est 
      <lb ed="#V" n="28"/>de distinctione voluntatis antecedentis et consequentis. 3m est de 
      distin<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ctione voluntatis agentis et possibilis. 4m est de 
      distin<lb ed="#V" n="30" break="no"/>ctione voluntatis practice et speculatiue 
      <lb ed="#V" n="31"/>ad primum est sciendum. quod voluntas benmepla 
      <lb ed="#V" n="32"/>Quantum cit dicitur voluntas dei efficax respect cuius 
      <lb ed="#V" n="33"/>cumque effectus producibilis vel producti. Sed volun 
      <lb ed="#V" n="34"/>tas signi est voluntas dei non efficax respectu eorundem. Exemplum 
      <lb ed="#V" n="35"/>si rex aliquis vult efficaciter aliquid: sicut est illud ad quod 
      commnar<lb ed="#V" n="36" break="no"/>pro posse implendum. vult autem non efficaciter: sed voluntate signi 
      <lb ed="#V" n="37"/>illa de quibus dat statuta et leges. Et ideo dicitur quod voluntas bene 
      <lb ed="#V" n="38"/>placiti diuini semper impletur: quia est efficax: et nullus potest eni 
      re<lb ed="#V" n="39" break="no"/>sistere. teste Aptulo. Uoluntati eius quis resistet. voluntas vere 
      <lb ed="#V" n="40"/>signi non semper impletur. quia non est efficax. vt patet. nam separe leges 
      <lb ed="#V" n="41"/>transgrediuntur. Et sic patet quid sunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e99773-d1e162">
      ¶ Nunc videndum est. vtri 
      <lb ed="#V" n="42"/>distinguantur. Et quantum ad hoc dico. quod per omnem viam per quam potest 
      <lb ed="#V" n="43"/>probari quod potentia absoluta et ordinata differant eadem via 
      praes<lb ed="#V" n="44" break="no"/>probari quod voluntas signi et bemeplaciti differunt. Nam volun 
      <lb ed="#V" n="45"/>tas bemplaciti semper impletur. non tamen voluntas signi. et sic 
      de<lb ed="#V" n="46" break="no"/>aliis multis contradictionibus. ex quibus sufficienter concluditur 
      di<lb ed="#V" n="47" break="no"/>stino.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e99773-d1e179">
      ¶ Sed contra sunt difficultates. Prima difficultas est. si ista distinctio 
      si<lb ed="#V" n="48" break="no"/>omnino eadem cum illa de potentia ordinata et absoluta: Dico quod en 
      <lb ed="#V" n="49"/>quia tam voluntas signi: quam voluntas bemplaciti: respiciunt 
      pe<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tentiam ordinatam: quia respectu eorum quae sunt impossibilia absolute: deus 
      <lb ed="#V" n="51"/>nullum habet velle: de multis intellegendo: sicut virginibus 
      pare<lb ed="#V" n="52" break="no"/>re et multa alia nobis ignota.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e99773-d1e192">
      ¶ 2a difficultas. si est eadem 
      disti<lb ed="#V" n="53" break="no"/>ctio cum illa de voluntate conditionata et absoluta: Dico 
      <lb ed="#V" n="54"/>quod videtur eadem. quia voluntas conditionata videtur voluntas signi et 
      <lb ed="#V" n="55"/>antecedens. quia vult quantum est ex se omnibus bonum vel omnibus bene 
      velle<lb ed="#V" n="56" break="no"/>si seruent eius mandata. voluntas absoluta videtur bemplaciti: et 
      <lb ed="#V" n="57"/>consequens ad voluntatem signi scilicet permissio et impletio ad 
      bmplaci<lb ed="#V" n="58" break="no"/>ti voluntatem. cum sit velle efficax.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e99773-d1e208">
      ¶ 3a difficultas est. quae sunt signa 
      <lb ed="#V" n="59"/>voluntatis divine: Dico quod plura ponuntur scilicet praeceptum eius 
      prohi<lb ed="#V" n="60" break="no"/>ditio: consinitum. monitio: comminatio punitio: remuneratio. 
      <lb ed="#V" n="61"/>Alia duo ponuntur quae partinent ad volteum signi scilicet permissio et 
      in<lb ed="#V" n="62" break="no"/>pletio ad minus 2m. cum sit velle efficax. 4a difficultas si 
      diuina<lb ed="#V" n="63" break="no"/>pmissio sit actus voluntatis positiuus: Dico quod sicut in 
      no<lb ed="#V" n="64" break="no"/>omnis est duplex actus. Unus qui est velle efficax. quie perficit rem cum 
      <lb ed="#V" n="65"/>potest: et non efficax: qui non perficit. Ita est nolle efficax: quod 
      pro<lb ed="#V" n="66" break="no"/>hibet cum potest: et non efficax. quod non prohibet sed permittit. 
      <!--270.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>Eodem modo dicendum est in deo suo modo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e99773-d1e234">
      ¶ Sed difficultas est. vtrum per 
      <lb ed="#V" n="68"/>missio sit actus. Dicunt aliqui. quod solum est negao actus: quia per 
      <lb ed="#V" n="69"/>mittere non est nisi non prohibere.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e99773-d1e241">
      ¶ Alii dicunt. quod est actus 
      <lb ed="#V" n="70"/>positiuus: quia nullus potest peccare nisi voluntas dei concurrat: 
      <lb ed="#V" n="71"/>sed non concurrit nisi ad actum positiuum: potest ergo dici. quod 
      permis<lb ed="#V" n="72" break="no"/>sio est actus positiuus cum circumstantia: si circumstantia sit 
      defe<lb ed="#V" n="73" break="no"/>ctus: tunc deus ad positiuum actus concurrit: et non ad deformita 
      <lb ed="#V" n="74"/>tem. et sic non ad peccatum. Eodem enim modo dicendum est de illo actu 
      <lb ed="#V" n="75"/>volendi. sicut de adulterio. vel aliis actibus malis. 
      <lb ed="#V" n="76"/>ad 2m videndum est de distinctione inter 
      <lb ed="#V" n="77"/>Quantu n voluntatem antecedentem et consequente. Et quantum ad hoc 
      <lb ed="#V" n="78"/>dico. quod voluntas antecedens dicitur vt refertur super reglatsas iustitie 
      le<lb ed="#V" n="79" break="no"/>gali in vniversali. Uoluntas vero consequens dicitur illa. vt fertur super huiusmodi 
      regu<lb ed="#V" n="80" break="no"/>las in particulari et efficaciter. De prima dicit apistulus. quod vniversalit 
      <lb ed="#V" n="81"/>omnes homines saluos fieri. hoc est quantum est de se: numque 
      dan<lb ed="#V" n="82" break="no"/>nationem vellet. Uoluntate autem consequente. quia talis peccat: vult 
      <lb ed="#V" n="83"/>consequenter eum punire volitione efficaci: et ista semper impletur. 
      <lb ed="#V" n="84"/>ad 3m videndum est: quomodo 
      distinguun<lb ed="#V" n="85" break="no"/>Quantum tur in deo voluntas agens et possibilis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e99773-d1e278">
               <lb ed="#V" n="86"/>¶ hic sciendum quod intellectus agens ponitur non solum propter 
      fan<lb ed="#V" n="87" break="no"/>tasmata. sicut aliquo dicunt: sed idem non potest esse actiuum et 
      pas<lb ed="#V" n="88" break="no"/>siuum: et quia actus causatur et recipitur. ideo oportet ponetrur distinctio 
      <lb ed="#V" n="89"/>nem. Eodem modo apparet mihi quod sit distinguendum ex parte volun 
      <lb ed="#V" n="90"/>tatis potentiale et actuale. Potentiale vt receptiuum 
      vol<lb ed="#V" n="91" break="no"/>tionis. Actuale vt productiuum. Nec pono duas 
      poten<lb ed="#V" n="92" break="no"/>tias: sed duas rationes formales eiusdem potentie realiter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e99773-d1e297">
      ¶ 
      Quan<lb ed="#V" n="93" break="no"/>tum autem diuina oportet ponere vtrumque. abstrahedo habe 
      <lb ed="#V" n="94"/>a recipere: ita quod in illo est sapia et ars et huiusmodi perfectiones. 
      <lb ed="#V" n="95"/>Dictum etiam fuit. quod intellectus agens est ibi vt productiuum 
      <lb ed="#V" n="96"/>verbi. Eodem modo dico ex parte voluntatis. Est enim ibi 
      <lb ed="#V" n="97"/>innuenire voluntatem in qua est iustitia legalis formaliter 
      <lb ed="#V" n="98"/>et ipse actus volendi diuinus: et secundum hoc est ibi voluntas 
      <lb ed="#V" n="99"/>possibilis. 2o est ibi voluntas vt productiua spiritussancti: 
      <lb ed="#V" n="100"/>et sic voluntas agens. Eodem modo in creatis dico ex parte 
      <lb ed="#V" n="101"/>sensus: quia oportet ponere sensum agentem: inquantum 
      <lb ed="#V" n="102"/>sensus est productiuus visionis: et hoc oportet: quia 
      aliquan<lb ed="#V" n="103" break="no"/>do actus videndi est nobilior obiecto: ergo oportet quod ab alio 
      depe<lb ed="#V" n="104" break="no"/>deat in genere causae efficientis quam ab obiecto. sic quia sensus est 
      <lb ed="#V" n="105"/>receptiuus visionis. Oportet etiam ibi ponere sensum possibilem: 
      <lb ed="#V" n="106"/>et sic potentiam sensitiuam: et omnem aliam productiuam sui actus: 
      <lb ed="#V" n="107"/>et receptiuam: oportet distinguem in agentem et possibilem: nion vt in 
      du<lb ed="#V" n="108" break="no"/>as potentias: sed vt in duas rationes formales eiusdem po¬ 
      <lb ed="#V" n="109"/> ad quartum videndum est de volunta. 
      <lb ed="#V" n="110"/>Quantum te practica et speculatiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e99773-d1e339">
      ¶ hic est in 
      <lb ed="#V" n="111"/>telligendum. quod aliquando praxis accipitur pro operatione 
      altel<lb ed="#V" n="112" break="no"/>rius potentie ab intellectu: et sic numquam est dare voluntatem pra 
      <lb ed="#V" n="113"/>cticam et speculatiuam. sicut intellectum practicum et 
      specu<lb ed="#V" n="114" break="no"/>latiuum: sed ille intellectus est speculatiuus qui est 
      gra<lb ed="#V" n="115" break="no"/>tia sui. Ille practicus qui est gratia alterius in volun 
      <lb ed="#V" n="116"/>tate autem ista distinctio non habet locum. Uerum est tamen quod 
      <lb ed="#V" n="117"/>actus fruendi est sui gratia actus autem vtendi est gratia alter 
      <lb ed="#V" n="118"/>us. Sed tamen propter hoc non oportet ponere talem distinctionem: 
      <lb ed="#V" n="119"/>quia omnes tales actus voluntatis sunt praxes quadam: licet 
      <lb ed="#V" n="120"/>aliquin sint propter se: aliquin non. Si vero accipitur 
      <lb ed="#V" n="121"/>practicum: quod extenditur ad posterius: siue sit eius potentie. 
      si<lb ed="#V" n="122" break="no"/>ue sit alterius: diceretur tunc quod omne quod esset sui gratia esset spe 
      <lb ed="#V" n="123"/>culatiuum: quod autem non: esset practicum. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>