<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 10</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 10</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="27-r"/>
            <cb ed="#V" n="b"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e18836"><!-- l1d3q10 -->
            <head xml:id="FrMS88-e18836-Hd1e108">Quaestio 10</head>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e111">
      Quaestio x 
      <lb ed="#V" n="116"/>UTrum actum intelligendi 
      requira<lb ed="#V" n="117" break="no"/>Tu tur species intelligibilis. Quod sic. 
      <lb ed="#V" n="118"/>Augu. xi. de tri. quatuor sunt species 
      in<lb ed="#V" n="119" break="no"/>anima altera ex altera nata. ex semperiesi sensu 
      na<lb ed="#V" n="120" break="no"/>u ta est species in fantasmate: et ex ipsa est 
      na<lb ed="#V" n="121" break="no"/>ta species que est in memoria: et ex illa que est in memo 
      <lb ed="#V" n="122"/>ria actus intelligendi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e129">
      ¶ Contra. ipse vocat speciem 
      <lb ed="#V" n="123"/>actum intelligendi in eodem. 2i scilicet de trini. 
      <lb ed="#V" n="124"/>quod non requiritur species: sed sufficiun 
      <lb ed="#V" n="125"/>hic dicitur fantasmata. quod probatur sic. omne 
      perfe<lb ed="#V" n="126" break="no"/>ctibile respiciens perfectionem suam immediatam primo perficitur illa: sed 
      <lb ed="#V" n="127"/>intellectus respicit actum intelligendi vt primam perfectionem ergo im 
      <lb ed="#V" n="128"/>mediate recipitur in eo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e145">
      ¶ Contra rationem istius opimionis 
      <lb ed="#V" n="129"/>arguo primo. Nam materia respicit formam substantialem vt perfectionem pro 
      <lb ed="#V" n="130"/>priam suam: et tamen prior est alteratio per quam introducitur forma 
      <lb ed="#V" n="131"/>accidentalis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e154">
      ¶ Praeterea. calefactibile per est in potentia ad calorem: 
      <lb ed="#V" n="132"/>et tamen primo reducitur ad vnum respectum extrinsecus aduenien¬ 
      <!--57.xml-->
      <pb ed="#V" n="27-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tem: quia prius in eo recipitur respecus approximationis agentur 
      <lb ed="#V" n="2"/>ad passum. vel econverso quam recipiat calorem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e171">
      ¶ Praeterea. sensus primo est in 
      <lb ed="#V" n="3"/>poteitio ad visionem: et tamen prius secundum communitur loquentes recipit specie. Ec 
      <lb ed="#V" n="4"/>dem modo imaginatio prius est in potentia ad actum quam ad speciem: et tamen 
      <lb ed="#V" n="5"/>prius recipit specie quam actum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e180">
      ¶ Alii dicunt quod non est 
      po<lb ed="#V" n="6" break="no"/>nenda species eo quod non apparet. euidens necitas. pluralitas autem 
      <lb ed="#V" n="7"/>est semper vitanda vbi euidens necessaritas non apparet.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e187">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#V" n="8"/>istam opionem oportet ostendere necessaritatem. quidam enim dicunt quod necessario 
      re<lb ed="#V" n="9" break="no"/>quritur species propter causationem actus intelligendi: quia nullum corporale 
      suf<lb ed="#V" n="10" break="no"/>ficit ad candum actum intelligendi. fantasma autem corporale est. ergo 
      <lb ed="#V" n="11"/> 
               <lb ed="#V" n="12"/>non sufficta. portet ergo positionem speciem in intellectu quae causaret.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e200">
      ¶ Alii enim 
      po<lb ed="#V" n="13" break="no"/>nunt propter proportionem mouenu et moti. fantasma autem non est 
      <lb ed="#V" n="14"/>proportionatum motiuum intellectus nostri. et propter materialitatem. et propter 
      sin<lb ed="#V" n="15" break="no"/>gularitatem: et propter hoc requritur species necio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e209">
      ¶ Sed mihi videtur quod 
      <lb ed="#V" n="16"/>ste rationes non cogunt. Prima non scilicet quod nullum corporale sufficit 
      <lb ed="#V" n="17"/>id agendum in spiecitum: quia: per te: fantasma causat speciem in 
      intellectu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>possibili: ergo videtur quod sibi non repugnat causare actum intelligendi. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e218">
               <lb ed="#V" n="19"/>¶ 2a non videtur valem: quia non videtur minor proportio fantasmaturs ad 
      <lb ed="#V" n="20"/>actum intelligendi quam obiecti materialis: sed in intellectu separato materiale obiectus 
      <lb ed="#V" n="21"/>et sensibile potest agem et causare. ergo eodem modo fantasma. Nec 
      <lb ed="#V" n="22"/>valet dicere quod hoc sit propter materialitatem: quia materialia intellectum separatum 
      <lb ed="#V" n="23"/>possunt mouere: nec singularitas potest impedire: quia ipsamet. 
      <lb ed="#V" n="24"/>species quam tum ponis singularis est: sicut fantasma. 
      <lb ed="#V" n="25"/>quod sequendo naturalem rationem nulla apparet 
      <lb ed="#V" n="26"/>Dico ergus necessaritas: sed sunt due rationes quae 
      mo<lb ed="#V" n="27" break="no"/>aent me. tamen procedunt ex crediti. vna earum est separatio intellectus. 
      <lb ed="#V" n="28"/>quando enim aliqua sunt eiusdem rationis formalis: illud quod conuenit vni 
      <lb ed="#V" n="29"/>potest alteri conuenire: sed intellectus separatus et coniunctus sunt eiusdem 
      <lb ed="#V" n="30"/>rationis: immo contingit quod sunt idem nuo aliquando. ergo etc. Constat autem 
      <lb ed="#V" n="31"/>quod intellectus separatus recipit species. ergo et intellectus coniunctus potest recipere: 
      <lb ed="#V" n="32"/>quod autem intellectus separatus recipiat species probo primo: de noticia 
      verl<lb ed="#V" n="33" break="no"/>ptina angelorum. fuerunt enim eis infinse scientie rerum. non nouerunt 
      <lb ed="#V" n="34"/>autem intuitiue: quia res eis praesentes non fuerunt. ergo abstractiue. 
      <lb ed="#V" n="35"/>et per consequens species humerunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e258">
      ¶ 2o hoc idem patet de anima christi: quae nouit 
      <lb ed="#V" n="36"/>multa quorum praesentiam non habebat. Et non solum in verbo: sed etiam in 
      <lb ed="#V" n="37"/>genere proprio. Similiter primus homo nouit multa. ergo habebat species. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e265">
               <lb ed="#V" n="38"/>¶ 2a necessaritas est: quia anima separata videtur de his quae vidit hoc 
      recor<lb ed="#V" n="39" break="no"/>dari: sed non per fantasmata. ergo per repraesentatia: et per consequens per species. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e272">
               <lb ed="#V" n="40"/>¶ Similiter Paulus recordabatur de aliquibus quae viderat in 
      <lb ed="#V" n="41"/>raptu. non per fantasmata: quia talia non erant fantasiabilia. 
      <lb ed="#V" n="42"/>Eodem modo de beato Ioane. et de diuite. et de multis aliis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e281">
               <lb ed="#V" n="43"/>¶ hic dicitur quod hoc est per habitus. nam per habitus ad generatos potest quis 
      <lb ed="#V" n="44"/>recordari.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e288">
      ¶ Contra. quia repraesentatiuum obiecti in causando non 
      <lb ed="#V" n="45"/>se tenet a parte potentie: sed ex parte obiecti. habitus se tenet ex parte potentie 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e293">
               <lb ed="#V" n="46"/>¶ 2o dicunt isti quod si pontieretur species frustra fieret recursus 
      <lb ed="#V" n="47"/>ad fantasmata. Eodem modo si ponantur habitus repraesentatiui 
      <lb ed="#V" n="48"/>frustra fient recursus ad fantasmata: quod est directe contra eos. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e303">
               <lb ed="#V" n="49"/>¶ 3o sic. non ex quolibet actu generatur habitus: sed de omni actu quem 
      <lb ed="#V" n="50"/>habemus possumus recordari. cum ergo habitus illius vnius actus non sit: 
      <lb ed="#V" n="51"/>oportebit esse aliquod repraesentatiuum: et hoc non potest esse nisi species 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e312">
               <lb ed="#V" n="52"/>¶ 4o sic. Omnis actus intellectus potest esse obiectum recordationis. ergo 
      <lb ed="#V" n="53"/>oportebit ponere tot habitus quot recordabilia cum sint secundum 
      <lb ed="#V" n="54"/>te correlatiua.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e321">
      ¶ Praeterea. si ponas habitum repraesentare non video 
      <lb ed="#V" n="55"/>differentiam nisi id quod voco speciem tu vocas habitum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e326">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="56"/>diso quod requritur species in intellectu separato. nunc videndum est 
      <lb ed="#V" n="57"/>quare requritur pro statu isto scilicet coniucto. Non potest dici quod vt 
      to<lb ed="#V" n="58" break="no"/>taliter causet: quia probatum est supra quod intellectus necessario concurrit 
      <lb ed="#V" n="59"/>Nec potest dici quod est causa sine quae non. quia omnem causam sine 
      qua<lb ed="#V" n="60" break="no"/>non oportet resoluem in positiuam aliquam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e339">
      ¶ Praeterea. Nulla causa 
      <lb ed="#V" n="61"/>sine qua non specificat actum: sed a specie specificatur actus: sicut 
      <lb ed="#V" n="62"/>ab obiecto: quia species tenet vicem obiecti. ergo non erit causa sine qua non. 
      <lb ed="#V" n="63"/>Nec valet dicere quod mouet: sicut instienunmum obiecti: quia nullum in 
      <lb ed="#V" n="64"/>strumentum agit vel ageme potest destructo praencipali agente. sed 
      <lb ed="#V" n="65"/>obiecto destructo species adhuc potest causare actum. ergo non 
      requi<lb ed="#V" n="66" break="no"/>ritur vt instantum. Nec valet dicere quod requritur vt principium elicitiuum 
      <lb ed="#V" n="67"/>totale quo habito potentia potest elicere actum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e357">
      ¶ Contra. quia 
      <!--57.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="68"/>totale principium elicitiuum continet vel virtualiter vel formaliter 
      princi<lb ed="#V" n="69" break="no"/>diatum: sed species non continet formaliter vel virtualiter actum 
      intel<lb ed="#V" n="70" break="no"/>ligendi. ergo non est totale principium respectu illius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e371">
      ¶ Praeterea. quandocumque aliquid 
      <lb ed="#V" n="71"/>formaliter est principium alicuius elitionis in subiecto si esset separatum 
      <lb ed="#V" n="72"/>eliceret: maxime si esset totalis causa: sed species separata non potest 
      <lb ed="#V" n="73"/>elicem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e380">
      ¶ Ideo dico quod requritur partialiter ad causandum cum in 
      <lb ed="#V" n="74"/>tellectu agente determinatiue: sicut causa particularis dicitur 
      <lb ed="#V" n="75"/>determinare vniversalem. accidit autem sibi inherere: quia si esset 
      <lb ed="#V" n="76"/>separata adhuc posset mouere ad intellectionem. 
      <lb ed="#V" n="77"/>sunt octo dubus. Primum est quomodo cum species 
      <lb ed="#V" n="78"/>Sed hic sit siugularis possit repraesentare quiditatem 
      <lb ed="#V" n="79"/>iuersalem: et mouem ad conceptum eius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e396">
      ¶ hic dico quod in specie sunt 
      <lb ed="#V" n="80"/>duo considerare: sicut in homine scilicet nam et heceitas: qua vna spe 
      <lb ed="#V" n="81"/>cies ab alia distinguitur. Dico ergo quod ratio agendi est 
      qui<lb ed="#V" n="82" break="no"/>ditas speciei: sed heceitas est conditio illius. si enim heceitas 
      <lb ed="#V" n="83"/>et singularitas esset ratio agendi igni. ergo eundem calorem 
      causa<lb ed="#V" n="84" break="no"/>ret in alquae et in ligno: mouet igitur ratione quiditatis: non ratio 
      <lb ed="#V" n="85"/>ne proprietatis seu heceitatis. eodem modo. sicut supra fuis 
      <lb ed="#V" n="86"/>dictum de sensu quod singulare mouet: tamen mouet per naturam: non 
      <lb ed="#V" n="87"/>per rationem singularitatis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e416">
      ¶ 2m dubium. vtrum ins species sit 
      quo<lb ed="#V" n="88" break="no"/>vel quod. Si sit quo: quid est suum quod. dicunt aliqui quod ipsa 
      <lb ed="#V" n="89"/>est qui. suum autem quod est obiectum. Sed illud non potest stare: quia quod 
      <lb ed="#V" n="90"/>nunquam potest causare nisi existente eius quod: sed species causat non existente 
      <lb ed="#V" n="91"/>suo obiecto. ergo etc. Maior patet. nam cum quae sit necessario respectu 
      alicu<lb ed="#V" n="92" break="no"/>sus quod. si est qui in actu necessario est quod in actu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e429">
      ¶ Praeterea. illud 
      <lb ed="#V" n="93"/>quod est quod dictet habere in se illud quod est quae: sed species non est in 
      <lb ed="#V" n="94"/>vbiecto. ergo obiectum non est quod respectus speciei.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e436">
      ¶ Alii dicunt quod intellectus 
      <lb ed="#V" n="95"/>possibilis est quod: quia in eo recipitur species sicut in subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e442">
               <lb ed="#V" n="96"/>¶ Sed contra. illud non potest esse quod respectu alicuius actionis quod 
      <lb ed="#V" n="97"/>nullam actiuitatem habet. sed intellectus possibilis est huiusmodi. quia 
      ni<lb ed="#V" n="98" break="no"/>hil potest producere. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e451">
      ¶ Dinco tamen hoc non obstante quod 
      <lb ed="#V" n="99"/>intellectus est quod.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e456">
      ¶ Sed ad videndum modum est 
      scie<lb ed="#V" n="100" break="no"/>dum quod licet sit eadem realitas intellectus possibilis et agentis. non est 
      <lb ed="#V" n="101"/>tamen quod ratione intellectus possibilis: sed ratione intellectus agentis. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e463">
               <lb ed="#V" n="102"/>¶ Ideo in summa est intelligendum quod species est in rcalita 
      <lb ed="#V" n="103"/>te eadem inquantum receptiua. non inquantum actiua: sed illa rea 
      <lb ed="#V" n="104"/>litas est quod inquantum actiua. Idem enim supositum humanum est quod 
      <lb ed="#V" n="105"/>patitur et quod agit: sed est quod patitur ratione intellectus possibilis. Est 
      <lb ed="#V" n="106"/>quod agit ratione intellectus agentis. Posset tamen dici ad illud ariu 
      <lb ed="#V" n="107"/>aliter quod intellectus possibilis est quod. non autem oportet quod habeat actiui 
      <lb ed="#V" n="108"/>tatem: sed sufficit quod ex illo quod cum quae fiat vnum quod est 
      <lb ed="#V" n="109"/>quod verissime.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e483">
      ¶ 3a difficultas est. si species est sufficienter mouens: 
      <lb ed="#V" n="110"/>quare vna mouet plus quam alia: et quare non omnes simili. 
      <lb ed="#V" n="111"/>potest dici quod est: quia vna est fortior quam alia. non possunt autem 
      <lb ed="#V" n="112"/>tot actus similis esse. Sed hoc non placet. Dico ergo quod oportet recurre 
      <lb ed="#V" n="113"/>re ad fantasmata. Ordo enim essentialis est inter istas po 
      <lb ed="#V" n="114"/>tentias: non potest. enim vniversale intallectus intelligere nisi eius 
      sin<lb ed="#V" n="115" break="no"/>glariare fantasia fantasietur. sit ergo variatio secundum quod fanta 
      <lb ed="#V" n="116"/>ma variatur. mouet enim species ad motionem fantasmatis. 
      <lb ed="#V" n="117"/>Sed quare variantur fantasmata: Dico quod hoc est propter dispositionem 
      <lb ed="#V" n="118"/>spiritum mobilium per quos fantasmata discurrunt: et in quibus sunt 
      <lb ed="#V" n="119"/>subiectiue. quando ergo deferuntur vsque ad organum determinatum 
      ce<lb ed="#V" n="120" break="no"/>rebri per spiritus vbi est organum fantasie: tunc sit fantasiatio 
      <lb ed="#V" n="121"/>Sed quare oportet intellectum recurrere ad fantasmata: Dico quod 
      <lb ed="#V" n="122"/>imper ordinem poarum. Talis enim ordo est pro statu isto: quod 
      intel<lb ed="#V" n="123" break="no"/>lectus non potest exire in actum suum si fantasia simul non sit 
      in<lb ed="#V" n="124" break="no"/>actu suo. Sed vnde est talis ordo: cum non sit in bruti nec in 
      <lb ed="#V" n="125"/>intellectibus separatis: Dico quod Augustinum. dicit quod hoc est in 
      penan<lb ed="#V" n="126" break="no"/>preccti: nec apparet bene ratio naturalis ad hoc tamen de hoc certi sumus sal 
      <lb ed="#V" n="127"/>tem per expientiam.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e525">
      ¶ 4a difficultas est. si species terminat actum 
      intelli<lb ed="#V" n="128" break="no"/>gendi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e531">
      ¶ Dicunt aliqui quod actus intelligendi terminatur ad obiectum 
      <lb ed="#V" n="129"/>vt relucet in specie.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e536">
      ¶ Sed hoc non intelligo: quia aut obiectum 
      re<lb ed="#V" n="130" break="no"/>lucens in specie est aliquid aliud ab ea: aut non. si sic: erit eius 
      <lb ed="#V" n="131"/>passio: et tunc necessario species intelligitur. si autem est omnino 
      ideni<lb ed="#V" n="132" break="no"/>tunc certum est quod species intelligeretur: similiter si esset aliud a specie: 
      <lb ed="#V" n="133"/>cum non sit obiectum extra. quia illud non est in rerum natura: sequitur quod 
      <!--58.xml-->
      <pb ed="#V" n="28-r"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>obiectum extra non intelligeretur.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e556">
      ¶ Dico ergo quod actus 
      intelligen<lb ed="#V" n="2" break="no"/>di terminatur ad quiditatem vt praescindit ab ese extra et ab esse in 
      <lb ed="#V" n="3"/>tra. et ab omni loco: et ab omnibus quae sibi non conueniunt ex 
      ratio<lb ed="#V" n="4" break="no"/>tione sua formali: vel in primo modo vel saltem in primo et in 2o.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e565">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="5"/>numquid species intelligitur a nobis:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e570">
      ¶ Dico quod non 
      intuiti<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ue: quia non experimur: nec abstractiue: quia tunc esset per 
      <lb ed="#V" n="7"/>aliam speciem: et sic processus in infinitum. Cognoscitur ergo argui 
      <lb ed="#V" n="8"/>tiue. ex quo de re absite iudicamus hoc est per speciem.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e579">
      ¶ 5a difficultas 
      <lb ed="#V" n="9"/>est. si species permanentes sunt.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e585">
      ¶ Dicunt aliqui quod non nisi 
      ma<lb ed="#V" n="10" break="no"/>nente actu.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e590">
      ¶ Sed illud non plibet. Nam apparet mihi quod 
      cessa<lb ed="#V" n="11" break="no"/>ret causa potissima propter quam ponitur species. Ideo dico quod est per 
      <lb ed="#V" n="12"/>manens transeunte actu: sicut habitus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e597">
      ¶  6a difficultas est. Posito 
      <lb ed="#V" n="13"/>quod sit permanens vtrum possit corrumpi et destrui. Et videtur quod 
      <lb ed="#V" n="14"/>sic. per obliuionem. enim videtur deleri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e604">
      ¶ Dinco tamen quod mihi apper 
      <lb ed="#V" n="15"/>quod non posset corrumpi. Ratio est ista. quia quando subiectum est in 
      <lb ed="#V" n="16"/>naturali potena ad aliquam formam permanentem illa forma non vide 
      <lb ed="#V" n="17"/>tur posse corrumpi nisi per contrarium vel per agens potens 
      indu<lb ed="#V" n="18" break="no"/>cem contrarium: sed species nullum contrarium habet nec aliquod quod sit si 
      <lb ed="#V" n="19"/>bi incompossibile. Nam omnes species quarumcumque siue compossilium 
      <lb ed="#V" n="20"/>siue incompossibilium sunt compossibiles: ideo nihil habet 
      incompossi<lb ed="#V" n="21" break="no"/>bile: immo cum omnibus stare potest: habitus autem licet sit forma 
      per<lb ed="#V" n="22" break="no"/>manens et subiectum sit in po naturali ad ipsum. tamen bene videtur quod posset 
      <lb ed="#V" n="23"/>corrumpi: quia habet aliquo modo contrarium: non dico de omnibus habiti 
      <lb ed="#V" n="24"/>bus. de hoc erit secunmdo inferius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e628">
      ¶ Sed tunc oportet respondere quo 
      <lb ed="#V" n="25"/>fit obliuio. Dico quod tota obliuio diabet referri ad sensum. 
      <lb ed="#V" n="26"/>et non ad intellectum: species enim in sensu bene potest deleri 
      <lb ed="#V" n="27"/>propter alterationem organi. et sic fit obliuio.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e637">
      ¶ 5a difficultas est si 
      <lb ed="#V" n="28"/>species potest augeri.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e643">
      ¶ Dico quod sic. propter frequaentationem 
      <lb ed="#V" n="29"/>actuum fantasiandi aliquid generatur vel aliquid causatur. non autem 
      <lb ed="#V" n="30"/>semper alterius et alterius rationis. ergo eiusdem ronis. et non causatur 
      <lb ed="#V" n="31"/>alia numeraliter. ergo prior intenditur: sicut ignis in aqua calida semper 
      <lb ed="#V" n="32"/>aliquid causat: non tamen nouum calorem: sed priorem intendit. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e654">
               <lb ed="#V" n="33"/>¶  6a difficultas et vltima est. si sint alique species incompossibiles 
      <lb ed="#V" n="34"/>vel contrarie que non possunt simul esse.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e661">
      ¶ Dico quod non. quia omnes 
      <lb ed="#V" n="35"/>species quantumcumque sint obiectorum incompossibilum sunt compossibiles. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e666">
               <lb ed="#V" n="36"/>¶ Sed quare contrariorum non sunt contrarie:
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e18836-d1e671">
      ¶ Dico quod similitudi 
      <lb ed="#V" n="37"/>nes obiectorum sunt alterius rationis ab eis aliquando. Ideo 
      <lb ed="#V" n="38"/>si sint contrarie non oportet hec similiter esse contraria. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>