<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 15</title>
        <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 15</title>
          <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#V" n="8-v"/>
        <cb ed="#V" n="b"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="FrMS88-de5322"><!-- l1prolq15 -->
        <head xml:id="FrMS88-de5322-Hd1e108">Quaestio 15</head>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e111">
          Quaestio xv
          <lb ed="#V" n="129" break="no"/>viatori poterit communicari 
          noti<lb ed="#V" n="130" break="no"/>Tum tia abstractiua diuine 
          essentie<lb ed="#V" n="131" break="no"/>et non de eius existentia. Quod non. secundum Diony. 
          ve<lb ed="#V" n="132" break="no"/>alritates diuine non sunt cognoscibiles. Sed 
          <!--20.xml-->
          <pb ed="#V" n="9-r"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>in oppositum est. primo. c. quia bonum est comunicabile.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e131">
          ¶ 
          Cir<lb ed="#V" n="2" break="no"/>ca istam quaestionem videndum est de terminis: primo de noti 
          <lb ed="#V" n="3"/>cia abstractiua in se quid est. secundo si potest comunicari. 
          <lb ed="#V" n="4"/>N ad primum dicitur quod notitia abstractiua est illa qui 
          <lb ed="#V" n="5"/>Quatu est de re in aliqui repraesentatiuo quando res praesens non 
          <lb ed="#V" n="6"/>potest haberi.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e144">
          ¶ Sed contra. obiectum vt in repraesentatiuo non 
          distinguiu<lb ed="#V" n="7" break="no"/>a repraesentatiuo: nec est aliud ab eo vt dicit Aug. sed 
          no<lb ed="#V" n="8" break="no"/>ticia non terminatur ad similitudinem rerum: siue ad repraesentati 
          <lb ed="#V" n="9"/>uum. ergo nec ad rem. vt in repraesentatiuo. 2o: quia obiectum non 
          <lb ed="#V" n="10"/>dicitur esse in specie: nisi quia species supplet vicem obiecti: sed species 
          ne<lb ed="#V" n="11" break="no"/>supplet vicem obsiecti: nisi quantum ad virtutem motiuam: et ad 
          <lb ed="#V" n="12"/>eam non terminatur actus: vt sic. ergo etc. 3o quia species autem se habet. 
          <lb ed="#V" n="13"/>tantum in ratione mouentis: et tunc habetur propositum: aut in ratione 
          ter<lb ed="#V" n="14" break="no"/>minantis: et tunc intellecter: vel saltem nihil intelligetur nisi quod est 
          <lb ed="#V" n="15"/>in intellectu: quod est falsum. 4o. quia obiectum vt sic non habet ibi 
          <lb ed="#V" n="16"/>esse nisi intentionale: ergo praecise secundum illud esse intellectur: et per 
          consequen<lb ed="#V" n="17" break="no"/>non intellecteter secundum esse reale extra: sed intelligetur tantum: vt in spe 
          <lb ed="#V" n="18"/>cie: vel ipsa species tantum modo intelligetur.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e173">
          ¶ Dico igitur quod 
          il<lb ed="#V" n="19" break="no"/>la notita est de re per aliquod repraesentatiuum: sed terminatur ad 
          <lb ed="#V" n="20"/>quiditatem obiecti in se et ad illa que insunt obiecto per se. Per se 
          <lb ed="#V" n="21"/>autem non inest rei aliquid vt extra: nec vt in anima: sed vt est in 
          si<lb ed="#V" n="22" break="no"/>abstracta.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e185">
          ¶ Sed contra arguitur 4r. Primo: quia cognoscimus 
          <lb ed="#V" n="23"/>abstractiue species: ergo per aliquod repraesentatiuum: et illud per 
          <lb ed="#V" n="24"/>aliud: et ita vel erit processus in infinitum: vel stabitur ad 
          ali<lb ed="#V" n="25" break="no"/>quid: quod cognoscitur sine repraesentatiuo. 2o sic. per illud non 
          difif<lb ed="#V" n="26" break="no"/>finitur proprie cognitio abstractiua: quod competit intuitiue: 
          <lb ed="#V" n="27"/>sed visio oculi que est proprie intuitiua sit per speciem: 
          er<lb ed="#V" n="28" break="no"/>go abstractiue non est hoc proprium vt per hoc diffiniatur. 
          <lb ed="#V" n="29"/>3o sic. videns se in speculo: aut se videt abstractiue: aut 
          <lb ed="#V" n="30"/>intuitiue. Si abstractiue: ergo sensus exterior poterit 
          co<lb ed="#V" n="31" break="no"/>gnosceme aliquid abstractiue: quod selundum est. Si intuitiue: et vi 
          <lb ed="#V" n="32"/>det se per speciem. ergo etc. 4o sic. deus videt futura 
          conti<lb ed="#V" n="33" break="no"/>gentia non in se: quia non sunt: ergo in repraesentatiuo: et tamen 
          intuit<lb ed="#V" n="34" break="no"/>ue videt. Similiter beati in cognitione matutina scilicet in verbo 
          vi<lb ed="#V" n="35" break="no"/>dent creaturas: et per aliud. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e216">
          ¶ Ad ista. Ad primum dico. 
          <lb ed="#V" n="36"/>quod species proprie loquindo non cognoscitur nisi arguitiue: et 
          <lb ed="#V" n="37"/>isto modo praecise et non per repraesentatiuum: incipiendo enim a 
          co<lb ed="#V" n="38" break="no"/>gnitione intuitiua experior me intellige. constat autem 
          <lb ed="#V" n="39"/>quod non: nisi per aliquid praesens in anima: non autem est illud res: quia res 
          <lb ed="#V" n="40"/>non est in anima. ergo species rei. ergo istoo cognosco speciem mihi inesse. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e229">
          <lb ed="#V" n="41"/>¶ Ad 2m dico. quod in visione oculi species et ipsa visio sunt 
          <lb ed="#V" n="42"/>duo effectus essentialiter ordinati. sicut illuminare et 
          calefi<lb ed="#V" n="43" break="no"/>cem: et ista sunt ab eadem causa: quia vnus non causat alium. Unde tam 
          <lb ed="#V" n="44"/>pecies in oclusio quam visio causatur ab obiecto. et visio non causatur a specie 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e240">
          <lb ed="#V" n="45"/>¶ Ad 3m dico quod videns se in speculo immediate 
          intuer<lb ed="#V" n="46" break="no"/>seipsum per actum reflexum: licet sensus exterior iudicet esse ibi 
          <lb ed="#V" n="47"/>speciem: quia sensus exterior consuetus est sic vide scilicet per lineam 
          <lb ed="#V" n="48"/>rectam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e251">
          ¶ Ad 4m dicitur ab aliquibus quod deus cognoscit 
          abstra<lb ed="#V" n="49" break="no"/>ctiue ea quae cognoscit per essentiam: sed ipsam essentiam 
          cogno<lb ed="#V" n="50" break="no"/>scit intuitiue. Istud tamen non apparet mihi verum: quia noticia 
          <lb ed="#V" n="51"/>abstractiua dicit imperfectione scilicet modus talis cognoscendi. 
          <lb ed="#V" n="52"/>Alii dicunt quod noticia denominatur a primo obiecto: et specificatur: et quod 
          <lb ed="#V" n="53"/>actus divini intellectus est solum intuitiuus quae terminatur primo ad essentiam 
          <lb ed="#V" n="54"/>intuitiue: ideo dicitur totus intuitiuus: licet forte non ratione aliorum. 
          <lb ed="#V" n="55"/>Alius vero doctor noster dicit quod illa est abstractiua que est in 
          <lb ed="#V" n="56"/>aliquo determinate repraesentatiuo et non supereminenter: 
          diu<lb ed="#V" n="57" break="no"/>na autem essentisa est repraesentans eminenter: quia verius repraesentat 
          <lb ed="#V" n="58"/>rem quam sit in seipsa. ideo intuitiue contingentia cognoscuntur. 
          <lb ed="#V" n="59"/>q. igitur: quod est secundum principioe de possibilitate comunicationis: 
          di<lb ed="#V" n="60" break="no"/>Ud co quod quidruplex est intellectus: vnus comniunctus. alius sepi 
          <lb ed="#V" n="61"/>ratus: et isti duo accipiuntur in puris naturalibus. 3us coniunct 
          <lb ed="#V" n="62"/>siue separatus citra tamen beatitudinem eleuatus. 4us eleuatus 
          om<lb ed="#V" n="63" break="no"/>nino supenaturaliter: et secundum hoc dico 4or conclusiones. prima est. quod intellectus prima 
          <lb ed="#V" n="64"/>modo scilicet noter coniuctus non potest habere noticiam propriam et specifica: 
          <lb ed="#V" n="65"/>dinitatis naturaliter.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e290">
          ¶ hanc conclusione probo 4r primo sic. quicunque intellectus 
          <lb ed="#V" n="66"/>potest cognoscere propriam et specificam rationem alicuius quiditatis  
          <!--20.xml-->
          <cb ed="#V" n="b"/>
          <lb ed="#V" n="67"/>potest cognosceme aptitudines quae consequuntur illam quiditatem: quia 
          <lb ed="#V" n="68"/>talis aptitudo est eius passio: sed aptitudo quae est passio 
          di<lb ed="#V" n="69" break="no"/>umie essentie est quod ipsa sit comunicabilis tribus. ergo posset ab 
          intellectu<lb ed="#V" n="70" break="no"/>nostro cognosci quod ipsa est communicabilis tribus: hoc autem est falsum. ergo etc 
          <lb ed="#V" n="71"/>2o sic. omnis intellectus cognoscens propriam et specificam rationem alicui 
          <lb ed="#V" n="72"/>potest cognoscem vi eius actiuam naturalem: vis autem eius actiua naturalis est 
          <lb ed="#V" n="73"/>posse creare: et sic possemus ex naturalibus cognoscere creatio 
          <lb ed="#V" n="74"/>nem esse possibilem. Et sic de incarnatione et de aliis. 3o arguitur 
          <lb ed="#V" n="75"/>sic. nos non possumus quiditates cognoscem multarum rerum 
          crea<lb ed="#V" n="76" break="no"/>tarum per proprias differentias: sed per pregrinas: ergo multo minus 
          pote<lb ed="#V" n="77" break="no"/>rimus de divina essemus talem cognitionem hre. 4o potens 
          cogno<lb ed="#V" n="78" break="no"/>scen naturaliter aliquam quiditatem potest cognosceme illud quod est realis 
          <lb ed="#V" n="79"/>idem illi quiditati naturaliter: sed quiditati divine sunt realiter idem pro 
          <lb ed="#V" n="80"/>nietates personales: siue ipse per. ergo ipsas cognosceremus 
          natura<lb ed="#V" n="81" break="no"/>liter: quod est secundum. 2a conclusio est. quod intellectus noster supernaturaliter eleuatus 
          citra<lb ed="#V" n="82" break="no"/>btitudinem potest per aliquam speciem infusam cognoscem divinam 
          essentia<lb ed="#V" n="83" break="no"/>sub propria ratioe et specifica.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e337">
          ¶ Et hoc probo 4or rationibus. per quando. 
          <lb ed="#V" n="84"/>cumque sunt alique potentie adequate: quicquid potest vna potest et 
          alia<lb ed="#V" n="85" break="no"/>sed memoria et intellectum et voluntas sunt potentie adequate. in me 
          <lb ed="#V" n="86"/>moria autem pauli fuit actus recordationis: ergo haec fuit per aliquam 
          <lb ed="#V" n="87"/>speciem: ergo eodem modo intellectus si causaretur in eo talis species posse 
          <lb ed="#V" n="88"/>cognoscem distincte sicut memoria recordabatur. ergo etc. Dicit ad 
          <lb ed="#V" n="89"/>haec quod licet paulus viderit distincte: tamen recordabatur 
          indistin<lb ed="#V" n="90" break="no"/>cte. probatur. quia dicit scientio hominem: siue in corpore: siue extra 
          cor<lb ed="#V" n="91" break="no"/>pus nescio. deus fcit. ergo recordabatur indistincte.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e357">
          ¶ Contra 
          <lb ed="#V" n="92"/>conceptus indistinctus est conceptus diffiniti: et conceptus diffinitionis est 
          <lb ed="#V" n="93"/>conceptus distinctus. Tunc argumentu sic. Omnis intellectus habens conceptum 
          in<lb ed="#V" n="94" break="no"/>distinctum de aliquo potest acquirem conceptum distinctum. Sed paulus 
          <lb ed="#V" n="95"/>hunit conceptum indistinctum. ergo etc. Ma. patet. quia quicumque habet 
          conce<lb ed="#V" n="96" break="no"/>ptum diffiniti potest habere conceptum diffinitionis. probo. quia habens 
          conce<lb ed="#V" n="97" break="no"/>ptum subiecti propositionis per se note: potest habere conceptum praedicati: sed 
          <lb ed="#V" n="98"/>ex diffinito tanquam ex subiecto et ex diffinitione tanquam ex 
          praedi<lb ed="#V" n="99" break="no"/>cato fit propositio per se nota: ergo habens conceptum difficult potest habere 
          con<lb ed="#V" n="100" break="no"/>ceptum diffinitionis: et per consequens habens conceptum indistinctum divine 
          essen<lb ed="#V" n="101" break="no"/>tie potest habere distinctu. sed paulus hunit indistinctum. ergo etc. 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e381">
          <lb ed="#V" n="102"/>¶ Similiter potest argui de obscuro et claro. Nam si dicatur quod 
          <lb ed="#V" n="103"/>cognoscitur illud idem obscure quod prius clare: habetur propositum. Si 
          <lb ed="#V" n="104"/>dicas quod aliud scilicet confuse. Contra. quia paulus cognouit 
          essen<lb ed="#V" n="105" break="no"/>tiam: et non aliquid aliud. 2o sic arguo. quicquid deus potest mediam 
          <lb ed="#V" n="106"/>te causa 2a potest per se. sed potest per causam secundam. ergo et per le et per 
          essen<lb ed="#V" n="107" break="no"/>tiam potest. Ista ratio non est potnderis magni nec doctoris: sed 
          <lb ed="#V" n="108"/>fuit inserta ab aliis. 3o arguo sic. quia quando sunt aliquae 
          due<lb ed="#V" n="109" break="no"/>perfectiones si maior non repugnat creature nec minor. sed 
          <lb ed="#V" n="110"/>sic. si habere mille gradus non repugnat creature: nec habere 
          de<lb ed="#V" n="111" break="no"/>cem: sed attingeme obiectum per actum intelligendi est perfectius. quam quando 
          re<lb ed="#V" n="112" break="no"/>praesentatur per speciem. quia perfectius actus repraesentat obiectum quam species: non 
          <lb ed="#V" n="113"/>repugnat autem creature attingeme obiectum per actum intelligendi. ergo 
          <lb ed="#V" n="114"/>nec per specie. 4o sic. quando sunt aliqua duo equaliter infinitum si vni istorum 
          <lb ed="#V" n="115"/>non repugnt repraesentari per speciem: nec alteri: sed ita est entitas 
          <lb ed="#V" n="116"/>divina infinitum. sicut deitas. entitas autem divina potest repraesentari per 
          <lb ed="#V" n="117"/>specie: ergo et deitas. probatio assumpti scilicet quod entitas sit eque infinitam 
          <lb ed="#V" n="118"/>quia ntur alia entitas est infinita nisi entitas divina. ergo etc. 3a conclusi 
          <lb ed="#V" n="119"/>est. quod intellectus separatus in puri naturalibus constitutus potest deuenire es 
          <lb ed="#V" n="120"/>propriam noticiam divine essentie. probatur 4r. primo sic. suppono enim quod 
          <lb ed="#V" n="121"/>talis intellectus separatus potest se extendere ad omnem ens limitatum. et 
          <lb ed="#V" n="122"/>sic intellectre omne tale. Ex hoc arguo sic. Omnis intellectus potens 
          in<lb ed="#V" n="123" break="no"/>tellctre specie: potest intellectre obiectum repraesentatum per specie. sed deus potentia 
          <lb ed="#V" n="124"/>specie repraesentantem essentia divinam causare in intellectu alicuius beati: et sic 
          <lb ed="#V" n="125"/>talis intellectus potest eam intellectre: quia limitata est: et per consequens per propositio 
          <lb ed="#V" n="126"/>nem assumptam poterit obiectut per eam repraesentatum cogscem. 2o sic. 
          <lb ed="#V" n="127"/>quocumque intellectus potest intellectur e actum complexum inter terminos: potest 
          <lb ed="#V" n="128"/>terminos illius complexionis cognoscere: sed intellectus potest intellectur e actum 
          <lb ed="#V" n="129"/>complexum: cuius essentia divina est subiectum: hoc patet. Nam beatus formai 
          <lb ed="#V" n="130"/>potest istam. deus est infinitus. sub propria ratione dei. Etiste intellectus. 
          <lb ed="#V" n="131"/>ilicet sepearatus ex suppositione potest intellecture actum complexum. cum sit 
          acti<lb ed="#V" n="132" break="no"/>limitatus. ergo et divinitatem. 3o sic. Ille intellectus quie potest intellectre et 
          <!--21.xml-->
          <pb ed="#V" n="9-v"/>
          <cb ed="#V" n="a"/>
          <lb ed="#V" n="1"/>cognoscerm habitum scientialem qui est de aliquo subiecto sub ratione propria: potest 
          <lb ed="#V" n="2"/>cogscere illud subiectus. sed talis intellectus potest habere noticia de isto 
          <lb ed="#V" n="3"/>habitu quem habent de deo beati qui est de divina essemua. ergo etc. 4o sic. 
          <lb ed="#V" n="4"/>uicumque intellectus potest cognosceme aliquam relationem potest cognoscere 
          ter<lb ed="#V" n="5" break="no"/>minos eius: sed talis intellectus potest cognoscere omnes relationes 
          crea<lb ed="#V" n="6" break="no"/>ture ad deum: ergo potest cognoscere deum qui est terminus relationis 
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e470">
          <lb ed="#V" n="7"/>¶ Si dicatur quod bene cognoscitur deus inquantum terminat talem 
          <lb ed="#V" n="8"/>relationem. terminat autem respectum sub ratione generali: vel sub 
          <lb ed="#V" n="9"/>alia ratione quam divinitatis: et sic cognoscitur etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e479">
          ¶ Contra quando 
          <lb ed="#V" n="10"/>aliquis intellectus potest intelligere relationem aliquam: potest intelligere 
          ter<lb ed="#V" n="11" break="no"/>minum illius: vt terminus est illius: sed talis intellectus potest 
          intelli<lb ed="#V" n="12" break="no"/>gem relationem creature ad deum: quae terminatur ad deum sub 
          ratio<lb ed="#V" n="13" break="no"/>ne propria deitatis. hanc probo. quia creatura habet relationem ad 
          <lb ed="#V" n="14"/>deum sub ratione propria vltimi finis: et inquantum beatificat: sed esse 
          <lb ed="#V" n="15"/>vltimum finem vel beatificare non conueniunt sibi nisi sub ratione 
          <lb ed="#V" n="16"/>divinitatis. Et ideo mihi apparet quod non potest bene responderi nisi 
          ne<lb ed="#V" n="17" break="no"/>ganus suppositum. Ideo eum probo scilicet quod omne limitatum poterit a 
          <lb ed="#V" n="18"/>tali intellectu cognosci. et hoc probo sic. Quando aliqua sunt 
          ordina<lb ed="#V" n="19" break="no"/>ta essentialiter circa aliquod subiectum si posteriora sunt per se non 
          <lb ed="#V" n="20"/>et priora: sed intellectui separato intuitiue cognoscenti 
          crea<lb ed="#V" n="21" break="no"/>turas sunt per se non ista quae insunt sibi per accidens: ergo relationes 
          <lb ed="#V" n="22"/>ad deum quae insunt per se sibi. Nam non videtur ratio quare cognoscendo 
          <lb ed="#V" n="23"/>petrum intuitiue: ex hoc quod cognosco quod est in tali loco. quare 
          <lb ed="#V" n="24"/>non possumus rem illam cognosceme quae immediatius et essentialius inest 
          <lb ed="#V" n="25"/>petro quam locus: et huiusmodi est relatio ipsius ad deum. 4a conclusio quod intellectus 
          <lb ed="#V" n="26"/>sepearatus et eleuatus potest videre deum et cognosceme. Et hoc probatur primo 
          <lb ed="#V" n="27"/>auteate Aug. quae dicit. quod angelo 2 est noticia impressa. quia 
          <lb ed="#V" n="28"/>matutina in vo. vespertia autem a sua creatione. 2o per 
          ori<lb ed="#V" n="29" break="no"/>ginem super Esa. quae dicit quod iudei esaiam quae dixit se vidisse deum 
          <lb ed="#V" n="30"/>serrauerunt. Constat autem quod non intuitiue. nec solum per fidem. ergo 
          <lb ed="#V" n="31"/>etc. 3o quia cuicumque reuelatur noticia euidens alicuius 
          propositio<lb ed="#V" n="32" break="no"/>nis sibi releuatur noticia euidens terminorum. sed beato Iohci in 
          <lb ed="#V" n="33"/>reuelatione euangelii fuerunt multe reuelate propositiones. quarum 
          <lb ed="#V" n="34"/>subiectum vel praedicatum erit deus sub propria ratione: ergo fuit 
          reuela<lb ed="#V" n="35" break="no"/>ta notius huius termini qui deus est. 4o beatus Greg. in dyalis. 
          <lb ed="#V" n="36"/>dicit quod Adam recordabatur de multis que viderat in 
          so<lb ed="#V" n="37" break="no"/>pore: arguitur ergo sicut superius erat argumentum de paulo. 
          <lb ed="#V" n="38"/>contra praedcam instatur 2 per sic. quia beatus Dyon. dicit quod per 
          <lb ed="#V" n="39"/>Sed species inferioris ordinis non possunt repraesentari ista quae 
          <lb ed="#V" n="40"/>sunt superioris ordins.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e549">
          ¶ hoc dico quod repraesentare non est in 
          se<lb ed="#V" n="41" break="no"/>formaliter illud habere: sed solum mouem ad actum qua est perfecta similitudo 
          <lb ed="#V" n="42"/>in repraesentamo non in essendo. quare mouem ad actum qui est de 
          divina<lb ed="#V" n="43" break="no"/>essentia est aliquid limitate cognitionis respectu essentie divine. et hoc 
          in<lb ed="#V" n="44" break="no"/>perfectius bene potest facem.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e561">
          ¶ Si dicatur quod sicut excedit res rem: ita 
          <lb ed="#V" n="45"/>similitudo similitudinem: sed res infinita in infinitum excedit finitam: s 
          <lb ed="#V" n="46"/>et similitudo silitudinem. Primo dico quod istud argumentum habet soluia 
          <lb ed="#V" n="47"/>quaelibet: quia omnes ponunt quod actus intelligendi quem habet beatus de 
          di<lb ed="#V" n="48" break="no"/>uia essentia est similitudo perfecta divine essentie. Ideo dico quod non 
          <lb ed="#V" n="49"/>requritur ibi adequatio: et sicut nec inter res: ita nec inter 
          similitudi<lb ed="#V" n="50" break="no"/>nes: sed solum est quaedam proportio: sicut repraesentatiuum quod aliquando 
          <lb ed="#V" n="51"/>est accidens ad substantiam repraesentatam.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e579">
          ¶ Secundo argume contra 
          praedicta<lb ed="#V" n="52" break="no"/>sic. quando aliqua sunt equaliter infinta si vnum non est naturalitur 
          cognoscibi<lb ed="#V" n="53" break="no"/>le nec alterum: sed entitas divina est eque infinta: sicut deitas: de 
          <lb ed="#V" n="54"/>tas autem non potest cognosci. ergo etc.
        </p>
        <p xml:id="FrMS88-de5322-d1e588">
          ¶ Reseonsio dico quod hic 
          ae<lb ed="#V" n="55" break="no"/>cipitur non causa vt causa. Naeto enim dico quod causa quare non potest 
          cognosci<lb ed="#V" n="56" break="no"/>divinitas sit infinitas: quia tunc bene concluderet argumentum: sed 
          <lb ed="#V" n="57"/>quia rationes specifice vel differentiae rerum creatarum sunt nobis 
          <lb ed="#V" n="58"/>gnote. ergo multum magis ista.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>