<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#FrancisofMeyronnes">Francis de Meyronnes</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-09-06">September 06, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="V" n="cod-FdM888">Venice 1519</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-09-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#V" n="89-r"/>
            <cb ed="#V" n="a"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="FrMS88-e65538"><!-- l1d28q3 -->
            <head xml:id="FrMS88-e65538-Hd1e108">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e111">
      Quaestio. iii. 
      <lb ed="#V" n="33"/>ingenitum et innascibilitas sint 
      <lb ed="#V" n="34"/>extrema oppositionis priuatiue. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e118">
               <lb ed="#V" n="35"/>¶ hic primo videndum est si priuatio est 
      <lb ed="#V" n="36"/>alia oppositio a contradictione formaliter. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e125">
               <lb ed="#V" n="37"/>¶ 2o si priuatiue oppositia sint incompossibilia. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e130">
               <lb ed="#V" n="38"/>¶ 3o de quesito. vtrum sint extrema talia. 
      <lb ed="#V" n="39"/>ad primum dicunt aliqui quod sic: quia oppositio sicut 
      quoddam<lb ed="#V" n="40" break="no"/>Quantu genus diditur in illas 4or oppositiones tamque in specie 
      <lb ed="#V" n="41"/>piuersas: cum ergo priuatiue opposita et contradictorie sint 
      due<lb ed="#V" n="42" break="no"/>pecies oppositionis. relinquitur quod distinguuntur formaliter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e144">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#V" n="43"/>b. Quando sunt aliqua duo. qurum vnum non addit ad aliud nisi 
      in<lb ed="#V" n="44" break="no"/>lud quod est extra rationem formalem vtriusque illa formaliter non 
      diffifl<lb ed="#V" n="45" break="no"/>ferunt: sed priuaincti non addit ad negitionem nisi vel subiectum vel 
      ap<lb ed="#V" n="46" break="no"/>titudinem naturalem: quorum neutrum est de ratione forma eius. ergo etc. 
      Ma<lb ed="#V" n="47" break="no"/>patet. et minor quantum ad vnam partem scilicet quod priuatio non addit ad 
      <lb ed="#V" n="48"/>negionem nisi illa duo.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e160">
      ¶ Nunc declaro quod neutrum illorum 
      <lb ed="#V" n="49"/>est de ratione forma priuationis vel negonnis. hoc patet ex hoc 
      ceci<lb ed="#V" n="50" break="no"/>tas enim et visus ex ratione forma eorum opponuntur: sed nec subiectum 
      <lb ed="#V" n="51"/>nec habituus naturalis sic opponitur visui. quia visus stat cum vtro 
      <lb ed="#V" n="52"/>que. ergo non sunt de ratione formali priuationis.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e171">
      ¶ 
      Confirma<lb ed="#V" n="53" break="no"/>tur. Nam extrema contradictionis dicuntur de extremis priuatiua in 
      <lb ed="#V" n="54"/>primo modo dicendi per se. quia priuatiuum est forma negatitum. 
      <lb ed="#V" n="55"/>et positiuum est affirinitum. ergo etc. Dico ergo quod non distinguuntur 
      <lb ed="#V" n="56"/>nisi extrinsece. vtpote per subiectum et aptitudininem. 
      <lb ed="#V" n="57"/>ad 2m videndum est si priuatiue oppositum sint in 
      <lb ed="#V" n="58"/>Quantu compossibilia. Dicunt aliqui quod non. quia stant simul. 
      <lb ed="#V" n="59"/>sicut patet in luna. Nux enim lune stat cum tenebra.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e189">
      ¶ Dicunt ergo 
      <lb ed="#V" n="60"/>isti quod non sunt incompossibilia ex rationibus formalibus eorum. quia tunc 
      <lb ed="#V" n="61"/>in quocumque gradu repugnarent. et sic quantumcunque minima lux 
      <lb ed="#V" n="62"/>non possit esse cum qualicumque tenebra. non ergo repugnant ex 
      <lb ed="#V" n="63"/>rationibus formalibus eorum. sed solum sunt incompossibilia ex gradu: 
      vt<lb ed="#V" n="64" break="no"/>pote lux valde intensa non stat cum tenebra.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e202">
      ¶ Contra hoc 
      ar<lb ed="#V" n="65" break="no"/>guo. 4r. primo sic. Contradictoria ex suis rationibus formalibus 
      <lb ed="#V" n="66"/>repugnant et sunt incompossibila: sed priuatiue opposita quantum ad 
      <!--180.xml-->
      <cb ed="#V" n="b"/>
               <lb ed="#V" n="67"/>rationes formales non differunt a contradictoriis. vt ostensum est. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e215">
               <lb ed="#V" n="68"/>¶ 2o sic. quod ex sua ratione formali excludit aliud illa sunt 
      in<lb ed="#V" n="69" break="no"/>compossibila. sed priuato ex sua ratione formali excludit positiuum. 
      <lb ed="#V" n="70"/>sicut cecitas ex sua ratione formali excludit vilum. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e225">
               <lb ed="#V" n="71"/>¶ 3o sic. Contraria ex suis rationibus formalibus repugnant 
      <lb ed="#V" n="72"/>et contrariantur. ergo multo magis priuatiue opposita. consequentia patet. quia 
      <lb ed="#V" n="73"/>magis sunt incompossibilia priuatiue opposita quam contraria: antecedens patet 
      <lb ed="#V" n="74"/>ex diffinitionibus contrariorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e236">
      ¶ 4o. Relatiue oppositia ex suis 
      relatio<lb ed="#V" n="75" break="no"/>nibus formalibus opponuntur: ergo multo magis priuatiue 
      oppo<lb ed="#V" n="76" break="no"/>sita. patet consequentia. quia illa magis opponuntur quam ista. Dico ergo quod 
      <lb ed="#V" n="77"/>habent incompossibilitatem ex rationibus formalibus eorum.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e245">
      ¶ Sed contra hoc 
      ar<lb ed="#V" n="78" break="no"/>guo sic. Accipio habitum intellectualem qui potest augerin 
      vtpo<lb ed="#V" n="79" break="no"/>te scientiam vel supiam: ista non habent contrarietatem: sed solum habent pria 
      <lb ed="#V" n="80"/>uatiue oppositionem: sicut habens. 5. gradum scientia praecise: et sit aptus 
      <lb ed="#V" n="81"/>natus habere qudum: certum est quod est priuatus cuo: habet ergo simul scientiam 
      <lb ed="#V" n="82"/>priuationem scientiae.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e258">
      ¶ 2o hoc ide apparet in formis sensibilibus. 
      <lb ed="#V" n="83"/>Quando enim aqua est frigida simpliciter nihil habet de casaliditate: quando autem 
      <lb ed="#V" n="84"/>habet tantum. 5. gradus caret aliis quinque: et sic habet gradum aliquem 
      for<lb ed="#V" n="85" break="no"/>me et priuationem alicuius gradus.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e267">
      ¶ Respondetur quod quilibet gradum 
      <lb ed="#V" n="86"/>est incompossibilis sue priuationi: sicut tota forma priuationi totius. et 
      <lb ed="#V" n="87"/>ita non sunt simul forma et priuatio sibi opposita: sed 
      for<lb ed="#V" n="88" break="no"/>ma vna stat cum priuatione non illius forme qui est in subiecto: sed 
      <lb ed="#V" n="89"/>alterius.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e278">
      ¶ Sed contra hoc arguo. 4r primo sic. Quandocumque aliqua natura spe 
      <lb ed="#V" n="90"/>cifica saluatur in aliquo gradum: quicquid repugnat sibi secundum suam 
      <lb ed="#V" n="91"/>rationem formalem: repugnat sibi in illo gradu: sed natura 
      specifica<lb ed="#V" n="92" break="no"/>secundum suam rationem formalem est incompossibilis priuationi quae opponitur 
      <lb ed="#V" n="93"/>naturae: ergo in omni gradu non poterit stare cum priuatione nature. 
      </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e290">
               <lb ed="#V" n="94"/>¶ 2o sic. Quando aliqua sunt eiusdem rationis: cuicumque vnum est 
      <lb ed="#V" n="95"/>incompossibile secundum suam rationem formalem: et alterum: sed isti gradus 
      <lb ed="#V" n="96"/>acquisiti et acquisibiles sunt eiusdem rationis formalis. ergo 
      priua<lb ed="#V" n="97" break="no"/>tio quae incompossibilis est gradui acquisibili: erit etiam incompossibilis 
      <lb ed="#V" n="98"/>gradui acquisito.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e303">
      ¶ 3o. Quando aliqua sunt eiusdem speciei si aliquid  
      <lb ed="#V" n="99"/>repugnat vni quod non alteri. hoc non est per rationem specificam 
      <lb ed="#V" n="100"/>eis communem: sed tu dicis quod vnus gradus scilicet acquisitus est 
      com<lb ed="#V" n="101" break="no"/>possibilis priuationi alterius cui non est compossibilis gradum 
      ad<lb ed="#V" n="102" break="no"/>quirendus: ergo hoc non erit ex ratione formali. sed aliunde.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e314">
      ¶ 4o. 
      <lb ed="#V" n="103"/>Quod competit aliquibus eiusdem rationis per posteriora natura spe 
      <lb ed="#V" n="104"/>cifica: non conuenit eis per ipsam naturam specificam: sed ista 
      repu<lb ed="#V" n="105" break="no"/>gnatratia competit istis ex posterioribus impsa natura specificam 
      <lb ed="#V" n="106"/>vtpote ex gradum intenso et remisso: intensio autem et remissio sunt 
      <lb ed="#V" n="107"/>posteriora ipsa natura specifica. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e327">
      ¶ Dico ergo tanquam 
      conui<lb ed="#V" n="108" break="no"/>ctus per istas rationes: quod quandocumque habetur gradus alicuius forme 
      im<lb ed="#V" n="109" break="no"/>tensibilis: non potest ibi haberi priuatio alterius gradum 2m ratione 
      <lb ed="#V" n="110"/>formalem: quia illa priuatio eodem modo esset incompossibilis priori 
      <lb ed="#V" n="111"/>gradui: non stat ergo priuatio respectu naturae specifice: sed 
      re<lb ed="#V" n="112" break="no"/>spectu gradus praecise: et hoc ratione heceitatis: qua hic gradus 
      <lb ed="#V" n="113"/>distinguitur ab alio gradum: et est priuatio quaedam quantitatis 
      virtu<lb ed="#V" n="114" break="no"/>tis que acquiritur: non naturae.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e345">
      ¶ Per hoc respondetur ad rationem 
      fa<lb ed="#V" n="115" break="no"/>ctam pro alia opione. quod priuatiue opposita numquam sunt 
      con<lb ed="#V" n="116" break="no"/>possibila. Unde priuatio respiciens naturam numquam stat cum natuam in 
      quo<lb ed="#V" n="117" break="no"/>cumque gradu quantumcumque minimo ponatur: nec etiam priuatio 
      re<lb ed="#V" n="118" break="no"/>piciens gradum ratione illius quod addit gradus supra naturam 
      <lb ed="#V" n="119"/>est illi compossibilis: tamen cum nam in vno gradu bene stat priuaus 
      <lb ed="#V" n="120"/>ad alium gradum. quia cum alio gradum aliquid est quo distinguitur a 
      prima<lb ed="#V" n="121" break="no"/>quod non perfuit cum primo: non opponitur ergo illa priuatiti forme. Quod 
      <lb ed="#V" n="122"/>confirmatur dupliciter.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e365">
      ¶ Primo sic. Mobile habens totam naturam 
      <lb ed="#V" n="123"/>specificam non potest moueri ad eam: quia nihil potest moueri ad 
      <lb ed="#V" n="124"/>illud quod iam habet. quia praesente habitu cessat motus: sed habens vnum 
      <lb ed="#V" n="125"/>gradum forme albedis vel cuiuscumque forme augmentabilis 
      <lb ed="#V" n="126"/>habet totam naturam specificam forme illius: quia tota diffinito habere illius 
      <lb ed="#V" n="127"/>vere saluatur in natura quae est in vno gradum: ergo non potest moueri ad 
      <lb ed="#V" n="128"/>illam. et per consequens priuatio existens cum vno gradu non opponitur 
      <lb ed="#V" n="129"/>aturae specifice.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e384">
      ¶ 2o impossibile est idem simul esse in actu et in 
      <lb ed="#V" n="130"/>potentia formali respectu eiusdem. sed habens vnum gradum 
      <lb ed="#V" n="131"/>orme est in actu secundum totam naturam specificam. ergo non est 
      <lb ed="#V" n="132"/>in potentia ad illam. esset autem in potentia si haberet priua¬ 
      <!--181.xml-->
      <pb ed="#V" n="89-v"/>
               <cb ed="#V" n="a"/>
               <lb ed="#V" n="1"/>tionem illius. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e402">
      ¶ Sed remanet difficultas de nocte. quia in 
      no<lb ed="#V" n="2" break="no"/>cte conceditur communiter tenebra: et tamen aliqua lux est. Dico quod si 
      tene<lb ed="#V" n="3" break="no"/>bra sumatur formaliter pro carentia lucis vel forme lucis. Si 
      <lb ed="#V" n="4"/>dico quod quantumcumque lux in nocte ponatur minima nihil eri 
      <lb ed="#V" n="5"/>de tenebra. quia in quantacumque luce saluatur natura lucis: que est 
      <lb ed="#V" n="6"/>incompossibilis sue priuationi.
    </p>
            <p xml:id="FrMS88-e65538-d1e415">
      ¶ Si autem accipiatur 
      te<lb ed="#V" n="7" break="no"/>nebra pro priuatione maioris gradus lucis: potest 
      conce<lb ed="#V" n="8" break="no"/>di quod ibi est tenebra: quia priuatio maioris gradus luclusm: 
      <lb ed="#V" n="9"/>non tamen ratione lucis: sed ratione additi ad lucem quo 
      distin<lb ed="#V" n="10" break="no"/>guuntur illi gradus: et hoc primo respicit priuatio. 
      <lb ed="#V" n="11"/>Nad 3m quod fuit quaesitum. vtrum scilicet ingenitum. et 
      ina<lb ed="#V" n="12" break="no"/>Quali scibile sint extrema priuatiue opposita. Prer 
      <lb ed="#V" n="13"/>quid dicendum est. quia negationes sunt in aliquo: in quo inuenitur alii 
      <lb ed="#V" n="14"/>qui ratio: cui ex se non repugnat oppositum. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>